% \section{Brief Alexanders von Alexandrien an Alexander von Byzanz}
\kapitel{Brief des Alexander von Alexandrien an Alexander von Byzanz (Urk.~14)}
\label{ch:14}

Den hochverehrten und gleichgesinnten Bruder Alexander\footnote{Alexander von Byzanz
und nicht Alexander von Thessalonike. Vgl. unten Dok. \ref{ch:18} und
\cite{Winkelmann:Byzanz}.} grüßt Alexander im Herrn!

\kapnum{1}Das herrschsüchtige und habgierige Ansinnen schlechter Menschen, die unter vielerlei derartigen
Vorwänden die kirchliche Frömmigkeit angreifen, trachtet von Natur aus stets nach Diözesen, die
größer zu sein scheinen. Angestachelt nämlich von dem in ihnen wirksamen Teufel legen sie alle
Frömmigkeit ab, wenden sich zu dem vor ihnen liegenden Vergnügen und treten dabei die Furcht vor dem Gericht
Gottes mit Füßen.

\kapnum{2}Überdies sehe ich mich, der ich darunter zu leiden habe, gezwungen, eure Frömmigkeit zu
informieren, damit ihr euch vor derartigen Leuten in Acht nehmt, auf daß nicht irgendjemand von
ihnen es wagt, auch in euer Gebiet einzudringen, entweder persönlich (denn die Zauberer sind in der
Lage, bis hin zum Betrug zu heucheln) oder durch lügnerisch herausgeputzte Briefe, durch die sie den vereinnahmen vermögen, der sie mit einfachem und arglosem Glauben annimmt.

\kapnum{3}Arius und Achilleus nämlich, seit kurzem zusammengerottet, haben herrschsüchtig wie
Colluthus gehandelt und dabei noch viel schlimmer als jener gewütet. Jener beschwerte sich nämlich
über gerade diese und nahm sie als Vorwand für seine eigene verwerf"|liche Absicht; diese aber sahen
sich, als sie dessen Handel mit Christus bemerkten, außerstande, der Kirche noch länger gehorsam
zu bleiben, sondern bauten sich Räuberhöhlen, veranstalteten unablässig Versammlungen in ihnen
und studierten Tag und Nacht Verleumdungen gegen Christus und gegen uns ein.

\kapnum{4}Indem sie die ganze gottesfürchtige apostolische Lehre verklagten, suchten sie sich nach
jüdischer Art eine christusbekämpfende Rotte zusammen, verleugneten die Gottheit unseres Erlösers
und verkündeten, er sei allen anderen gleich, und indem sie alle Aussagen über seine heilsame
Menschwerdung und für uns veranstaltete Erniedrigung auswählen, versuchen sie daraus ihre gottlose Verkündigung zusammenzustellen, während sie die Worte über seine
anfängliche Gottheit und seine unaussprechliche Herrlichkeit beim Vater beiseiteschieben.

\kapnum{5}So verhelfen sie also der gottlosen Meinung der Heiden und Juden über Christus zur Macht
und rennen soviel wie möglich dem Lob von diesen Leuten hinterher, indem sie nämlich alles genau so
veranstalten, wie es bei jenen an uns verspottet wird, und ferner täglich Aufstände und Verfolgungen
gegen uns anzetteln, außerdem Gerichtsversammlungen zusammentrommeln aufgrund von Anträgen
zuchtloser Frauen, die sie getäuscht haben, und auch noch das Christentum verspotten, da die sie
umgebenden jungen Frauen ohne Anstand auf allen Straßen umherlaufen. Sogar auch das reißfeste Gewand
Christi, welches die Henker nicht zertrennen wollten, wagen sie zu zerteilen.

\kapnum{6}Wir aber haben sie nun, auch wenn wir wegen der Heimlichtuerei erst spät davon erfahren
haben, entsprechend ihrer Lebensführung und ihrem unsittlichem Ansinnen einstimmig aus der Kirche, die die Gottheit Christi anbetet, ausgeschlossen.

\kapnum{7}Sie aber heizten die Stimmung gegen uns an, versuchten, sich an die gleichgesinnten
Mitdiener zu wenden, wobei sie zwar nach außen hin eine Bitte um Frieden und Gemeinschaft
vortäuschten, in Wahrheit aber danach trachteten, einige von ihnen durch Schönfärberei in ihre
eigene Krankheit zu verstricken, und sie baten sie um geschwätzige Briefe, um sie den von ihnen
Getäuschten vorzutragen und so die Unverbesserlichen, die zur Gottlosigkeit verleitet wurden, dahin zu ziehen, wohin sie sie mit ihrer Täuschung bringen wollten, als hätten sie Bischöfe als Unterstützer und
Gleichgesinnte.

\kapnum{8}Natürlich geben sie vor ihnen nicht zu, was sie alles Böse bei uns gelehrt und
getan haben, weshalb sie ja auch ausgeschlossen wurden, sondern sie gehen darüber entweder mit
Schweigen hinweg oder vertuschen und verdunkeln es mit wirrem Gerede und Geschreibe.

\kapnum{9}Weil sie also ihre verderbliche Lehre hinter gewinnenden und schmeichlerischen Reden
verstecken, vereinnahmen sie den, der Betrügereien auf"|liegt, und enthalten sich sogar nicht,
unsere Frömmigkeit bei allen zu verleumden. Daher passiert es sogar, daß einige ihre Briefe
unterschreiben und sie in die Kirche aufnehmen, wobei meiner Ansicht nach ein ganz schlechtes
Licht auf die Mitdiener fällt, die derartiges wagen, nicht nur weil die apostolische Weisung dies
nicht zuläßt, sondern weil sie auch die teuflische Stimmung gegen Christus bei jenen noch weiter
anheizen.

\kapnum{10}Deswegen will ich nun auch nicht mehr warten, Geliebte, und beginne daher, euch
den Unglauben dieser Leute vorzustellen, die sagen, daß es einmal war, als der Sohn Gottes nicht war, und
daß der, der zuvor nicht war, später wurde, und daß er, als er wurde, wann auch immer das war, aber
ein solcher wurde, wie auch jeder Mensch ist.

\kapnum{11}">Alles nämlich"<, sagen sie, ">hat Gott aus nichts gemacht"<, wobei sie der Erschaffung
aller vernünftigen und unvernünftigen Wesen auch den Sohn Gottes einverleiben. Folglich sagen sie
auch, er habe eine wandelbare Natur, zu Tugendhaftem und auch Schlechtem in der Lage, und zusammen
mit der These ">aus nichts"< übergehen sie die göttlichen Texte über sein immerwährendes Sein, die das
Unwandelbare des Wortes und die Gottheit der Weisheit des Wortes zeigen, was Christus ist. ">Auch
wir nämlich"<, sagen die Halunken, ">können Gottes Söhne werden wie auch jener."< Denn es steht
dort: ">Söhne habe ich gezeugt und erhöht."<

\kapnum{12}Werden sie aber auf den darauf"|folgenden Satz hingewiesen, der besagt: ">Sie haben mich
aber verworfen"<, was doch unnatürlich ist für den Erlöser, der eine unwandelbare Natur
besitzt, so lassen sie alle Scheu fallen und sagen, Gott habe aufgrund seines Vorherwissens und
seiner Vorausschau von ihm gewußt, daß er ihn nicht verwerfen werde, und ihn deshalb vor allen
auserwählt.

\kapnum{13}Denn nicht von Natur aus oder weil er irgendeinen Vorzug vor den anderen Söhnen habe
(denn weder von Natur aus, so sagen sie, sei jemand Gottes Sohn, noch weil jemand irgendein
besonderes Verhältnis zu ihm habe), habe Gott ihn erwählt, sondern weil er, obwohl auch er eine
wandelbare Natur besäße, sich dennoch nicht dem Schlechten
zugewandt habe, da er mit sittlichen Anstrengungen für seinen Lebenswandel Sorge trüge.

\kapnum{14}So würde sich nämlich die Sohnschaft von Paulus und Petrus, wenn auch sie dasselbe erreicht
hätten, nicht von seiner Sohnschaft unterscheiden. Zur Unterstützung für diese wahnsinnige
Lehre beleidigen sie die Schriften und verweisen auf die Aussage über Christus in den Psalmen, die
so lautet: ">Du hast die Gerechtigkeit geliebt und das Unrecht gehaßt. Deswegen hat dich Gott, dein
Gott, mit dem Öl der Freude vor deinen Mitstreitern gesalbt."<

\kapnum{15}Der Evangelist Johannes erklärt ausreichend, daß der Sohn Gottes weder aus nichts wurde
noch einmal nicht war, denn er schreibt folgendermaßen über ihn: ">der eingeborene Sohn, der im
Schoß des Vaters ist."< Weil nämlich der göttliche Lehrer im Sinn hatte, auf zwei voneinander
ungetrennte Dinge, den Vater und den Sohn, hinzuweisen, nannte er ihn im Schoß des Vaters seiend.

\kapnum{16}Weil aber das Wort Gottes nicht zu den aus nichts Gewordenen hinzuzurechnen ist, sagt
derselbe Johannes, daß alles durch ihn geworden ist. Seine ganz besondere Hypostase erläuterte er
mit den Worten: ">Im Anfang war das Wort, und das Wort war bei Gott, und Gott war das Wort. Alles
wurde durch es, und ohne es wurde nicht eines."<

\kapnum{17}Wenn nämlich alles durch es wurde, wie sollte der, der den Gewordenen das Sein
verleiht, selbst einmal nicht gewesen sein? Es wird nämlich nicht festgelegt, wie das schaffende Wort
dieselbe Natur hat wie die gewordenen Dinge, wenn doch er selbst am Anfang war, alles aber durch ihn
wurde [und er alles aus nichts machte].

\kapnum{18}Denn das Seiende scheint doch das Gegenteil von dem aus Nicht-Seienden zu sein und
ist davon sehr weit entfernt. Die eine Stelle belegt nämlich, daß zwischen Vater und Sohn
kein Abstand ist, wobei freilich kein Mensch diese Vorstellung zu einer begriff"|lichen Definition bringen kann. Daß die Welt aus nichts geschaffen wurde, beinhaltet andererseits, daß nur sie eine jüngere
Seinsweise und spätere Entstehung hat, da alles sein besonderes Wesen vom Vater durch den Sohn
empfangen hat.

\kapnum{19}Da also der so fromme Johannes das Sein des göttlichen Wortes als erhaben und die
Vorstellungskraft von uns Gewordenen übersteigend ansah, vermied er es, sein Werden und Entstehen
zu beschreiben, er wagte es nicht einmal, das Schaffen mit gleichwertigen Worten zu benennen wie das Gewordene, nicht weil er (der Sohn) ungezeugt sei~-- denn der eine Ungezeugte ist der Vater~--,
sondern weil die nicht zu beschreibende Hypostase des eingeborenen Gottes jenseits der geschärften Wahrnehmung der Evangelisten, wahrscheinlich sogar auch der
Engel liegt. Ich meine nicht, daß man die, die es wagen, bis zu diesen Fragen vorzudringen, für
fromm halten sollte, da sie das Wort ">Was zu schwer ist für dich, untersuche nicht, und was zu hoch
für dich ist, erforsche nicht"< überhören.

\kapnum{20}Denn wenn die Erkenntnis vieler anderer Dinge, und zwar unvergleichlich geringerer als
jenes, dem menschlichen Verstehen verborgen ist~-- wie bei Paulus: ">Was kein Auge gesehen und keiner
gehört hat und in kein menschliches Herz gekommen ist, was Gott denen, die ihn lieben, bereitet
hat"<, aber auch von den Sternen sagt Gott zu Abraham, daß er (Abraham) sie nicht zählen könne, und ferner
sagt er: ">Die Sandkörner des Meeres und die Tropfen des Regens, wer wird sie zählen?"<~--, wie sollte
sich dann jemand überflüssigerweise mit der Hypostase des göttlichen Wortes beschäftigen, es sei
denn, er ist mit Schwermut belastet?

\kapnum{21}Über diese Hypostase sagt der prophetische Geist: ">Ihre Entstehung, wer wird sie
ergründen?"< Auch unser Erlöser selbst erwies diesbezüglich den Säulen von allem in der Welt eine
Wohltat und sorgte dafür, die Erkenntnis hierüber von ihnen fernzuhalten, indem er nämlich sagte,
daß ein Verstehen für sie alle unnatürlich sei, allein dem Vater gebühre ein Wissen über dieses rein
göttliche Geheimnis; ">denn niemand weiß, wer der Sohn ist"<, sagt er, ">außer der Vater. Und
niemand kennt den Vater außer der Sohn."< Davon handelt auch, meine ich, der Satz des Vaters: ">Mein
Geheimnis gehört mir."<

\kapnum{22}Daß es aber unangebracht ist, vom Sohn zu denken, er sei aus nichts entstanden, wird aus
dem ">aus nichts"< selbst erwiesen, da es eine zeitliche Vorstellung impliziert, auch wenn die
Unverständigen das Verrückte ihrer Meinung nicht erkennen. Denn dieses ">er war nicht"< muß doch
einem zeitlichen Rahmen angehören oder irgendeinem Zwischenraum innerhalb der Äonen.

\kapnum{23}Wenn es also wahr ist, daß alles durch ihn wurde, dann ist deutlich, daß auch jeder
Zeitraum, Zeitspanne und Zeitabschnitt und das ">einmal"<, in denen man das ">er war nicht"<
ansetzen könnte, durch ihn geworden ist; und ist es etwa nicht völlig unglaubwürdig zu sagen, daß
der, der die Zeiten und Äonen und Zeitpunkte, in die das ">er war nicht"< einzufügen ist, gemacht
hat, einmal nicht gewesen ist? Es ist nämlich undenkbar und völlig unverständlich zu sagen, daß der,
der Ursache für eine Sache ist, selbst erst nach der Entstehung jener Sache geworden sei.

\kapnum{24}Für sie geht nämlich der Weisheit Gottes, die das All erschaffen hat, jener
Zeitabschnitt voraus, in welchem, wie sie sagen, der Sohn noch nicht durch den Vater geworden war,
wodurch bei ihnen die Schrift lügt, wenn sie ihn als Erstgeborenen vor aller Schöpfung
bezeichnet.

\kapnum{25}Außerdem stimmt diesem auch der redegewandte Paulus zu, der über ihn sagt: ">den er zum
Erben von allem eingesetzt hat, durch den er auch die Äonen gemacht hat"<, aber auch: ">in ihm ist
alles geschaffen worden, das in den Himmeln und das auf Erden, das Sichtbare und das Unsichtbare,
seien es Mächte, Gewalten, Herrschaften oder Throne; alles ist durch ihn und zu ihm hin geschaffen
worden; und er selbst ist vor allem."<

\kapnum{26}Da also nun offensichtlich ist, daß die Ansicht, er wurde aus nichts, absolut gottlos
ist, so muß der Vater immer Vater sein; er ist aber immer Vater, da der Sohn da ist, weswegen er
Vater genannt wird. Da aber der Sohn immer bei ihm ist, ist er immer vollkommener Vater, ohne Fehl in seiner Güte, da er den eingeborenen Sohn nicht zeitlich, auch nicht in einem
Zeitabschnitt noch auch aus nichts gezeugt hat.

\kapnum{27}Und jetzt? Ist es etwa nicht gottlos zu sagen, daß die Weisheit Gottes einmal nicht war,
die sagt: ">Ich war bei ihm und hielt Ordnung, ich war es, an der er sich erfreute"<, oder daß die
Kraft Gottes einmal nicht dagewesen ist, oder daß sein Wort einmal verstümmelt gewesen sei, oder die
anderen Bezeichnungen, aus denen der Sohn erkannt und der Vater beschrieben wird? Denn zu sagen, daß
der Abglanz der Herrlichkeit nicht ist, löscht auch die ursprüngliche Lichtquelle, dessen Abglanz er
ist. Ferner, wenn auch das Bild Gottes nicht immer da war, ist deutlich, daß dann auch der nicht immer da
ist, dessen Bild er ist.

\kapnum{28}Außerdem, wenn der Abdruck der Hypostase Gottes nicht da ist, wird zugleich damit auch
jener beseitigt, der in ihm vollkommen zum Abdruck kommt. Daraus ist es möglich zu erkennen, daß die
Sohnschaft unseres Erlösers keine Gemeinsamkeit mit der Sohnschaft der übrigen hat.

\kapnum{29}Auf dieselbe Art, wie erwiesenermaßen seine unaussprechliche Hypostase alle Dinge, denen
er das Sein verliehen hat, unvergleichlich übertrifft, so unterscheidet sich auch seine Sohnschaft,
die auf natürliche Art der väterlichen Gottheit entspringt, in unaussprechlichem Übermaß von denen,
die durch ihn per Adoption zu Söhnen gemacht worden sind. Er hat nämlich eine unwandelbare Natur,
die vollkommen und in jeder Hinsicht bedürfnislos ist; sie aber benötigen dessen Hilfe, da sie
unstetem Wandel unterliegen.

\kapnum{30}Denn wie könnte wohl die Weisheit Gottes Fortschritte machen, oder wie könnte die
Wahrheit selbst noch zunehmen? Oder wie könnte sich wohl das Wort Gottes oder das Leben oder das
wahre Licht verbessern? Wenn dies aber so ist, dann ist es doch wohl erst recht unnatürlich, wenn
die Weisheit zur Torheit fähig wäre oder die Kraft Gottes zur Schwachheit neigen würde oder die
Vernunft durch Unvernünftiges geschwächt wäre oder wenn sich Finsternis mit dem wahren Licht
vermischt hätte, da doch der Apostel selbst sagt: ">Was hat das Licht mit der Finsternis gemein, oder
was ist die Gemeinsamkeit zwischen Christus und Beliar?"<, und Salomo, daß es unmöglich sei, auch
nur in Gedanken die Wege der Schlange auf einem Felsen herauszufinden, der aber, nach Paulus,
Christus ist! Die Menschen und die Engel aber, seine Geschöpfe, haben Gaben empfangen, durch das Üben von Tugend und durch die Beobachtung des Gesetzes fortzuschreiten und nicht mehr zu sündigen.

\kapnum{31}Daher wird doch unser Herr, der von Natur aus Sohn des Vaters ist, von allen angebetet.
Die aber, die den Geist der Knechtschaft abgelegt und nach Anstrengungen und Fortschritten den Geist
der Sohnschaft empfangen haben, werden die Hilfe dessen, der von Natur aus Sohn ist,  empfangen und durch Adoption auch selbst Söhne werden.

\kapnum{32}Seine echte, einzigartige, natürliche und auserwählte Sohnschaft hat Paulus
folgendermaßen dargestellt, als er über Gott redete: ">der aber seinen eigenen Sohn nicht verschont,
sondern ihn für uns offensichtlich nicht natürliche Söhne hingegeben hat."<

\kapnum{33}Denn im Gegensatz zu den nicht eigenen Söhnen sagte er, daß er der eigene Sohn sei. Und
im Evangelium steht: ">Dies ist mein geliebter Sohn, an dem ich Wohlgefallen habe."< Ferner sagt der
Erlöser in den Psalmen: ">Der Herr sprach zu mir: Du bist mein Sohn!"< Indem er die Echtheit der
Sohnschaft vor Augen stellt, weist er darauf hin, daß er nicht noch andere echte Söhne neben diesem
hat.

\kapnum{34}Und was ist mit der Stelle ">Aus dem Schoß habe ich dich vor dem Morgenstern gezeugt"<?
Zeigt sie nicht geradewegs die natürliche Sohnschaft aus väterlicher Entbindung, welche der Sohn
nicht durch Übung und eifriges Verbessern erreicht hat, sondern durch seine natürliche
Besonderheit? Daher hat der eingeborene Sohn des Vaters auch eine unveränderliche Sohnschaft. Das
Wort weiß aber, daß die Sohnschaft der Vernunftwesen diesen nicht der Natur nach zukommt, sondern
aufgrund von Anstrengungen und der Gnadengabe Gottes veränderlich ist; ">denn als die Söhne Gottes
die Töchter der Menschen sahen, nahmen sie sich davon Frauen"< und so fort; und ">Söhne habe ich
gezeugt und erhöht, sie aber haben mich verworfen"<, so werden wir von Jesaja belehrt, daß Gott
gesprochen habe.

\kapnum{35}Ich könnte, Geliebte, noch viele Aspekte ergänzen, lasse sie aber weg, da ich meine, daß
es unangebracht ist, gleichgesinnten Lehrern so viel Bekanntes vor Augen zu halten. Denn ihr seid
selbst von Gott Belehrte und überseht gewiß nicht, daß die kürzlich innerhalb der kirchlichen
Frömmigkeit aufgekommene Lehre von Ebion und Artemas stammt und eine Kopie von Paulus von Samosata
aus Antiochien ist, der durch eine Synode und das Urteil von Bischöfen, die von überall her zusammengekommen waren, aus der Kirche ausgeschlossen wurde.

\kapnum{36}Und Lucian, der diesem nachfolgte, blieb während der vielen Jahre dreier Bischöfe von
Versammlungen ausgeschlossen. Die aber, die jetzt unter uns ">aus nichts"< verbreiten, haben an dem
Most der Häresie jener geschlürft und sind verborgene Sprößlinge von jenen, und zwar Arius, Achillas
und die Gruppe, die mit ihnen zusammen übel handelt.

\kapnum{37}Und ich weiß nicht, wie in Syria drei geweihte Bischöfe diese durch ihre Zustimmung zu
noch schlimmeren Taten anstacheln; über diese soll das Urteil eurer Einschätzung unterliegen. Sie
haben die Schriftstellen über das erlösende Leiden, die Erniedrigung und Entäußerung, über seine
sogenannte Armut und über die Dinge, die der Erlöser für uns erst angenommen hat, im Kopf und legen sie vor, um gegen seine höchste und von Anfang an bestehende Gottheit Einwände zu erheben, aber die Stellen über seine Herrlichkeit von Natur aus und seine edle Geburt und sein Verweilen beim Vater haben sie vergessen, wie zum Beispiel die Stelle ">ich und der Vater sind eins."<

\kapnum{38}Das aber sagt der Herr, nicht weil er sich selbst als Vater ausgeben will, auch nicht
weil er die der Hypostase nach zwei Naturen für eine erklären will, sondern weil der Sohn des Vaters
die Gleichheit mit dem Vater genau auf natürliche Art bewahrt, indem er von Natur aus in jeder
Hinsicht eine Gleichheit mit ihm ausdrückt, ein unveränderliches Bild des Vaters ist und ein vom
Urbild geprägtes Abbild.

\kapnum{39}Daher klärte der Herr bereitwillig den Philippus auf, als dieser ihn zu sehen verlangte, und
antwortete ihm, als dieser sagte ">Zeige mir den Vater!"<: ">Wer mich sieht, sieht den Vater"<, so
daß also der Vater wie durch einen unbefleckten und lebendigen Spiegel in seinem göttlichen Abbild
zu sehen ist.

\kapnum{40}Vergleichbares sagen die Heiligen in den Psalmen: ">In deinem Licht werden wir das Licht
schauen."< Deswegen ehrt der, der den Sohn ehrt, auch den Vater, und zwar zu Recht. Denn jedes
lästerliche Wort, das gegen den Sohn zu äußern gewagt wird, bezieht sich auch auf den Vater.

\kapnum{41}Und was wundert das jetzt noch, was ich noch berichten muß, Geliebte, wenn ich die
verlogenen Vorwürfe gegen mich und gegen unser so gottesfürchtiges Volk darlegen werde! Denn die,
die gegen die Gottheit des Gottessohnes zu Felde ziehen, lassen keine Gelegenheit aus, grobe Mißtöne
gegen uns anzustimmen. Sie aber halten es für unter ihrer Würde, sich selbst mit irgendjemandem von den
Alten zu vergleichen, ertragen es auch nicht, den Lehrern, mit denen wir von klein auf Umgang
hatten, gleichgestellt zu werden, sondern sie halten keinen unter den Mitbischöfen irgendwo auch nur
für mäßig weise, man findet sie sagen, daß sie allein weise seien und sich in der Lehre
auskennen und daß ihnen allein offenbart worden sei, was keinem anderen sonst unter der Sonne je in
den Sinn gekommen ist.

\kapnum{42}Oh, welch gottlose Blindheit und maßlose Raserei, verbunden mit bodenloser,
trübsinniger Ruhmsucht und satanischer Gesinnung, die in ihren unseligen Seelen umhergeistert!

\kapnum{43}Es beschämt sie nicht die gottliebende Klarheit der alten Schriften, auch der
übereinstimmende Glaube der Mitdiener an Christus hat ihre Frechheit gegen ihn nicht verringert.
Sogar die Dämonen, die sich zurückhalten, ein lästerliches Wort gegen den Sohn Gottes zu sagen,
können deren Freveltaten nicht ertragen.

\kapnum{44}Dies also sei von uns nach möglichen Kräften gegen die, die mit unerzogenem Gebell gegen
Christus anstürmen und unseren frommen Glauben an ihn öffentlich verleumden, bereitgestellt. Diese
Erfinder sinnlosen Geredes sagen nämlich, daß wir, wenn wir uns von der gottlosen und schriftfernen
Lästerung gegen Christus ">aus nichts"< distanzieren, zwei Ungezeugte lehren, denn die Unbelehrten
sagen, daß nur eins von zweien zutreffen könne und er (der Sohn) entweder aus nichts zu denken oder
ansonsten von zwei Ungezeugten auszugehen sei. Die Ungeübten sind darüber im Unklaren, wie groß der
Unterschied zwischen dem ungezeugten Vater und den von ihm aus nichts geschaffenen Dingen ist, sowohl
der vernünftigen als auch der unvernünftigen.

\kapnum{45}Und zwischen ihnen vermittelt die eingeborene Natur, durch welche der Vater des
Gott-Wortes das All aus nichts gemacht hat, und wird aus dem seienden Vater selbst gezeugt, wie es
der Herr selbst einmal bezeugte, als er sagte: ">Der, der den Vater liebt, liebt auch den Sohn, der
aus ihm gezeugt wurde."<

\kapnum{46}Unter diesen Voraussetzungen glauben wir so, wie es die apostolische Kirche für
richtig hält: an
einen allein ungezeugten Vater, der keine andere Ursache für sein Sein hat, unwandelbar und
unveränderlich, der selbst immer ein und derselbe bleibt, der weder eine Verbesserung noch
eine Verschlechterung annimmt, den Urheber des Gesetzes, der Propheten und der Evangelien, Herr der
Patriarchen, der Apostel und aller Heiligen; und an einen Herrn Jesus Christus, Gottes eingeborenen
Sohn, gezeugt nicht aus nichts, sondern aus dem seienden Vater, nicht wie die körperlichen
Dinge durch Schnitte oder durch Emanation aufgrund von Trennungen, wie es Sabellius oder Valentinus meinen,
sondern auf unbeschreibliche und unfaßbare Art und Weise, gemäß dem, der, wie wir schon oben
angeführt haben, sagt: ">Sein Werden, wer wird es verstehen?"<, weil seine Hypostase für jede gewordene
Natur unergründlich ist, wie auch der Vater selbst unergründlich ist, da die Natur der Vernunftwesen
das Wissen um die väterliche Abstammung nicht ergreifen kann.

\kapnum{47}Was aber die Männer, die vom Geist der Wahrheit getrieben werden, nicht von mir lernen
müssen, da uns darüber bereits  überdeutlich das Wort Christi belehrt, ist: ">Keiner weiß, wer der Vater
ist, außer der Sohn; und keiner weiß, wer der Sohn ist, außer der Vater."< Und wir haben gelernt,
daß der Sohn wie der Vater unwandelbar und unveränderlich ist, sich selbst genug und vollkommen,
gleich wie der Vater, abgesehen vom Ungezeugtsein. Er ist nämlich das genaueste und absolut
unveränderliche Abbild des Vaters.

\kapnum{48}Es ist nämlich deutlich, daß das Abbild mit allem ausgefüllt ist, worin die größere Ähnlichkeit besteht, wie es der Herr selbst lehrte: ">Mein Vater"<, sagte er, ">ist
größer als ich."< Und entsprechend glauben wir, daß der Sohn immer aus dem Vater ist, ">denn er ist
der Abglanz der Herrlichkeit und Abdruck der väterlichen Hypostase."< Aber niemand möge bitte das
">immer"< auf die Vorstellung des ">Ungezeugtseins"< beziehen, wie es die glauben, deren
Wahrnehmungsfähigkeit der Seele abgestumpft ist. Denn keiner dieser Ausdrücke, weder das ">er war"<, noch das
">immer"<, auch nicht das ">vor den Äonen"< bedeutet dasselbe wie ">ungezeugt"<.

\kapnum{49}Aber welche Namen auch immer die menschliche Vorstellungskraft sich müht zu schaffen, das
Ungezeugte erklärt sie nicht (ich glaube, daß auch ihr so denkt, und setze mein Vertrauen auf eure
korrekte Entscheidung in allen Dingen), da ja diese Namen in keiner Hinsicht den Begriff des Ungezeugtseins
erläutern.

\kapnum{50}Denn diese Namen scheinen gewissermaßen in die zeitliche Spähre hineinzureichen, denn
sie sind  nicht wirklich in der Lage, die Gottheit des Eingeborenen und sozusagen sein ">altes
Alter"< angemessen zu beschreiben, auch wenn die heiligen Männer sie zwangsweise jeder nach seinem
Vermögen gebrauchten, um auf das Geheimnis hinzuweisen, während sie gleichzeitig mit einer
vernünftigen Entschuldigung um Verständnis bei den Zuhörern baten, nämlich mit den Worten: ">soweit
wir herankommen"<.

\kapnum{51}Wenn aber diese Männer einen irgendwie besseren Wortlaut als von menschlichen Lippen
erwarten und bekanntgeben, daß das von ihnen stückweise Erkannte zu vernichten ist, dann ist
deutlich, daß das ">er war"<, ">immer"< und ">vor den Äonen"< ihre Erwartungen weit enttäuscht; aber
wie dem auch sei, die Worte sind nicht dasselbe wie ">ungezeugt"<.

\kapnum{52}Also muß dem ungezeugten Vater die eigene Würde bewahrt werden, indem man ihm keinen
anderen Urheber des Seins zuweist. Dem Sohn aber muß die passende Ehre zugewiesen werden, indem man
auf seine anfangslose Zeugung aus dem Vater hinweist, und, wie oben gesagt, ihm die Ehre erweist
und nur gottesfürchtig und wohlmeinend das ">er war"< und ">immer"< und ">vor den Äonen"< auf ihn
bezieht und dabei wahrlich seine Gottheit nicht leugnet, sondern bei dem Abbild und Abdruck auf die
genaueste Ähnlichkeit mit dem Vater in jeder Hinsicht hinweist, in der Überzeugung, daß das
Ungezeugte die Besonderheit ist, die allein dem Vater zukommt, weil ja auch der Erlöser selbst
sagte: ">Der Vater ist größer als ich."<

\kapnum{53}Zusätzlich aber zu dieser gottesfürchtigen Ansicht über den Vater und den Sohn, wie ihn
uns die heiligen Schriften lehren, bekennen wir einen heiligen Geist, der sowohl die heiligen
Menschen des alten als auch die göttlichen Lehrer des sogenannten neuen Bundes bewegt hat; und
die eine und alleinige, katholische und apostolische Kirche, immer unangreifbar, auch wenn die ganze
Welt sie bekämpfen wollte, die den Sieg davonträgt gegen jeden gottlosen Aufstand der Irrgläubigen,
da ihr Hausherr uns Zuversicht einflößte mit dem Ausruf: ">Seid zuversichtlich, ich habe die Welt
besiegt."<

\kapnum{54}Danach aber, wissen wir, kommt die Auferstehung der Toten, deren Erstling unser Herr
Jesus Christus ist, der wahrlich und nicht nur dem Anschein nach einen Leib aus der Gottesgebärerin
Maria getragen hat ">am Ende der Zeiten zur Vergebung der Sünden"<, der sich beim Geschlecht der
Menschen aufhielt, gekreuzigt wurde und gestorben ist, der aber  dadurch nicht in seiner Göttlichkeit vermindert wurde, der von den Toten auferstanden ist, in den Himmel aufgenommen wurde und ">zur
Rechten des Höchsten sitzt."<

\kapnum{55}Ich habe dies im Brief nur zum Teil ausgeführt, da ich, wie gesagt, der Ansicht bin, daß
es nicht angemessen ist, die Details genauer auszuführen, da diese Dinge eurem heiligen Eifer nicht
verborgen sind. Dies lehren wir, dies predigen wir, dies sind die apostolischen Lehren der Kirche,
für die wir auch sterben, und wir machen uns weniger Gedanken um die, die uns zwingen, diesen Lehren
abzuschwören. Auch wenn sie uns mit Folter dazu zwingen, wenden wir uns nicht von der in diesen
Lehren liegenden Hoffnung ab.

\kapnum{56}Da sie im Widerspruch zu diesen Lehren standen, wurden die um Arius und Achillas und
die, die mit ihnen Feinde der Wahrheit wurden, aus der Kirche ausgeschlossen, da sie von unserer
gottesfürchtigen Lehre entfremdet wurden, wie es der selige Paulus beschreibt: ">Wenn jemand euch
ein anderes Evangelium verkündet als das, welches ihr empfangen habt, der sei verdammt"<, auch wenn
er vorgibt, ein ">Engel vom Himmel"< zu sein, aber auch: ">Wenn jemand anders lehrt und sich nicht den
heilsamen Worten unseres Herrn Jesus Christus und der gottesfürchtigen Lehre anschließt, so ist er
verblendet, auch wenn der nichts versteht"<, und so weiter.

\kapnum{57}Diese also, die von der Bruderschaft aus der Kirche ausgeschlossen worden sind, nehme bitte niemand von euch auf,
und auch das von ihnen Gesagte oder Geschriebene ertragt bitte nicht, denn die Zauberkünstler lügen
in allen Dingen und sie sagen gewiß nicht die Wahrheit.

\kapnum{58}Denn sie ziehen durch die Städte zu keinem anderen Zweck, als unter Vortäuschung der
Freundschaft und im Namen des Friedens durch Heuchelei und Schmeichelei Briefe auszuteilen und anzunehmen, um dadurch einige von ihnen getäuschte ">Frauen voller Sünden"< (und so weiter) in die Irre zu führen.

\kapnum{59}Diese also, die so dreist gegen Christus aufzutreten wagen, die das Christentum einerseits
öffentlich in den Schmutz ziehen, andererseits es mit Vergnügen vor Gericht anzeigen, die, soweit
sie können, in Friedenszeiten eine Verfolgungsjagd gegen uns entfachen, die das unsagbare Geheimnis
der Erzeugung Christi entkräften, diese weist von euch, geliebte und gleichgesinnte Brüder, schließt
euch uns an gegen deren wahnsinnige Dreistigkeit, gleichwie unsere Mitbischöfe, die sehr erbost
waren, mir gegen sie geschrieben und den Rundbrief mitunterschrieben haben, den ich auch euch
geschickt habe durch meinen Sohn, den Diakon Api~-- und zwar sind diese aus ganz Aegyptus und der
Theba"is, aus Libya, der Pentapolis, Syria, Lycia, Pamphylia, Asia, Cappadocia und den anderen
Nachbarregionen; ich hoffe, wie von diesen, so auch von euch zu hören.

\kapnum{60}Denn ich kann viele Mittel für die Geschädigten bereitstellen, aber dies hat sich als
wirksamstes Mittel für das von ihnen getäuschte Volk erwiesen, weil man dem gemeinsamen Votum
unserer Mitbischöfe gewöhnlich folgt und deswegen mit Eifer umkehren wird. Seid gegrüßt miteinander,
zusammen mit den Brüdern unter euch. Ich bete, daß es euch im Herrn wohlergehe; es helfe mir eure
christusliebende Seele!

\begin{footnotesize}
Die aus der Kirche ausgeschlossenen Häretiker sind folgende: von den Presbytern Arius, Achillas, Aeithales, Sarmates, \Ladd{Carpones}, ein weiterer Arius; von den Diakonen aber \Ladd{Gaius}, Euzoius, Lucius, Julius, Menas, Helladius.
\end{footnotesize}\clearpage