% \section{Das Schreiben der Synode von Nic‰a an die ƒgypter}
\kapitel{Brief der Synode von Nicaea an die Bischˆfe ƒgyptens (Urk.~23)}
\label{ch:23}

\kapnum{1}Der durch Gottes Gnade heiligen und groﬂen Kirche Alexandriens und den geliebten Br¸dern
in Aegyptus, Libya und der Pentapolis schicken die Bischˆfe, die in Nicaea zusammenkamen und die
groﬂe und heilige Synode abhielten, Gr¸ﬂe im Herrn.

\kapnum{2}Nachdem die Gnade Gottes und der gottgeliebteste Kaiser Konstantin uns aus verschiedenen
Landesteilen und St‰dten zusammengef¸hrt und die groﬂe und heilige Synode in Nicaea stattgefunden
hatte, erschien es uns durchaus geboten, auch euch einen Bericht von der heiligen Synode zu
schicken, damit ihr in der Lage seid zu wissen, was angesprochen und untersucht, ferner was
beschlossen und festgehalten wurde. Zuerst wurden also in Anwesenheit des
gottgeliebtesten Kaisers Konstantin die Probleme mit der gottlosen und gesetzeswidrigen Lehre des
Arius und seiner Anh‰nger untersucht.

\kapnum{3}Und alle gemeinsam haben zugestimmt, seine gottlose Lehre und l‰sterlichen Thesen und
Worte, die er benutzte, um Gottes Sohn zu beleidigen, zu verurteilen, n‰mlich ">aus nichts ist er"<
und ">bevor er gezeugt wurde, war er nicht"< und ">es war einmal, daﬂ er nicht war"<, auﬂerdem zu
sagen, der Sohn Gottes sei aufgrund seiner Willensfreiheit zu schlechten und tugendhaften Taten
f‰hig, und zu vertreten, er sei ein Geschˆpf und ein Werk.

\kapnum{4}Das alles verdammte die heilige Synode und ertrug es nicht einmal in Ans‰tzen, die
gottlose Lehre, den Irrsinn und die l‰sterlichen Worte zu hˆren. Was aber mit jenem schlieﬂlich
geschah, habt ihr sicher entweder schon gehˆrt oder werdet es noch erfahren, um nicht den Eindruck zu erwecken, daﬂ wir den Mann zu miﬂhandelten, der f¸r seine S¸nde die entsprechende Strafe schon empfangen hat.

\kapnum{5}Seine Gottlosigkeit war aber schon so m‰chtig geworden, daﬂ auch Theonas von Marmarice
und Secundus von Ptolema"is Schaden nahmen, denn auch jene erhielten dieselben Urteile.
Nachdem aber die Gnade Gottes Aegyptus von jener schlechten Lehre und Blasphemie, auch
von den Personen, die es gewagt hatten, bei dem zuvor friedlichen Volk Aufstand und Zwietracht zu
verursachen, befreit hatte, verblieb noch das Problem der Dreistigkeit des Melitius und der von ihm
Geweihten. Und was auf der Synode ¸ber dieses Thema beschlossen wurde, wollen wir euch
bekanntmachen, geliebte Br¸der.

\kapnum{6}Man beschloﬂ also, da die Synode von groﬂer Menschenliebe ger¸hrt war, denn genaugenommen h‰tte er keine Milde verdient, daﬂ Melitius in seiner eigenen Stadt bleiben darf, keine
Erlaubnis zu w‰hlen oder zu weihen haben soll und daﬂ er zu diesem Zweck in keiner anderen Region oder 
Stadt erscheinen, sondern bloﬂ den Namen der Ehre behalten darf.

\kapnum{7}Die von ihm eingesetzten Personen wurden durch eine geheimnisvollere Handauflegung
best‰tigt und in die Gemeinschaft aufgenommen, auf daﬂ sie zwar das Amt innehaben und der Kirche
dienen, generell aber an zweiter Stelle stehen hinter allen, die in jeder Parochie und Kirche von
unserem ehrw¸rdigsten Bruder und Mitdiener Alexander gepr¸ft und fr¸her geweiht worden sind, so daﬂ
sie keinerlei Erlaubnis haben, die Personen, die ihnen gefallen, auszuw‰hlen oder Namen
vorzuschlagen oder ¸berhaupt irgendetwas zu tun ohne Zustimmung des Bischofs der katholischen
Kirche, der von Alexander eingesetzt worden ist.

\kapnum{8}Die aber, von denen man mit Gottes Gnade und euren Gebeten herausfand, daﬂ sie in
keinem Schisma stehen, sondern ohne Schaden in der katholischen und apostolischen Kirche verblieben
sind, haben das Recht, zu w‰hlen und Namen vorzuschlagen aus den W¸rdigen des Klerus, und
sie d¸rfen ¸berhaupt alles im Rahmen der kirchlichen Gesetze und Satzungen tun.

\kapnum{9}Wenn aber der Fall eintritt, daﬂ einer von denen in der Kirche zu leben aufhˆrt, dann
sollen die bereits Wiederaufgenommenen das Amt des Verstorbenen ¸bernehmen, aber nur, wenn sie
w¸rdig erscheinen und das Volk sie ausw‰hlt und der alexandrinische Bischof zustimmt und es
besiegelt.

\kapnum{10}Diese Rechte wurden zwar allen anderen einger‰umt, aber f¸r die Person des Melitius wurde nicht
dasselbe beschlossen wegen seines wiederholten Ungehorsams und seiner leichfertigen und unbesonnenen
Ansichten, damit keinerlei Machtbefugnis oder Eigenst‰ndigkeit einem Menschen gegeben werde, der
wieder dieselben Unruhen verursachen kˆnnte.

\kapnum{11}Dies sind die Entscheidungen und Sonderbestimmungen f¸r ƒgypten und die heiligste Kirche
Alexandriens; was aber noch anderes festgelegt und beschlossen wurde, zusammen mit unserem Herrn und
ehrw¸rdigsten Mitdiener und Bruder Alexander, wird er selbst euch genauestens berichten, wenn er bei
euch sein wird, da er ja Vorsitzender und Teilnehmer der Verhandlungen gewesen ist.

\kapnum{12}Wir verk¸nden euch aber auch mit Freude eine Einigung ¸ber das heilige Osterfest, da auch
diese Angelegenheit aufgrund eurer Gebete in Ordnung gebracht worden ist, so daﬂ alle Br¸der im
Osten, die fr¸her mit den Juden das Fest begingen, mit den Rˆmern und euch und uns allen nun
¸bereinstimmen, die wir uns von Anfang an bis jetzt daran gehalten haben, zusammen mit euch das
Osterfest zu begehen.

\kapnum{13}Freut euch also ¸ber die Regelungen, ¸ber den gemeinsamen Frieden und die Eintracht und
die Vertreibung jeder H‰resie, nehmt mit sehr groﬂer Verehrung und sehr viel Liebe unseren
Mitdiener, euren Bischof Alexander, auf, der uns mit seiner Anwesenheit erfreut und in so hohem
Alter so viele M¸hsal auf sich genommen hat, um Frieden bei euch zu erreichen. 
Betet aber auch f¸r uns alle, damit die guten Beschl¸sse bestehen bleiben durch den allm‰chtigen
Gott und unseren Herrn Jesus Christus im heiligen Geist, dem Ehre von Ewigkeit zu Ewigkeit zukommt.
Amen.