% \section{Brief Kaiser Konstantins an die alexandrinische Gemeinde}
\kapitel{Brief des Kaisers Konstantin an die Kirche von Alexandria (Urk.~25)}
\label{ch:25}
\thispagestyle{empty}

Konstantin Augustus an die katholische Kirche der Alexandriner!

\kapnum{1}Seid\looseness=1\ gegrüßt, geliebte Brüder! Wir haben von der göttlichen Vorsehung vollkommene
Gnadengaben empfangen, damit wir jeden Irrtum von uns fernhalten und ein und denselben Glauben
anerkennen.

\kapnum{2}Schließlich vermag der Teufel nichts gegen uns auszurichten. Jede Bosheit, die er gegen
uns auszuhecken versuchte, wurde mit Stumpf und Stiel ausgerotten. Der Glanz der Wahrheit besiegte auf
den Befehl Gottes hin die Zwietracht, die Schismen, jene Tumulte und das, um es so auszudrücken,
tödliche Gift der Uneinigkeit. Wir alle verehren also einen Gott dem Namen nach und glauben, daß er einer ist.

\kapnum{3}Um dies aber zu erreichen, habe ich auf Grund der Ermahnung Gottes sehr viele Bischöfe in die
Stadt Nicaea zusammengerufen, mit denen ich selbst, der ich mich übermäßig freue, gleichsam einer von euch, eurer Mitdiener zu sein, die Untersuchung der Wahrheit auf mich nahm.

\kapnum{4}Alles was Zweifel oder Anlaß für Streit zu erzeugen schienen, wurde genau
untersucht und widerlegt. Und die göttliche Majestät möge darüber hinwegsehen, wie große und
fürchterliche Blasphemien einige über unseren Erlöser, über unsere Hoffnung und unser Leben
vorbrachten und sogar zugaben und bekannten, im Widerspruch zu den göttlichen Schriften und dem
heiligen Glauben zu glauben.

\kapnum{5}Während also über dreihundert Bischöfe, bewundert für ihre Besonnenheit und Urteilsfähigkeit, ein
und denselben Glauben bekräftigten, der auch in Wahrheit ein Glaube genau nach göttlichem Gesetz ist, wurde
deutlich, daß allein Arius von der teuf"|lischen Kraft überwältigt worden war und dieses Übel zuerst bei
euch, dann aber auch bei anderen mit gottlosen Hintergedanken verbreitet hatte.

\kapnum{6}Laßt uns also die Erkenntnis annehmen, die der Allmächtige gewährt hat. Laßt uns zu
unseren geliebten Brüdern zurückkehren, die ein unverschämter Diener des Teufels von uns weggelockt hat. 
Laßt uns mit vollem Einsatz zum gemeinsamen Leib und unseren echten Gliedern hineilen.

\kapnum{7}Dies ist angemessen für euren Scharfsinn, für euren Glauben und für eure
Frömmigkeit, daß ihr zur göttlichen Gnade zurückkehrt, nachdem jener, von dem feststeht, daß er ein Feind der Wahrheit ist, seines Irrtums überführt worden ist.

\kapnum{8}Denn was den dreihundert Bischöfen zugleich gefallen hat, das ist nichts anderes als der Wille
Gottes, besonders da doch wohl der heilige Geist hinter den Ansichten dieser so bedeutenden Männer
steht und den göttlichen Willen aufleuchten läßt.

\kapnum{9}Daher soll niemand Zweifel hegen, niemand soll darüber hinweggehen, sondern kehrt alle
entschlossen auf den Weg der Wahrheit zurück, damit ich, wenn ich schon bald zu euch komme,
zusammen mit euch den geschuldeten Dank dem allmächtigen Gott bekennen kann, weil er den reinen
Glauben gezeigt und uns die ersehnte Liebe zurückgegeben hat.

\textit{Und mit anderer Hand:} Gott möge euch bewahren, geliebte Brüder!
% \clearpage