% \section{Brief Kaiser Konstantins an die Gemeinde über die nicänischen Beschlüsse zum
% Ostertermin}
\kapitel{Rundbrief des Kaisers Konstantin (Urk.~26)}
\label{ch:26}

Konstantin Augustus an die Kirchen.

\kapnum{1}Nachdem ich aus der Wohlfahrt des Gemeinwesens erfahren habe, wie große Gnade der göttlichen
Macht erwachsen ist, entschloß ich mich, vor allen Dingen dafür zu sorgen, daß beim seligen Volk der
katholischen Kirche ein Glaube, reine Liebe und einmütige Frömmigkeit gegenüber dem allmächtigen Gott
bewahrt werden.

\kapnum{2}Da es aber nicht möglich war, eine unerschütterliche und feste Ordnung zu errichten, es
sei denn alle oder doch die meisten Bischöfe kommen an einem Ort zusammen und es kommt zu einer
Besprechung von jeder umstrittenen Frage über die heiligste Gottesverehrung, haben sich deswegen
die meisten Bischöfe getroffen (auch ich selbst war wie einer von euch mit dabei; und ich
möchte nicht leugnen, daß ich mich darüber sehr gefreut habe, euer Mitdiener zu sein), und jede
umstrittene Frage wurde so lange diskutiert, bis eine Meinung zu Tage gefördert wurde, die einer
einstimmigen Übereinkunft genügt und die Gott, dem Hüter des Alls, gefällt, so daß nichts mehr
verblieb, was Zwietracht und Glaubenszweifel verursachen könnte.

\kapnum{3}In diesem Zusammenhang wurde auch über den heiligsten Tag des Osterfestes diskutiert, und
es schien im Sinn der allgemeinen Meinung zu sein, daß alle Christen das Osterfest überall an einem Tag
begehen. Denn was kann es Schöneres, was Ehrwürdigeres geben, als daß dieser Festtag, von dem wir
die Hoffnung auf Auferstehung empfangen haben, von allen fehlerlos nach einer Ordnung und nach einer
klaren Berechnung eingehalten wird.
Erstens schien es uns nämlich unwürdig zu sein, jenes heiligste Fest im Anschluß an die Gewohnheit
der Juden zu feiern, den Verruchten, die ihre eigenen Hände mit frevelhaftem Vergehen beschmutzt und
zu Recht erblindete Seelen haben. Denn, nachdem jenes Volk verworfen worden ist, ist es möglich, 
die Erfüllung dieses Abhaltens (sc. des Festes) auch in künftigen Zeiten nach einer eher wahrhaftigen Ordnung, 
die wir vom ersten Leidenstag an bis jetzt bewahrt haben, auszurichten.

\kapnum{4}Nichts sollen wir also mit dem feindseligen Volk der Juden gemein haben. Wir haben
nämlich vom Erlöser einen anderen Weg empfangen; für unsere heiligste Gottesverehrung gibt es einen Weg, der sowohl gesetzmäßig als auch angemessen ist. Laßt uns diesen einmütig entlanggehen und uns von jener
häßlichen Gewohnheit fernhalten, verehrte Brüder!

\kapnum{5}Denn es ist doch wirklich unmöglich, daß jene prahlen, wir seien nicht in der Lage, ohne
ihre Lehre dieses Fest auszurichten. Was aber können sie schon Richtiges denken, die nach
jenem Mord am Herrn und Vater den Verstand verloren haben und nicht mehr von irgendeiner
vernünftigen Erwägung, sondern von maßloser Begierde dahin geleitet werden, wohin auch immer ihr 
angeborener Wahnsinn sie führt! Daher erkennen sie nämlich auch in dieser Frage nicht die Wahrheit,
so daß sie, die sich immer im Übermaß irren, anstelle einer entsprechenden Anpassung das
Passafest in demselben Jahr zweimal feiern.

\kapnum{6}Weswegen sollen wir also diesen folgen, die bekanntlich an einem großen Irrtum
erkrankt sind? Denn zweimal in ein und demselben Jahr Passa zu feiern, werden wir niemals
annehmen. Aber auch wenn das nicht wäre, so wäre es notwendig, daß ihr euren
Scharfsinn allzeit mit Eifer und Gebeten dafür gebraucht, daß sich die Reinheit eurer Seele in
keinem Bereich mit den Sitten so übler Menschen zu überschneiden scheint.

\kapnum{7}Zusätzlich ist auch folgendes zu beachten, daß es in einer derart bedeutenden Sache
und bei der Feier eines so wichtigen Gottesdienstes nicht angebracht ist, verschiedener Meinung zu
sein.

\kapnum{8}Denn unser Erlöser hat uns einen Tag für unsere Befreiung, d.\,h. einen Tag seines so
heiligen Leidens überliefert. Er wollte, daß seine katholische Kirche eine sei, die, auch wenn die
meisten Teile an vielen und unterschiedlichen Orten zerstreut sind, dennoch von einem Geist, d.\,h.
einem göttlichen Willen, umsorgt wird.

\kapnum{9}Der Scharfsinn eurer Frömmigkeit möge ferner darüber nachdenken, wie schlimm und
unanständig es ist, wenn an denselben Tagen die einen die Fastengebote befolgen, die anderen aber
gemeinsame Festmahle abhalten, und wenn nach den Ostertagen die einen sich in Feiern und Erholung
üben, die anderen aber die vorgeschriebenen Fastentage einhalten. Aus diesem Grund will die
göttliche Vorsehung, daß diese Zustände eine angemessene Verbesserung erfahren und auf eine Linie
gebracht werden, was alle, wie ich meine, auch einsehen.

\kapnum{10}Da es also nötig war, diese Angelegenheit so zu verbessern, daß keine Gemeinsamkeiten
mit jenen Vater- und Herrenmördern bestehen bleiben, ist eine Regelung angemessen, die
alle Kirchen aus den westlichen, südlichen und nördlichen Teilen der bewohnten Welt
sowie einige der östlichen Orte einhalten, weswegen alle meinten, es wäre zum jetzigen Zeitpunkt gut, und weswegen ich selbst versprach,eurem Scharfsinn zu genügen, damit das, was in der Stadt Rom, in ganz Italien und Africa, in Aegyptus, Spania,
Gallia, Britannia, Libya, in ganz Griechenland, in den Diözesen Asia und Pontus und in Cilicia
mit einer übereinstimmenden Meinung eingehalten wird, auch freudig eure
Einsicht annimmt, wenn sie darüber nachdenkt, daß nicht
nur die Zahl der Kirchen an den vorgenannten Orten größer ist, sondern daß es auch ganz
außerordentlich gottesfürchtig ist, wenn alle gemeinsam das wollen, was auch eine genaue Berechnung
nahezulegen scheint, und wenn sie keine Gemeinsamkeiten haben mit dem Meineid der Juden.

\kapnum{11}Um schließlich das Wichtigste zusammenzufassend zu sagen: Es hat dem gemeinsamen Urteil aller
gefallen, das heiligste Osterfest an ein und demselben Tag zu begehen. Denn es ziemt sich nicht, in einer so
heiligen Angelegenheit irgendwelche Differenzen zu haben, und besser ist es, sich genau der Meinung
anzuschließen, der keinerlei fremder Irrtum und Verfehlung untergemischt ist.

\kapnum{12}Da die Dinge so liegen, nehmt ohne Starrsinn die himmlische Gnadengabe und das wahrhaft göttliche
Gebot an! Denn alles, was auch immer in den heiligen Besprechungen der Bischöfe
verhandelt wird, hat Anhalt am göttlichen Willen. Deswegen seid ihr verpflichtet, nachdem ihr allen geliebten Brüdern das
oben Geschriebene verdeutlicht habt, nun die obige Entscheidung, also die Einhaltung des so heiligen
Festtages, zu übernehmen und umzusetzen, damit ich, wenn ich zum von mir lang ersehnten Anblick eures Verfassung
komme, das heilige Fest mit euch an ein und demselben Tag feiern kann und Freude habe an euch in
jeder Hinsicht, da ich sehe, wie die teuf"|lische Grausamkeit von der göttlichen Kraft durch unsere
Taten beseitigt wurde, da unser Glaube und Frieden und Einmütigkeit überall in großer Kraft steht.

Möge Gott euch bewahren, geliebte Brüder!
% \clearpage