\kapitel{Fragmente eines Briefes (?) des Athanasius von Anazarba}
% \label{ch:35}
\label{ch:AthAnaz}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Vor Nicaea 325?]Die Datierung dieser Fragmente ist völlig
    unklar. Falls sie zu dem Fragment eines Briefes des Athanasius von
    Anazarba\index[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba} an
    Alexander von Alexandrien\index[namen]{Alexander!Bischof von
      Alexandrien} gehören, das Athanasius von
    Alexandrien\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} in
    syn. 17 zitiert (= Dok \ref{ch:11} [Urk. 11]), fallen sie in die
    Zeit vor der Synode von Nicaea\index[synoden]{Nicaea!a. 325},
    d.\,h. ungefähr in das Jahr 322. Sie könnten aber auch aus einer
    anderen Schrift stammen, da sich Athanasius von
    Anazarba\index[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba}
    offensichtlich mehrfach literarisch zu Thesen des
    Arius\index[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien} geäußert hat
    und z.\,B. wahrscheinlich auch der Autor einer Homilie ist, die
    unter dem Namen des Athanasius von
    Alexandrien\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    überliefert wurde (\cite{Tetz:Homilie}). Von ihm ist nur bekannt,
    daß er Bischof von Anazarba in Cilicia war und später Lehrer des
    A"etius\index[namen]{A"etius!Diakon in Alexandrien} wurde
    (Philost., h.\,e. III 15); daraus lassen sich jedoch keine
    chronologischen Hinweise ableiten.
  \item[Überlieferung]Die drei Fragmente sind im Codex Vaticanus
    latinus 5750 (p. 275) überliefert, der zusammen mit Codex
    Ambrosianus E 147 sup. ursprünglich einen Band mit 792 Blättern
    bildete und aus der Bibliothek von Bobbio stammte. Es handelt sich
    um ein Palimpsest aus dem 7. Jh., bei dem zwei Handschriften mit
    der Korrespondenz zwischen Fronto und Marc Aurel und mit Scholien
    zu den Reden Ciceros für eine Abschrift der Akten der Synode von
    Chalcedon wiederverwendet wurden. Vor Ende des 7. Jh.s wurden etwa
    140 Seiten mit ">arianischen"< Texten überschrieben. Gryson hat in
    seiner kritischen Edition (Scripta Arriana Latina, CChr.SL
    87,229-265) die anonym und titellos überlieferten ">arianischen"<
    Fragmente neu sortiert und nach inhaltlichen Kriterien zwei
    voneinander zu unterscheidenden Schriften zugewiesen, die er
    ">Adversus Orthodoxos et Macedonianos"< (Fragment 1--12) und
    ">Instructio Verae Fidei"< (Fragment 13--23) nennt. Für die erste
    Schrift, die Bezüge zur sog. ersten sirmischen Formel zeigt, aber
    die Auseinandersetzungen um die Pneumatologie voraussetzt, nimmt
    er illyrische Herkunft an und datiert sie nach 380. Der Anonymus
    zitiert aus einem Text des Athanasius von
    Anazarba\index[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba}, der sich
    wiederum auf Dionys von Alexandrien\index[namen]{Dionysius!Bischof
      von Alexandrien} beruft (Frgm. 4 [\editioncite[235]{Gry},
    basierend auf \cite{DeBruyne}]).

    Die drei Athanasius von Anazarba zuzuschreibenden Fragmente sind
    Übersetzungen aus dem Griechischen, die dem griechischen Text Wort
    für Wort zu folgen scheinen.\footnoteA{Vgl. die Rückübersetzungen
      ins Griechische bei \cite[51]{Opitz:Dionys} und
      \cite[258]{Abramowski:Dionys}.} Seit ihrer Entdeckung wird das
    zweite Fragment als Zitat des Dionysius von Alexandrien
    diskutiert, wobei der Überlieferungszusammenhang trotz der
    theologischen Ablehnung einer Identifikationstheologie, die
    inhaltlich zu Dionysius passen würde, hier keine eindeutige
    Entscheidung zuläßt. 
\item[Fundstelle]Codex Vaticanus lat. 5750, p. 275 (Frgm. 4 [\editioncite[235]{Gry}])
  \end{description}
\end{praefatio}
%
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kap{1}\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Cod. Vat. lat.
5750}}\specialindex{quellen}{chapter}{Codices!Vaticanus lat. 5750!p. 275}
\dots\ provisor, omnium iudex et
\edtext{despensator}{\Dfootnote{dispensator \textit{coni. Mai}}}, deus qui omnia creavit et construxit, qui
fecit omnia ex nihilo.
\pend
\pstart
\kap{2}\footnotesize{Iterum idem ipse Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba}
antiquorum profert memoriam ac Dionisi\edindex[namen]{Dionysius!Bischof von Alexandrien}
episcopi, ut ostendat ante esse patrem quam filius generaretur,
dicens:}
\pend
\pstart
Ita pater quidem pater et non filius, non quia factus est, sed quia est, non ex aliquo,
sed in se permanens; filius autem et non pater, non quia erat, sed quia factus est, non de
se, sed ex eo qui eum fecit filii dignitatem sortitus est. \pend
\pstart
\kap{3}\footnotesize{Deinde ipse Athanasius:}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba}
\pend
\pstart
Non enim se erigit filius contra patrem neque putat \edtext{\abb{\edtext{\abb{parem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Bauer} paria \textit{cod.}}} esse cum
deo}}{\Afootnote{\latintext vgl. Phil 2,6}}\edindex[bibel]{Philipper!2,6|textit}, cedit
autem patri suo et fatetur docens omnes quia pater \edtext{maior}{\Dfootnote{\latintext
maior, maior \textit{coni. Gryson} \hskip 1ex maior se est, maior \textit{coni. de
Bruyne}}\lemma{\abb{maior}}\Afootnote{\latintext vgl. Io 14,28}}\edindex[bibel]{Johannes!14,28|textit},
autem non vastitate neque 
\edtext{\abb{magnitudine}}{\Dfootnote{\textit{coni. Mai} magnitudinem \textit{cod.}}}, quae quidem corporum propria sunt, sed perpetuitate et
innarrabili eius paterna ac generandi 
\edtext{\abb{virtute}}{\Dfootnote{\textit{coni. Mai} virtutem \textit{cod.}}}, et quia ipse quidem sempiternus est et in
se plenitudinem habens et a nullo vitam habens.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\dots\ Gott, der Lenker, Richter und Verwalter von allem, der alles erschaffen und
errichtet, der alles aus nichts geschaffen hat.
\pend
\pstart
\footnotesize{Dann wiederum erinnert derselbe Athanasius an die Alten und an den Bischof Dionys,
um zu zeigen, daß der Vater war, bevor der Sohn gezeugt wurde, nämlich:}
\pend
\pstart
So ist der Vater also Vater und nicht Sohn, nicht weil er gemacht ist, sondern weil er
existiert; er ist nicht aus einem anderen, sondern bleibt immer in sich; der Sohn aber ist
nicht Vater, nicht weil er (schon) war, sondern weil er gemacht worden ist; nicht aus sich
heraus, sondern aus jenem, der ihn gemacht hat, erhielt er die
Sohneswürde.
\pend
\pstart
\footnotesize{Hierauf derselbe Athanasius:}
\pend
\pstart
Der Sohn erhebt sich nämlich nicht gegen den Vater, auch meint er nicht, Gott gleich zu
sein, vielmehr tritt er hinter seinem Vater zurück und bekennt und lehrt alle, daß der
Vater größer sei, aber nicht dem Umfang oder den Ausmaßen nach, was doch Eigenschaften von
Körpern sind, sondern nach der Ewigkeit und seiner unaussprechlichen väterlichen und
zeugenden Kraft, und weil er ja selbst ewig ist und Fülle in sich selbst hat und von
niemandem das Leben bekommen hat.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
