%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
%%%% 13.5.2004 Layout-Korrekturen (avs) %%%%
\kapitel{Berichte über Synoden in Antiochien des Jahres 327}
\label{ch:Antiochien326}
\section{Bericht über Verhandlungen gegen Asclepas von Gaza}
% \label{sec:36.1} 
\label{sec:Asclepas} 
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[327]Die Datierung ist allein aus einer Angabe in dem Schreiben
    der östlichen Teilsynode von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} (Dok.
    \ref{sec:RundbriefSerdikaOst}) herzuleiten: \textit{dicimus autem
      Asclepan, qui ante decem et septem annos episcopos honore
      discinctus est}
    (\edpageref{Asclepas:Serdica},\lineref{Asclepas:Serdica}--\lineref{Asclepas2:Serdica}). Ist
    diese Angabe korrekt, so käme man bei einer Datierung der Synode
    von Serdica in das Jahr 343 auf das Jahr 327. Da dieses Regest von
    einer Verurteilung des Asclepas\index[namen]{Asclepas!Bischof von
      Gaza} auf einer Synode in
    Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 327} unter der Leitung des
    Eusebius von Caesarea\index[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea}
    ausgeht, ist die Absetzung des dortigen Bischofs
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien}
    (s. folgendes Regest) wohl vorauszusetzen. Der Hinweis im
    östlichen Synodalschreiben von Serdica (Dok.
    \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},14), daß
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba} dem
    zugestimmt habe, läßt eventuell ein späteres Datum vermuten, da
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba} erst 328
    Bischof wurde, andererseits kann die Formulierung auch so gedeutet
    werden, daß Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Anazarba} später die schon erfolgte Verurteilung
    bestätigte. Gehören die in Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},6
    erwähnten ">gefälschten"< Briefe des Theognis von
    Nicaea\index[namen]{Theognis!Bischof von Nicaea} gegen
    Asclepas\index[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} (sowie gegen
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba} und
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}) in diesen
    Zusammenhang, wird die Datierung problematisch, da
    Theognis\index[namen]{Theognis!Bischof von Nicaea} als in
    Nicaea\index[synoden]{Nicaea!a. 325} Verurteilter 327 nicht in der
    Position gewesen sein dürfte, diese Verurteilung
    voranzutreiben. Eventuell gehören diese Briefe aber auch zu einer
    zweiten Verurteilung des Asclepas\index[namen]{Asclepas!Bischof
      von Gaza} aufgrund von Tumulten nach seiner Rückkehr im Jahr 337
    (vgl. auch Dok.  \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},10; Ath., fug. 3,3;
    h.\,Ar. 5,2; Soz., h.\,e. III 8,1; Socr., h.\,e.  II 15,2). Der
    Hinweis bei Thdt., h.\,e. I 29,7, daß
    Asclepas\index[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} auf der Synode in
    Tyrus\index[synoden]{Tyrus!a. 335} wegen falscher Lehre angeklagt
    worden sei, läßt sich mit den übrigen Regesten nicht in
    Übereinstimmung bringen.
  \item[Überlieferung] Vgl. die Einleitung zu
    Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief}.
  \item[Fundstelle] Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},12 (Thdt.,
    h.\,e. II 8,26 [\editioncite[108,15--18]{Hansen:Thdt}]; Hil.,
    coll.\,antiar. B II 1,6 [\editioncite[118,3--6]{Hil:coll}]; Cod.\,Ver. LX f. 84b; Ath., apol.\,sec. 45,2 [\editioncite[122,3--6]{Opitz1935}])
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\selectlanguage{polutonikogreek}
\pstart
%%%%%%%%%%%%% aus Dok. 43.1, 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%% aktuellen Stand eingefügt 1.5.2007 AvS %%%%%%%%%%%%%
\hskip -1,25em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Thdt.(BAN+GS(s)=r LF=z T) Hil. Cod.\,Ver. Ath.(BKO  RE)}}\specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II 8,26}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B II 1}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis LX!f.
81a--86a}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!apol.\,sec.!42--47}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{etiam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>Asklhp~ac}{\Dfootnote{\latintext \textit{Asclepius} Hil.
\textit{Asclepas} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}
\edtext{d`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{sed} Hil. > Cod.\,Ver.}}
\edtext{<o sulleitourg`oc}{\Dfootnote{\latintext \textit{quoepiscopus noster}
Hil. \textit{conminister} Cod.\,Ver.}}
\edtext{pro'hnegken}{\Dfootnote{pros'hnegken \latintext Thdt.(BAszT)
\textit{protulit} Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{<upomn'hmata}{\Dfootnote{\latintext \textit{acta} Hil. \textit{gesta}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{gegenhm'ena}{\Dfootnote{gen'omena \latintext Ath. \textit{confecta} Cod.\,Ver. \textit{quae confecta sunt} Hil.}}
\edtext{>en >Antioqe'ia|}{\Dfootnote{>enant'ia \latintext Thdt.(s) \textit{apud
Anthiociam} Hil. \textit{aput Anthiochiam} Cod.\,Ver.}}\edindex[synoden]{Antiochien!a. 327},
\edtext{\edtext{par'ontwn}{\Dfootnote{par'ontwn ka`i \latintext Thdt.(A)
\greektext par`a \latintext Thdt.(BN)}}
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(sFT)}}
kathg'orwn}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{praesentibus adversariis} Hil.
\textit{praesentibus accusatoribus} Cod.\,Ver.}} ka`i E>useb'iou\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea} to~u >ap`o
Kaisare'iac; ka`i >ek t~wn >apof'asewn t~wn
\edtext{dikas'antwn}{\Dfootnote{dikast~wn \latintext Thdt.(B)
\textit{iudicandum} Cod.\,Ver. \textit{iudicatum} Hil.}}
\edtext{>episk'opwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{episcopum} Hil.}}
\edtext{\edtext{>'edeixen}{\Dfootnote{\latintext ostendisse Hil.}}
<eaut`on}{\Dfootnote{>'edeixan a>ut`on \latintext Thdt.(s)}}
\edtext{>aj~won}{\Dfootnote{\latintext \textit{inreprehensibilem} Hil.
\textit{innocentem} Cod.\,Ver.}} e>~inai.
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent Auch der Mitdiener Asklepas brachte Aufzeichnungen herbei, die in
Antiochia in Gegenwart seiner Ankläger und des Eusebius von Caesarea verfaßt
worden waren.\footnoteA{Dies ist die
einzige Erwähnung von Verhandlungen gegen Asclepas in Antiochien unter der Leitung des
Eusebius von Caesarea. Der zugrundeliegende Anlaß bleibt im Dunkeln, insbesondere wenn die
Bemerkung im östlichen Synodalschreiben von Serdica zutreffen sollte, daß Athanasius
seinerseits damals dieser Absetzung zugestimmt habe (s.\,o. Einleitung). Eventuelle
theologische Motive sind unbekannt, überliefert ist nur, daß er später mit Paulus von
Konstantinopel Kontakt pflegte (vgl. Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},21) und daß sich
die westliche Teilsynode von Serdica für eine Kirchengemeinschaft mit ihm ausgesprochen
hat gegen den ausdrücklichen Protest aus dem Osten (vgl. Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},25;
Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},15). Asclepas konnte anscheinend nach seiner zweiten
Rückkehr ca. 347 noch eine zeitlang unbehelligt Bischof bleiben (Soz., h.\,e. II 24; Socr.,
h.\,e. II 23).} Und er konnte anhand
der Aussagen der urteilenden Bischöfe aufzeigen, daß er unschuldig war.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}