%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
%%%% 13.5.2004 Layout-Korrekturen (avs) %%%%
% \cleardoublepage
% \thispagestyle{empty}
\section{Bericht über Verhandlungen gegen Eustathius von Antiochia}
% \label{sec:36.2} 
\label{sec:Eustathius} 
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[327]Die Datierung der Absetzung des
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} ist
    problematisch. Geht sie der Absetzung des
    Asclepas\index[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} voraus und wird
    diese früh datiert, so wurde auch
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} bald
    nach Nicaea\index[synoden]{Nicaea!a. 325} exkommuniziert. Die
    Tatsache, daß Eusebius von Caesarea\index[namen]{Eusebius!Bischof
      von Caesarea} und nicht Eusebius von
    Nikomedien\index[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien} (der
    Bericht bei Theodoret ist nicht glaubwürdig, s.\,u. zur
    Überlieferung) die Verantwortung dafür trug, scheint für diese
    frühe Datierung in die Zeit vor der Rückkehr des Nikomediers aus
    dem Exil 328 zu
    sprechen. Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba}
    verbindet später die Absetzung des
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} mit der
    Anklage, er habe die Kaisermutter Helena beleidigt (h.\,Ar. 4,1),
    was während der Pilgerreise Helenas nach Palaestina (Eusebius,
    v.\,C. III 42--46; Ambr., ob.\,Theod. 41) hätte geschehen sein
    können (\cite[224--226]{Schwartz:GesIII}).  Da aber das Datum
    dieser Reise nicht eindeutig ist, hilft dieser wohl auch
    tendenzielle Hinweis bei Ath.  nicht für eine Datierung der
    Absetzung des Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von
      Antiochien}. Athanasius erwähnt die Absetzung des
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien}
    zusammen mit weiteren Absetzungen (h.\,Ar. 5,2; fug. 3,3:
    Euphration von Balanea\index[namen]{Euphration!Bischof von
      Balanea}, Cymatius von Paltus\index[namen]{Cymatius!Bischof von
      Paltus}, Eutropius von Adrianopel\index[namen]{Eutropius!Bischof
      von Adrianopel}, Carterius von
    Antaradus\index[namen]{Carterius!Bischof von Antaradus}, Asclepas
    von Gaza\index[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}, Cyrus von
    Beroea\index[namen]{Cyrus!Bischof von Beroea}, Diodor von
    Tenedus\index[namen]{Diodorus!Bischof von Tenedus}, Domnion von
    Sirmium\index[namen]{Domnion!Bischof von Sirmium}, Hellanicus von
    Tripolis\index[namen]{Hellanicus!Bischof von Tripolis}), obwohl
    diese sicher nicht auf ein und derselben Synode veranlaßt worden
    waren. Bei einer frühen Datierung bleibt natürlich nur eine kurze
    Zeitspanne übrig, in der
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} Bischof
    von Antiochien war, da er erst kurz vor der Synode in
    Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 325} 325
    (vgl. Dok. \ref{ch:15} = Urk. 15,5 und Dok. \ref{ch:18} =
    Urk. 18,1) vom Bischofssitz Beroea\index[namen]{Beroea} nach
    Antiochien\index[namen]{Antiochien} gewechselt war.
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} wird
    bald nach seiner Exilierung gestorben sein, da es keine weiteren
    Nachrichten über ihn und keinerlei Hinweise auf eine Rückkehr aus
    dem Exil gibt.
  \item[Überlieferung]Socrates beruft sich hier einerseits auf
    persönliche Kenntnisnahme von Briefen zwischen Eustathius von
    Antiochien\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} und
    Eusebius von Caesarea\index[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea}
    im Vorfeld dieser Synode, andererseits scheinen ihm Synodalakten
    vorgelegen zu haben, die neben dem Vorwurf des Sabellianismus
    moralische Verfehlungen angeben. Zusätzlich referiert er aus einem
    Enkomion des Georg von Laodicea\index[namen]{Georg!Bischof von
      Laodicea} auf Eusebius von Emesa\index[namen]{Eusebius!Bischof
      von Emesa}, worin auch dieser berichtet habe, daß
    Eustathius\index[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien}
    aufgrund eines Sabellianismus-Vorwurfs, den sein Nachfolger, Cyrus
    von Beroea\index[namen]{Cyrus!Bischof von Beroea}, vorgebracht
    hatte, abgesetzt worden sei. Auf dem Bericht des Socrates beruht
    die kürzere Schilderung in Soz., h.\,e. II 18~f.  Nach Thdt.,
    h.\,e. I 21,3--9 (von Theodoret abhängig ist Anon.Cyz., h.\,e. III
    16,8--29) wurde Eustathius wegen eines unehelichen Kindes
    abgesetzt. Diesselbe legendarische Überlieferung findet sich auch
    bei Philost., h.\,e. II 7. Da sowohl Theodoret als auch
    Philostorgius den nur in wenigen identifizierbaren Fragmenten
    überlieferten anonymen homöischen Historiker benutzt haben, der
    mit einiger Sicherheit im antiochenischen Milieu zu lokalisieren
    ist, könnte der anonyme homöische Historiker hier als Quelle
    sowohl für Theodoret als auch für Philostorgius in Frage kommen.
    Der Bericht bei Eusebius inklusive der zitierten Kaiserbriefe,
    v.\,C. III 59--62 (vgl. h.\,e. X 1) betrifft nur die sich
    anschließenden Differenzen um den Bischofssitz in
    Antiochien\index[namen]{Antiochien}, die hier außer acht bleiben
    können.
  \item[Fundstelle]Socr., h.\,e. I 23,8--24,9 (\editioncite[70,7--71,21]{Hansen:Socr})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
\hskip -1.25em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext MF=b A
Arm.}}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!I 23,8--24,9}
% \kap{1} <wc d`e <hme~ic >ek diaf'orwn >epistol~wn e<ur'hkamen, <`ac met`a t`hn sun'odon
% o<i >ep'iskopoi pr`oc >all'hlouc >'egrafon, <h to~u <omoous'iou l'exic tin`ac diet'aratte,
% per`i <`hn katatrib'omenoi ka`i >akribologo'umenoi t`on kat'' >all'hlwn p'olemon
% >'hgeiran; \dots\
% \pend
% \pstart
\kap{1}ka`i E>ust'ajioc\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} m`en
<o >Antioqe'iac >ep'iskopoc dias'urei t`on Pamf'ilou
E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea} <wc t`hn >en
Nika'ia\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325}| p'istin paraqar'attonta,
E>us'ebioc\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea}
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{+ <o Pamf'ilou \latintext Arm. Soz.}} t`hn m`en >en
Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325}
p'istin o>'u fhsi paraba'inein, diab'allei d`e \edtext{\abb{t`on}}{\Dfootnote{\latintext >
b}} E>ust'ajion\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} <wc t`hn
Sabell'iou\edindex[namen]{Sabellius} d'oxan e>isv\-'agon\-ta. di`a
\edtext{ta~uta}{\Dfootnote{ta~uj> \latintext A}} <'ekastoi
\edtext{\abb{<wc}}{\Dfootnote{\latintext > Arm.}} kat`a >antip'alwn to`uc l'ogouc
\edtext{sun'egrafon}{\Dfootnote{sunegr'afonto \latintext b}}, >amf'otero'i
\edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext > Arm.}} l'egontec >enup'ostat'on te ka`i
\edtext{\abb{sun\-up\-'ar\-qon\-ta}}{\Dfootnote{\latintext coni. Hansen \greektext >enup'arqonta
\latintext bA}} t`on u<i`on e>~inai to~u jeo~u, \edtext{<'ena te je`on}{\Dfootnote{m'ian
te je'othta \latintext Arm.}} >en tris`in <upost'asesin e>~inai <omologo~untec, >all'hloic
o>uk o>~id'' <'opwc  sumfwn~hsai o>uk >'isquon ka`i di`a ta~uta <hsuq'azein o>uden`i
tr'opw| >hne'iqonto. 
\pend
\pstart
\kap{2}S'unodon o~>un >en >Antioqe'ia\edindex[synoden]{Antiochien!a. 327}| poi'hsantec
kajairo~usin E>ust'ajion\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} <wc
t`a
Sabell'iou\edindex[namen]{Sabellius}
\edtext{\abb{m~allon}}{\Dfootnote{\latintext > Arm.}} frono~unta \edtext{>`h
<'aper}{\Dfootnote{e>'iper <`a \latintext A \greektext <'aper ka`i \latintext Arm.}} <h
>en Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} s'unodoc >edogm'atisen, <wc m`en o>~un
tin'ec fasin
\Ladd{\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext add. Hansen ex Arm.}}} di'' >'allac o>uk >agaj`ac
a>it'iac; \edtext{faner~wc g`ar}{\Dfootnote{<`ac faner~wc \latintext Arm.}} o>uk
e>ir'hkasi. \edtext{to~uto}{\Dfootnote{ta~uta \latintext A}} d`e >ep`i p'antwn e>i'wjasi
t~wn kajairoum'enwn poie~in o<i >ep'iskopoi,
\edtext{kakhgoro~untec}{\Dfootnote{kathgoro~untec \latintext Arm.}} m`en ka`i >asebe~in
l'egontec, t`ac d`e a>it'iac t~hc >asebe'iac o>u prostij'entec.
\pend
\pstart 
\kap{3}<'oti m'entoi <wc sabell'izonta\edindex[namen]{Sabellianer} kaje~ilon
E>ust'ajion\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien},
\edindex[namen]{Cyrus!Bischof von
Beroea}\edtext{K'urou to~u Bero'iac
>episk'opou \edtext{kathgoro~untoc}{\Dfootnote{kakhgoro~untoc \latintext
A}}}{\Dfootnote{K'urion t`on Bero'iac >ep'iskopon kathgoro~unta \latintext
M\textsuperscript{r}}} a>uto~u, Ge'wrgioc <o Laodike'iac\edindex[namen]{Georg!Bischof
von Laodicea} t~hc >en Sur'ia| >ep'iskopoc,
e<~ic >`wn t~wn miso'untwn t`o <omoo'usion, >en t~w| >egkwm'iw|, \edtext{\abb{<`o
e>ic}}{\Dfootnote{\latintext Arm. \greektext t~w e>ic \latintext b \greektext je`ic t~w
\latintext A}} E>us'ebion t`on \edindex[namen]{Eusebius!Bischof von
Emesa}\edtext{>Emeshn`on}{\Dfootnote{>Emishn`on \latintext
M\textsuperscript{1}FA Arm.}} >'egrayen, \edtext{\abb{e>'irhken}}{\Dfootnote{\latintext
Arm. \greektext e>irhk'enai \latintext bA}}. 
\pend
\pstart
\kap{4}ka`i per`i m`en to~u \edtext{>Emeshno~u}{\Dfootnote{>Emishno~u \latintext
M\textsuperscript{1}FA}} E>useb'iou\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Emesa}
kat`a q'wran >ero~umen; Ge'wrgioc\edindex[namen]{Georg!Bischof von Laodicea}
\edtext{d`e}{\Dfootnote{te \latintext A}} per`i
E>ustaj'iou\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien}
\Ladd{\edtext{\abb{>ap'ijana}}{\Dfootnote{\latintext add. Hansen ex Arm}}}
gr'afei. f'askwn g`ar E>ust'ajion\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von
Antiochien} <up`o K'urou\edindex[namen]{Cyrus!Bischof von Beroea}
kathgore~isjai <wc sabell'izonta\edindex[namen]{Sabellianer}, a>~ujic
t`on \Ladd{\edtext{\abb{a>ut`on}}{\Dfootnote{\latintext add. Hansen ex Arm.}}}
K~uron\edindex[namen]{Cyrus!Bischof von Beroea} >ep`i to~ic
a>uto~ic <al'onta kajh|r~hsja'i fhsin. 
\pend
\pstart
\kap{5}ka`i p~wc o<~i'on te K~uron\edindex[namen]{Cyrus!Bischof von
Beroea} t`a Sabell'iou\edindex[namen]{Sabellianer} frono~unta kathgore~in
\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von
Antiochien}\edtext{E>ustaj'iou}{\Dfootnote{E>ust'ajion \latintext M\textsuperscript{1}}}
<wc
sabell'izontoc? >'eoiken o>~un \edindex[namen]{Eustathius!Bischof von
Antiochien}\edtext{E>ust'ajioc}{\Dfootnote{E>ust'ajion \latintext b}}
di'' <et'erac kajh|r~hsjai prof'aseic. 
\pend
\pstart
\kap{6}t'ote d`e >en t~h| >Antioqe'ia|\edindex[synoden]{Antiochien!a. 327}
\edtext{dein`h}{\Dfootnote{di`a
to~uto \latintext Arm.}} st'asic >ep`i t~h| a>uto~u kajair'esei geg'enhtai, ka`i
\edtext{met`a}{\Dfootnote{met`a t`a\latintext? M\textsuperscript{1}}} ta~uta poll'akic
per`i >epilog~hc >episk'opou toso~utoc >ex'hfjh purs'oc, <wc mikro~u de~hsai t`hn p~asan
\Ladd{\edtext{\abb{>ek b'ajrwn}}{\Dfootnote{\latintext Arm. Eus. > bA}}}
>anatrap~hnai p'olin, e>ic d'uo tm'hmata diairej'entoc to~u \Ladd{\edtext{\abb{t~hc
>ekklhs'iac}}{\Dfootnote{\latintext Arm. Eus. > bA}}} lao~u, t~wn m`en
E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea} t`on Pamf'ilou \edtext{\abb{>ek t~hc >en
Palaist'inh| Kaisare'iac}}{\Dfootnote{\latintext > Arm.}} metaf'erein filoneiko'untwn
\mbox{>ep`i} t`hn >Anti'oqeian\edindex[synoden]{Antiochien!a. 327}, t~wn d`e speud'ontwn
\edtext{>epanagage~in}{\Dfootnote{>epan'agein \latintext susp. Hansen}}
E>ust'ajion\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien}.
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\kap{7}sunelamb'aneto \edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{+ >en \latintext A}} <ekat'erw|
m'eri ka`i t`o koin`on t~hc p'olewc, ka`i stratiwtik`h qe`ir <wc kat`a polem'iwn
kek'inhto, <wc ka`i xif~wn m'ellein <'aptesjai, e>i m`h <o je'oc te ka`i <o par`a to~u
basil'ewc f'oboc t`ac <orm`ac \edtext{\abb{to~u pl'hjouc}}{\Dfootnote{\latintext > Arm.}}
>an'esteilen. 
\kap{8}<o m`en g`ar basile`uc di'' >epistol~wn \edtext{\abb{t`hn
gegenhm'enhn st'asin}}{\Dfootnote{\latintext Arm. Syr. \greektext t`a gegenhm'ena
ka`i t`ac st'aseic \latintext bA}} kat'epausen, E>us'ebioc\edindex[namen]{Eusebius!Bischof
von Caesarea} d`e
\edtext{\abb{paraiths'amenoc}}{\Dfootnote{+ t`hn >Antioqe'iac >episkop`hn >an~hljen e>ic
Kais'areian >ep`i t`on <eauto~u jr'onon \latintext Arm., vgl. Eus., v.\,C. III 61,2}}; >ef''
<~w| ka`i jaum'asac a>ut`on <o basile`uc gr'afei te a>ut~w|
ka`i t`hn pr'ojesin a>uto~u >epain'esac mak'arion >apokale~i,
\edtext{\abb{<'oti}}{\Dfootnote{\latintext M\textsuperscript{1}FA Arm. \greektext ka`i
<'oti \latintext M\textsuperscript{r}}} o>u mi~ac p'olewc, >all`a p'ashc <apl~wc
t~hc o>ikoum'enhc \edtext{>ep'iskopoc >'axioc e~>inai}{\Dfootnote{e>i >ep'iskopoc >'axioc
~>hn \latintext M\textsuperscript{r}}} \edtext{>ekr'ijh}{\Dfootnote{>ekl'hjh  \latintext ? M\textsuperscript{1} \greektext gr. >ekl'hjh\latintext
F\mg}}.
\pend
\pstart 
\kap{9}>efex~hc o>~un >ep`i >'eth >okt`w l'egetai t`on >en
>Antioqe'ia|\edindex[namen]{\latintext Antiochien} jr'onon t~hc
>ekklhs'iac sqol'asai; >oy`e d'e pote spoud~h| t~wn t`hn >en
Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} p'istin paratr'epein
spoudaz'ontwn qeirotone~itai E>ufr'onioc\edindex[namen]{Euphronius!Bischof von
Antiochien}. 
\pend
\pstart
\kap{10}tosa~uta m`en \ladd{\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext del. Hansen > Arm.}}} per`i t~hc
sun'odou, \edtext{<`h}{\Dfootnote{>`h \latintext A}} \edtext{\abb{kat`a}}{\Dfootnote{+
t`hn \latintext b}} >Anti'oqeian\edindex[synoden]{Antiochien!a. 327} di''
E>ust'ajion\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} g'egonen,
<istore'isjw. 
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
% \selectlanguage{german}
\beginnumbering
\pstart
% \kapR{23,6}Wie wir aber aus diversen Briefen herausgefunden haben, die die Bischöfe nach
% der Synode einander geschrieben hatten, verwirrte einige der Begriff ">homousios"<, über
% den sie sich derart aufrieben und den Kopf zerbrachen, daß sie Feindseligkeiten
% gegeneinander anzettelten. \dots\ 
% \pend
% \pstart
\noindent\kapR{23,8}Und Eustathius, der Bischof von Antiochien, beschuldigte Eusebius, den Sohn
des Pamphilus, daß er den Glauben von Nicaea verfälsche; Eusebius dagegen sagte, er würde
den Glauben von Nicaea nicht verlassen, warf aber Eustathius vor, er führe die Lehre des
Sabellius\footnoteA{\protect\label{fn:Sabell}Dieser Vorwurf gegen Eustathius bezieht
sich auf
die Vorstellung, den Vater und den Sohn so zu einer Person zusammenzufassen, daß diese mal
Vater, mal Sohn sei (\griech{u<iop'atwr}, vgl. Dok. \ref{ch:6} = Urk. 6,3 mit Anm.; Eus., e.\,th. I 5; 20,44; Hil., ad Const. II 9; Ath., Dion. 5,1~f.; Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},27), oft kombiniert mit dem
Vorwurf, daß dann auch der Vater leidensfähig sei (vgl. Ath., Ar. III 4; Dion. 5,1;
Dok. \ref{ch:Makrostichos},11 mit Anm.). Auch dem Markell warf Eusebius von Caesarea
Sabellianismus vor (vgl. z.\,B. e.\,th. I 5; 14; 20,14.42--44.101 u.\,ö.), obwohl
dieser sich selber davon distanziert hatte (fr. 69 Seibt/Vinzent). Diese Häresie geht auf
Sabellius zurück, der um 220 n.\,Chr. in Rom verurteilt wurde (Hipp., ref. IX 11~f.; Dok.
\ref{sec:RundbriefSerdikaOst},26; Dok. \ref{ch:Makrostichos},11), über den aber keine
genaueren Informationen vorliegen (vgl. \cite{Bienert93}), so daß später alle
Varianten des modalistischen Monarchianismus als Sabellianismus kritisiert wurden.
Eustathius zog diesen Vorwurf offensichtlich wegen seiner Lehre der einen Hypostase (vgl.
fr. 88; 136; 142 Declerck) auf sich.} ein. Deswegen verfaßten beide Texte dazu wie gegen
Feinde, und während beide doch meinten, der Sohn Gottes sei in einer Hypostase und
Existenz, und bekannten, der eine Gott sei in drei Hypostasen, konnten sie einander, ich
weiß nicht warum, nicht zustimmen\footnoteA{Die theologische Diskussionslage verschiebt
sich in den Jahren nach Nicaea durch diesen Streit zwischen Eustathius, Markell und
Eusebius auf die Frage, ob und wie den trinitarischen Personen der Begriff Hypostase
zugewiesen werden kann (Ein- oder Dreihypostasentheologie). Das Unverständnis des Socrates
gegenüber diesen Differenzen ergibt sich allein aus der Sicht des historisch späteren
Zeugen, als theologische und terminologische Klärungen durch den sog. Neunizänismus
bereits gefunden worden waren.}; und deswegen vermochten sie auf keinen Fall Frieden zu
halten.
\pend
\pstart
\kapR{24,1}Sie veranstalteten also eine Synode in Antiochien\footnoteA{Sozomenus (h.\,e. II
19,1) nennt neben Eusebius von Caesarea auch Paulinus von Tyrus (vgl. Dok. \ref{ch:8} = Urk. 8; Dok. \ref{ch:9} = Urk. 9) und
Patrophilus von Scythopolis (vgl. Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341},2,5 Anm.) als
diejenigen, die, von Eustathius beschuldigt, seine Verurteilung vorangetrieben hätten.}
und klagten Eustathius an, er würde eher die Lehren des Sabellius vertreten als das, was die
Synode in Nicaea festgelegt hatte; wie aber manche behaupten, auch wegen anderer, nicht schöner
Anschuldigungen, die sie nämlich nicht offen ausgesprochen  haben. So aber handeln
Bischöfe gewöhnlich bei allen, die abgesetzt werden, da sie jene zwar beschimpfen und
ihnen Gottlosigkeit vorwerfen, die Hintergründe der Gottlosigkeit aber nicht auf den Tisch
legen. 
\pend
\pstart
\kapR{2}Daß tatsächlich Eustathius als Sabellianer abgesetzt worden ist, weil Cyrus, der
Bischof von Beroea\footnoteA{Eustathius war sein Amtsvorgänger (s. Einleitung); vgl. auch
Ath., fug. 3,3; h.\,Ar. 5,2.}, ihn angeklagt hatte, berichtete Georg, der Bischof von
Laodicea\footnoteA{Vgl. zu Georg von Laodicea Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341},2,5 Anm.
Georg war Presbyter in Antiochien und wurde von Eustathius nach seiner Rückkehr von der
Synode von Nicaea der Stadt verwiesen (Ath., h.\,Ar. 4).} in Syrien, einer derjenigen, die
den Begriff ">homousios"< hassen, in seinem Enkomion auf Eusebius von
Emesa\footnoteA{\protect\label{fn:Emesa}Vgl. Socr., h.\,e. II 9; Soz., h.\,e. III 6,6; Dok.
\ref{sec:BerichteAntiochien341},1,9 Anm.}.
\pend
\pstart
\kapR{3}Auch über Eusebius von Emesa werde ich an gegebener
Stelle sprechen. Georg aber schreibt über Eustathius unglaubwürdige Dinge, denn während er einerseits berichtet, daß
Eustathius von Cyrus als Sabellianer beschuldigt worden sei, sagt er andererseits zugleich, daß derselbe Cyrus
bei denselben Lehren ertappt und angeklagt worden sei. 
\pend
\pstart
\kapR{4}Wie aber ist es möglich, daß Cyrus den Lehren des Sabellius anhängt und zugleich
Eustathius als Sabellianer anklagt? Also scheint Eustathius aus anderen Gründen angeklagt
worden zu sein. 
\pend
\pstart
\kapR{5}Es entstand damals aber fürchterliche Zwietracht in Antiochien aufgrund seiner
Verurteilung; und seitdem wurde oft bei der Wahl des Bischofs ein derartiges
Feuer entfacht, daß es wenig bedurfte, die ganze Stadt von Grund auf in Aufruhr zu
versetzen\footnoteA{Dies ist der Beginn des jahrelangen sog. antiochenischen Schismas,
vgl. dazu Ath., tom. und ep.\,Iov. mit den dazugehörigen Anmerkungen.}, da das Kirchenvolk in zwei
Hälften zerfallen war; die einen erstrebten, Eusebius, den Sohn des Pamphilus, aus Caesarea
in Palaestina nach Antiochien zu versetzen, die anderen dagegen wollten Eustathius
wieder einsetzen. 
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\kapR{6}Auf beiden Seiten aber wurde sogar die Bürgerwehr aufgestellt und
militärische Macht demonstriert wie gegen Feinde, so daß sie beinahe die Klingen gekreuzt
hätten, wenn nicht Gott und die Furcht vor dem Kaiser den Angriff der Menge verhindert
hätte. 
\kapR{7}Denn der Kaiser beruhigte den entstandenen Aufruhr mit
Briefen, Eusebius aber, indem er
höf"|lich absagte. Deswegen bewunderte ihn der Kaiser, schrieb ihm, lobte seinen
Entschluß und nannte ihn glückselig, da er für würdig gehalten werde, Bischof nicht einer Stadt,
sondern der ganzen bewohnten Welt zu sein.\footnoteA{Vgl. dazu Eus., v.\,C. III 59--62.}
\pend
\pstart
\kapR{8}Es wird berichtet, daß acht Jahre hintereinander der Bischofsstuhl der Kirche
von Antiochien unbesetzt blieb\footnoteA{Nach Eusebius (Marcell. I 4,2) folgt aber Paulinus von
Tyrus Eustathius auf den antiochenischen Bischofsstuhl, wenn auch nur für ein halbes Jahr
(Philost., h.\,e. III 15); Theodoret erwähnt einen Eulalius (h.\,e. I 22,1) als Vorgänger vor
Euphronius. Diese Unklarheiten belegen auf ihre Weise die Streitereien in Antiochien.};
später aber, nach langem Einsatz derer, die den Glauben von Nicaea verdrehen wollten, wurde
dann Euphronius gewählt. 
\pend
\pstart
\kapR{9}Soviel sei über die Synode berichtet, die in Antiochien wegen Eustathius abgehalten
worden ist. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
