% \chapter[Die Synode von Jerusalem]{Die Synode von Jerusalem}
\chapter{Rundbrief der Synode von Jerusalem des Jahres 335}
\thispagestyle{empty}
% \label{ch:39}
\label{ch:Jerusalem335}
% \section{Schreiben der Synode von Jerusalem an die Ägypter und die gesamte Kirche}
% \label{sec:39.2}
\label{sec:BriefJerusalem}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[September 335]Der Kaiser lud die Anfang September noch in
    Tyrus\index[synoden]{Tyrus!a. 335} tagenden Bischöfe nach
    Jerusalem\index[synoden]{Jerusalem!a. 335} zur Weihe der Anastasis
    ein (vgl. Eus., v.\,C. IV 43,1~f.; Soz., h.\,e. II 26,1; Socr.,
    h.\,e. I 33,1), die anläßlich seines dreißigjährigen
    Regierungsjubiläums (nach chron. pasch. ad annum 335 [531 Dindorf]
    am 25. Juli 335) stattfinden sollte. Als Datum der Einweihung ist
    der 13. September 335 anzunehmen
    (\cite[222,9--12]{Renoux:CodexII},
    \cite[Nr. 1234]{Tarchnischvili:LectionnaireII}; chron. pasch. ad
    annum 334 [531 Dindorf] nennt demgegenüber den 17. September 334),
    später wurde die jährlich wiederkehrende Feier durch die Feier der
    Kreuzauffindung am 14. September ergänzt und mit einer Festwoche
    begangen (Itinerarium Egeriae 48~f.; Theodosius, De situ terrae
    sanctae 120).

    Wie sich aus dem Brief ergibt, befahl der Kaiser offenbar
    nachdrücklich, im Rahmen dieser Feierlichkeiten endgültig die
    Einheit der Kirche wiederherzustellen. Besonders angesprochen sind
    Presbyter um Arius (siehe § 5), die zuvor schon beim Kaiser
    gewesen waren und ihm ein nicht mehr überliefertes schriftliches
    Zeugnis ihres rechten Glaubens vorgelegt hatten. Gemäß dieses
    Auftrags wurden die Anhänger des Arius von den in Jerusalem
    versammelten Bischöfen wieder aufgenommen, und mit diesem Brief
    wird ein entsprechendes Verhalten den Ägyptern nahegelegt. Es
    scheint das Anliegen des Kaisers gewesen zu sein, nun, einige
    Jahre nach dem Tod des Arius, in Ägypten die Gemeinschaft zwischen
    den Anhängern des Athanasius und denjenigen des Arius
    wiederherzustellen. Zum Irrtum der Kirchenhistoriker Socrates und
    Sozomenus, die Rehabilitierung des Arius und Euzoius
    (Dok. \ref{ch:29} = Urk. 29; Dok. \ref{ch:30} = Urk. 30) mit
    dieser Synode in Verbindung zu bringen, vgl. die einleitenden
    Bemerkungen zur Chronologie. Auch der Brief des Kaisers, den
    Sozomenus h.\,e. II 27,13 zusammenfaßt, gehört offenbar zur
    früheren Rehabilitierung des Arius und ist somit chronologisch
    nach Dok. \ref{ch:30} = Urk. 30 einzuordnen (s. Anm. zu § 2).
  \item[Überlieferung]Athanasius zitiert in apol.\,sec. nur den Beginn
    des Briefes, der für seine Argumentation dort einschlägig
    ist. Außerdem ist der in apol.\,sec. überlieferte Text durch
    kleinere Auslassungen gekennzeichnet und an einigen Stellen
    verderbt, so daß der Überlieferung in syn. der Vorzug zu geben
    ist.
  \item[Fundstelle]Ath., syn. 21,2--7 (\editioncite[247,22--248,17]{Opitz1935});
    \refpassage{Jm-Anf}{>orjodox'ian} Ath., apol.\,sec. 84,2--4
    (\editioncite[162,28--163,10]{Opitz1935})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
\hskip -1.25em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1.1em\latintext syn.(BKPOR)
apol.\,sec.(BOR)}}\edlabel{Jm-Anf}
\specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius!syn.!21,2--7}\specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius!apol.\,sec.!84,2--4}
\kap{1}<H <ag'ia s'unodoc <h >en <Ierosol'umoic\edindex[synoden]{Jerusalem!a. 335} jeo~u
q'ariti sunaqje~isa t~h| >ekklhs'ia| to~u jeo~u t~h| >en
>Alexandre'ia|\edindex[namen]{Alexandrien} ka`i \edtext{to~ic}{\Dfootnote{ta~ic \latintext
syn.(R)}} kat`a p~asan t`hn A>'igupton\edindex[namen]{Aegyptus} ka`i
Jhba'ida\edindex[namen]{Theba"is} ka`i Lib'uhn\edindex[namen]{Libya} {ka`i}
Pent'apolin\edindex[namen]{Pentapolis} ka`i to~ic kat`a t`hn o>ikoum'enhn >episk'opoic
ka`i presbut'eroic ka`i diak'onoic >en kur'iw| qa'irein.
\pend
\pstart
\kap{2}p~asi m`en <hm~in to~ic >ep`i t`o a>ut`o suneljo~usin >ex >eparqi~wn diaf'orwn
pr`oc t~h| meg'alh| panhg'urei, <`hn >ep`i \edtext{\abb{t~h|}}{\Dfootnote{\latintext >
apol.\,sec.(B)}} >afier'wsei to~u swthr'iou martur'iou spoud~h| to~u jeofilest'atou
basil'ewc Kwnstant'inou\edindex[namen]{Konstantin, Kaiser} t~w| p'antwn
basile~i je~w| ka`i t~w| Qrist~w| a>uto~u
kataskeuasj'entoc >epetel'esamen, ple'iona jumhd'ian <h to~u
\edtext{Qristo~u}{\Dfootnote{jeo~u \latintext apol.\,sec.}} q'aric
\edtext{\abb{par'esqen}}{\Dfootnote{\latintext > apol.\,sec.}}, \edtext{<`hn
>epo'ihsen}{\Dfootnote{>enepo'ihsen \latintext apol.\,sec.}} a>ut'oc te <o jeofil'estatoc
basile`uc di`a gramm'atwn o>ike'iwn to~uj'', <'op\-er >eqr~hn, parorm'hsac p'anta m`en
\edtext{\abb{>exor'isai}}{\Dfootnote{\latintext coni. Opitz \greektext >exor'isac \latintext
syn. apol.\,sec.}} t~hc >ekklhs'iac to~u jeo~u fj'onon ka`i p~asan makr`an
\edtext{\abb{>apel'asai}}{\Dfootnote{\latintext coni. Opitz \greektext >apel'asac \latintext
syn. apol.\,sec.}} baskan'ian, di'' <~hc t`a to~u \edtext{Qristo~u}{\Dfootnote{jeo~u
\latintext apol.\,sec.}} \edtext{\abb{m'elh}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 12,12}}
\edindex[bibel]{Korinther I!12,12|textit}
\edtext{\abb{p'alai}}{\Dfootnote{\latintext > apol.\,sec.(BO)}} pr'oteron dieist'hkei,
<hplwm'enh| d`e ka`i e>irhna'ia| yuq~h| d'exasjai  to`uc per`i
>'Areion\edindex[namen]{Arianer}, o<`uc pr'oc tina
kair`on <o mis'okaloc fj'onoc >'exw gen'esjai t~hc >ekklhs'iac e>irg'asato.
\kap{3}>emart'urei d`e to~ic >andr'asin <o jeofil'estatoc basile`uc di`a t~hc >epistol~hc
p'istewc >orjotom'ian, <`hn par'' a>ut~wn puj'omenoc a>ut'oc te di'' <eauto~u par`a z'wshc
fwn~hc \edtext{\abb{a>ut~wn}}{\Dfootnote{\latintext > apol.\,sec.(BO)}} >ako'usac
>aped'exato <hm~in te \edtext{faner`an}{\Dfootnote{faner`on \latintext syn.(P)}}
katest'hsato, <upot'axac to~ic <eauto~u gr'ammasin >'eggrafon t`hn t~wn >andr~wn
\edtext{\abb{>orjodox'ian}}{\Cfootnote{\dt{des. apol.\,sec.(BOR)}}}\edlabel{>orjodox'ian},
<`hn >ep'egnwmen o<i p'antec <ugi~h te o>~usan ka`i >ekklhsiastik'hn.
\pend
\pstart
\kap{4}ka`i e>ik'otwc parek'alei to`uc >'andrac <upodeqj~hnai ka`i <enwj~hnai t~h|
>ekklhs'ia| to~u jeo~u, <'wsper o>~un ka`i a>uto`i >ek t~wn >isot'upwn e>'isesje t~hc
a>ut~hc >epistol~hc, <~hc pr`oc t`hn <umet'eran e>ul'abeian diepemy'ameja.
\kap{5}piste'uomen <'oti ka`i \edtext{<hm~in}{\Dfootnote{<hm~in ka`i \latintext syn.(R)}}
a>uto~ic, <wc >`an t`a o>ike~ia m'elh to~u <umet'erou s'wmatoc
\edtext{>apolamb'anousi}{\Dfootnote {>apolamb'anwsi \latintext syn.(B)}}, meg'alh qar`a ka`i
e>ufros'unh gen'hsetai t`a <eaut~wn spl'agqna ka`i to`uc <eaut~wn >adelfo'uc te ka`i
pat'erac gnwr'izous'i te ka`i >apolamb'anousin, o>u \edtext{m'onon}{\Dfootnote{m'onwn
\latintext syn.(R)}} t~wn presbut'erwn t~wn per`i >'Ar\-eion\edindex[namen]{Arianer}
>apodoj'entwn <um~in, >all`a ka`i
pant`oc to~u lao~u ka`i t~hc plhj'uoc <ap'ashc, <`h prof'asei t~wn e>irhm'enwn >andr~wn
makr~w| qr'onw| par'' <um~in dieist'hkei.
\kap{6}ka`i pr'epei ge >alhj~wc gn'ontac <um~ac t`a pepragm'ena, ka`i <wc >ekoin'wnhsan
o<i >'andrec pared'eqjhs'an te <up`o t~hc tosa'uthc <ag\-'iac sun'odou, projum'otata ka`i
a>uto`uc >asp'asasjai t`hn pr`oc t`a o>ike~ia m'elh sun\-'af\-ei\-'an te ka`i e>ir'hnhn, <'oti
m'alista t`a t~hc >ekteje'ishc <up'' a>ut~wn p'istewc >anamf'hriston s'wzei t`hn par`a
to~ic p~asin <omologoum'enhn >apostolik`hn par'ados'in te ka`i didaskal'ian.
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{1}Die heilige Synode, die durch die Gnade Gottes in Jerusalem zusammengeführt
worden ist, grüßt im Herrn die Kirche Gottes in
Alexandrien und die Bischöfe, Presbyter und Diakone in ganz Aegyptus, der Theba"is, Libya,
der Pentapolis und der ganzen Welt.
\pend
\pstart
\kapR{2}Uns, die wir uns alle hier am selben Ort aus den verschiedenen
Provinzen\footnoteA{Vgl. Eus., v.\,C. IV 43: Hier findet sich eine Liste der Provinzen,
deren Bischöfe an der Synode teilnehmen.} zu dem großen Fest versammelt haben, das wir
anläßlich der Weihe des Martyrions des Erlösers begingen, das durch den Eifer des
gottgefälligsten Kaisers Konstantin für den Gott und König aller und seinen Christus
erbaut wurde,~-- uns gewährte die Gnade Christi eine noch größere Herzensfreude. Diese
bereitete unser gottgeliebtester Kaiser selbst, indem er uns mit seinem eigenen
Brief\footnoteA{Dieser Brief selbst ist nicht erhalten. Das Regest eines Schreibens
Konstantins an eine Jerusalemer Synode über Verhandlungen zur Wiederaufnahme des Arius und
Euzoius bei Soz., h.\,e. II 27,13 gehört aufgrund einiger Widersprüche nicht zu dieser
Jerusalemer Synode, sondern zu der früheren Rehabilitierung dieser beiden und damit zu 
Dok. \ref{ch:29} = Urk. 29; Dok. \ref{ch:30} = Urk. 30.
Hier im Schreiben der Jerusalemer Synode von 335 heißt es, daß der Kaiser den
Glauben der Presbyter um Arius schon überprüft und für rechtmäßig beurteilt habe, so daß
er hier nur noch eine synodale Bestätigung einfordert. In Soz., h.\,e. II 27,13 dagegen wird
berichtet, daß der Kaiser eine Glaubensprüfung erst von der Synode erwünscht, deren
Verhandlungen demzufolge im Ergebnis offen bleiben, auch wenn der Kaiser ein mildes Urteil
empfiehlt.} drängte, das zu tun, was getan werden mußte, nämlich einerseits alle Mißgunst
aus der Kirche Gottes zu beseitigen und die ganze, weitverbreitete Bosheit zu beenden,
durch die die Glieder Christi lange zuvor voneinander getrennt worden waren, und
andererseits mit einfältigem und friedlichem Herzen die Anhänger des Arius aufzunehmen, 
die der das Gute hassende Neid für eine
gewisse Zeit außerhalb der Kirche stehen ließ.
\kapR{3}Unser gottgeliebtester Kaiser legte durch seinen Brief für diese Männer Zeugnis über 
die Rechtmäßigkeit ihres Glaubens ab. Nachdem er ihn von ihnen erfragt und selbst höchstpersönlich
aus ihrem eigenen Mund gehört hatte, hieß er diesen Glauben gut und tat ihn uns kund, indem er 
an seinen eigenen Brief das schriftliche Zeugnis der Rechtgläubigkeit der Männer 
anhängte\footnoteA{Dieses Bekenntnis ist nicht überliefert.}, das wir dann alle als richtig und 
mit der Lehre der Kirche übereinstimmend anerkannten.
\pend
\pstart
\kapR{4}Zu Recht bat er, daß die Männer aufgenommen und mit der Kirche Gottes vereint
werden, wie ihr auch selbst aus der Kopie des nämlichen Briefes erfahren werdet, den wir
an euere Hochwürden geschickt haben.
\kapR{5}Wir glauben, daß auch ihr selbst, als ob ihr die eigenen Glieder eueres Körpers
wiederaufnehmen würdet, große Freude und Glück empfinden werdet, wenn ihr die eigenen
Glieder, die eigenen Brüder und Väter anerkennt und wiederaufnehmt, da euch nicht nur die
Presbyter um Arius zurückgegeben worden sind, sondern auch das ganze Volk und die ganze Menge,
die aufgrund besagter Männer für lange Zeit von euch getrennt worden war.
\kapR{6}Und es ziemt sich wahrlich, daß ihr, die ihr um das Geschehene wißt~-- und da die
Männer mit uns Gemeinschaft hatten und von einer so großen, heiligen Synode
wiederaufgenommen wurden~-- daß auch ihr sie absolut bereitwillig willkommen heißt in der
Vereinigung mit den eigenen Gliedern und in Frieden, da insbesondere die Positionen ihres
Glaubens, der von ihnen bekannt wurde, ohne Zweifel die apostolische Überlieferung und
Lehre, in der alle übereinstimmen, bewahren.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
