% \renewcommand*{\goalfraction}{.7}
%% Erstellt von uh
%% Ãnderungen:
%%%% 13.5.2004 Layout-Korrekturen (avs) %%%%
\chapter{Berichte über die Synode in Konstantinopel gegen Markell von Ancyra}
\thispagestyle{empty}
% \label{ch:40}
\label{ch:Konstantinopel336}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[336?]Die Datierung ist umstritten, je nachdem, ob das Fehlen
    Markells\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} auf der
    Kirchweihsynode von Jerusalem\index[synoden]{Jerusalem!a. 335}
    (Dok. \ref{ch:Konstantinopel336},3,2) als Beleg für seine schon erfolgte
    Absetzung angesehen wird oder nicht. Da aber von einer
    Ablehnung der Beschlüsse durch
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} selbst die Rede ist,
    wird man dem chronologischen Zusammenhang bei Socrates und
    Sozomenus folgen und die
    Konstantinopler\index[synoden]{Konstantinopel!a. 336?} Synode zur
    Absetzung Markells\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} an das
    Ende der Regierungszeit Konstantins\index[namen]{Konstantin,
      Kaiser} setzen können. Allerdings ist die Synode entgegen der
    Darstellung bei Socrates (h.\,e. I 36,1) von der Versammlung
    einiger Synodaler aus Tyrus\index[synoden]{Tyrus!a. 335} in
    Konstantinopel\index[synoden]{Konstantinopel!a. 336?} aufgrund der
    Differenzen um Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} zu unterscheiden, da sich gegen
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} eine andere Teilnehmerschar
    zusammenfand. Die bei Eusebius überlieferten Fragmente
    aus Markells\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} Schrift
    gegen Asterius\index[namen]{Asterius!Sophist}, die den Anlaß zu
    seiner Verurteilung lieferten und nach Beschluß der Synode
    aufgespürt und vernichtet werden sollten, geben zwar keinen Hinweis auf eine
    Datierung, aber Eusebius bald erfolgte Widerlegung \textit{Contra
      Marcellum} scheint kurz nach dem Tod des Kaisers
    Konstantin\index[namen]{Konstantin, Kaiser} geschrieben worden zu
    sein (\cite[242~f.]{Seibt94}), was die Datierung der Synode gegen
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} an das Ende der
    Regierungszeit des Kaisers zu bestätigen scheint.
  \item[Überlieferung]Den Ereignissen am nächsten steht der Hinweis
    bei Eusebius (Marcell. II 4,29), der sicher selbst bei der
    Verurteilung von Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
    anwesend gewesen ist. Der zweite Bericht ist im Synodalschreiben
    der östlichen Teilsynode von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} überliefert (Hil.,
    coll.\,antiar. A IV 1,3; zum Text vgl. unten
    Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst}), da dort gegen die römische
    Wiederaufnahme Markells\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
    in die Kirchengemeinschaft protestiert wird. Ferner liefert der
    Kirchenhistoriker Sozomenus (h.\,e. II 33) die ausführlichste
    Darstellung; ihm scheinen Synodalakten vorgelegen zu haben (Socr.,
    h.\,e. I 36 ist wesentlich kürzer). Die Erwähnungen bei Athanasius
    bringen keinen inhaltlichen Gewinn über die Information hinaus,
    daß Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
    ">ungerechterweise"< verurteilt worden sei (Ath., h.\,Ar. 6;
    fug. 3).
  \item[Fundstelle]\refpassage{40}{41} Eus., Marcell. II 4,29
    (\editioncite[58,4--11]{Klostermann}); \refpassage{42}{43}
    Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},4
    (\refpassage{43.11:42}{43.11:43} = Hil., coll.\,antiar. A IV 1,3
    [\editioncite[50~f.]{Hil:coll}]); \refpassage{44}{45} Soz., h.\,e. II 33
    (\editioncite[98,12--99,8]{Hansen:Soz})
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{Der Bericht des Eusebius}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
\hskip -1.25em\edtext{\abb{}}{\xxref{40}{41}\Cfootnote{\latintext
Eus.(V)}}\specialindex{quellen}{chapter}{Eusebius von Caesarea!Marcell.!II 4,29}
\kap{1}e>ik'otwc\edlabel{40} >'ara ta~uta basil'ea t`on <wc >alhj~wc jeofil~h ka`i
trismak'arion kat`a to~u >andr`oc >ek'inei, ka'itoi mur'ia kolake'usantoc ka`i poll`a
basil'ewc >egk'wmia a>uto~u >en suggr'ammati dielj'ontoc. ta~uta d`e ka`i t`hn <ag'ian
s'unodon >en t~h| basilik~h| suneljo~usan p'olei >ex >eparqi~wn diaf'orwn
P'ontou\edindex[namen]{Pontus} ka`i Kappadok'iac\edindex[namen]{Cappadocia}
>As'iac\edindex[namen]{Asia} te ka`i Frug'iac\edindex[namen]{Phrygia} ka`i
Bijun'iac\edindex[namen]{Bithynia} Jr'a|khc\edindex[namen]{Thracia} te ka`i t~wn
>ep\-'ek\-ei\-na mer~wn sthlite'uein t`on >'andra di`a t~hc kat'' a>uto~u graf~hc ka`i m`h
j'elousan >exebi'azeto.\edlabel{41}
\pend
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
% \autor{Eusebius}
\noindent Mit Recht also brachte dies (sc. Markells Lehren) den wahrhaft von Gott geliebten und dreimal
gesegneten Kaiser gegen diesen Mann auf, auch wenn er zahllose Schmeicheleien und viele
Lobeshymnen auf den Kaiser in seiner Schrift\footnoteA{Von dieser Schrift, von
Markell gegen die ">Eusebianer"< und insbesondere gegen Asterius verfaßt und dem Kaiser
Konstantin gewidmet, sind nur noch die Fragmente überliefert, die Eusebius von Caesarea in
seiner Widerlegung (\textit{Contra Marcellum} und \textit{De ecclesiastica theologia})
anführt (Seibt/Vinzent). Die Fragmente belegen diese ">Schmeicheleien"< nicht,
nur eine direkte Anrede an den Kaiser in fr. 2, 6, 16 (Seibt/Vinzent).
Eusebius berichtet aber ferner, daß Markell seine Schrift dem Kaiser persönlich überbracht
und um sein Urteil gebeten habe (Marcell. II 30~f.), wohl zu dem Zweck, daß der Kaiser gegen
die von Markell theologisch kritisierten Bischöfe einschreite. Für weitere theologische
Hinweise vgl. bes. Dok. \ref{sec:MarkellJulius}.} einstreute. Dies aber zwang auch die
heilige Synode, die in der kaiserlichen Stadt aus diversen Provinzen, nämlich aus Pontus, Cappadocia,
Asia, Phrygia, Bithynia, Thracia und jenseitigen Teilen zusammengekommen war, diesen
Menschen wegen seiner gegen ihn gerichteten Schrift zu verwerfen, auch wenn sie es nicht
wollte.
\pend
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\clearpage
\autor{Der Bericht in Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},4}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
\pstart
\hskip -1.25em\edtext{\abb{}}{\xxref{42}{43}\Cfootnote{Hil.(A)}}\specialindex{quellen}{chapter}{Hilarius!coll.\,antiar.!A IV 1,3} %% Bezeugungsleiste
\kap{2,1}Magna\edlabel{42} autem fuit
\edtext{parentibus nostris atque maioribus}{\lemma{\abb{}}
\Dfootnote{\responsio\ parentibus atque maioribus nostris \textit{coni. Faber}}}
sollicitudo de supradicta praedicatione
sacrilega.
\edtext{\abb{condicitur}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} conditur \textit{A}}} namque in
Constantinopolim\edindex[namen]{Konstantinopel} civitatem
sub praesentia beatissimae memoriae
Constantini\edindex[namen]{Konstantin, Kaiser} imperatoris concilium
\edtext{\abb{episcoporum}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{episcoporum qui \textit{coni. Faber}}}.
\pend
\pstart
\kap{2}ex multis Orientalium provinciis advenerunt, ut
hominem malis rebus inbutum salubri consilio reformarent et ille ammonitione,
sanctissima
\edtext{\abb{correptione}}{\Dfootnote{\textit{del. Faber}}}, correptus a
\edtext{sacrilega praedicatione}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
praedicatione sacrilega \textit{coni. C}}} discederet. quique increpantes illum et exprobantes
necnon
\edtext{\abb{etiam}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}} caritatis affectu postulantes
multo tempore nec quicquam proficiebant.
\pend
\pstart
\kap{3}namque post unam
et secundam multasque correptiones cum nihil proficere potuissent -- perdurabat
enim et
contradicebat rectae fidei et contentione maligna ecclesiae catholicae
resistebat --,
\edtext{exinde}{\Dfootnote{et inde \textit{coni. C*}}} illum
omnes
\edtext{\abb{horrere}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} horrore \textit{A}}} ac vitare
\edtext{\abb{coeperunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} ceperunt \textit{A}}}. et videntes,
quoniam
subversus est
\edtext{et}{\Dfootnote{a \textit{coni. Faber}}}
\edtext{\abb{peccato}}{\Dfootnote{vel peccatis
\textit{coni. Faber} peccata \textit{A}}} et est a semet ipso
damnatus, actis eum ecclesiasticis damnaverunt, ne ulterius oves Christi
pestiferis contactibus
malis macularet.
\pend
\pstart
\kap{4}tunc namque etiam eius aliquos pravissimos sensus contra fidem
rectam ecclesiamque
sanctissimam propter memoriam posterorum cautelamque suis sanctissimis
scripturis in archivo
ecclesiae condiderunt.
\pend
\pstart
\kap{5}sed haec quidem secundum impietatem Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} haeretici
prima fuerunt; peiora
sunt deinde subsecuta. nam quis fidelium credat aut patiatur ea, quae ab ipso
male gesta atque
conscripta sunt quaeque digne anathematizata sunt
\edtext{\abb{iam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} nam \textit{A} \textit{del. vel lac.
susp. Coustant}}} cum ipso Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} a parentibus nostris in
\edtext{\abb{Constantinopoli civitate}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Constantinopolim
civitatem \textit{A}}}\edindex[namen]{Konstantinopel}? namque liber sententiarum extat in
ipsum ab episcopis
conscriptus, in
quo libro etiam isti qui nunc cum ipso sunt Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} atque illi favent, id est
Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}
\edtext{Sardicae}{\Dfootnote{Serdicae \textit{coni. Coustant}}}
civitatis episcopus et
\edtext{\abb{Cyriacus a Naiso}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Cyriacusanais \textit{A}
Siriacusanais \textit{coni. T} Siracusanus \textit{coni. Faber} \latintext
Ariminensis \textit{susp. Coustant}}}\edindex[namen]{Cyriacus!Bischof von Na"issus},
\edtext{\abb{in ipsum sententiam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} in ipsa
sententia \textit{A}}} manu propria conscripserunt.
\pend
\pstart
\kap{6}quorum manus
\edtext{valens}{\Dfootnote{Valens \textit{coni. C\corr}}} testatur fidem sanctissimam nullo
genere
\edtext{\abb{mutandam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} mutanda \textit{A}}} nec ecclesiam
sanctam
praedicatione
falsa
\edtext{\abb{subvertendam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} subvertenda \textit{A}}}, ne hoc
modo
\edtext{\abb{pestis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} pestes \textit{A}}} ac lues animarum
\edtext{hominibus}{\Dfootnote{omnibus \textit{coni. Faber}}} gravissima
importetur Paulo dicente:
\edtext{sive nos sive angelus de caelo aliter annuntiaverit vobis quam quod
accepistis, anathema sit.}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Gal 1,8-9}}\edindex[bibel]{Galater!1,8--9}\edindex[bibel]{Galater!1,8--9}\edlabel{43}
%% Hil., coll.antiar. A IV 1,3 %%%
\pend
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\pstart
% \autor{Hilarius}
\noindent Dennoch herrschte große Sorge bei unseren Vätern und Vorgängern über die obengenannte,
gottlose Verkündigung. Man berief nämlich nach Konstantinopel eine Bischofssynode
in Anwesenheit Kaiser Konstantins seligen Angedenkens ein.
\pend
\pstart
 Sie kamen aus vielen östlichen
Provinzen, damit sie diesen von vielen Übeln getränkten Menschen durch einen heilsamen
Beschluß besserten und jener durch Ermahnung und heiligsten Tadel gescholten werde und von der
gottlosen Verkündigung ablasse. Und sie nahmen ihn in die Mangel, prüften ihn und stellten
gewiß auch lange Zeit ihre Forderungen mit wohlwollender Liebe, aber erreichten absolut nichts.
\pend
\pstart
Denn da sie nach einer, der zweiten und etlichen Ermahnungen nicht vorankommen konnten~-- er blieb nämlich stur und widersprach dem rechten Glauben und widersetzte sich
in bösartigem Streit der katholischen Kirche~--, begannen hierauf alle vor jenem
zurückzuschrecken und ihn zu meiden. Und als sie sahen, daß er von der Sünde zu
Fall gebracht und durch sich selbst verurteilt worden war, haben sie ihn durch kirchliche
Beschlüsse verurteilt, damit er nicht noch darüber hinaus die Schafe Christi durch
todbringende, üble Ansteckungen beflecke.
\pend
\pstart
 Damals haben sie nämlich auch einige seiner
krummsten Ansichten gegen den rechten Glauben und die heiligste Kirche zur Erinnerung
für die Späteren und zum Schutz für ihre heiligsten Schriften im Archiv der Kirche
hinterlegt.
\pend
\pstart
Aber dies waren nur die ersten Erlebnisse mit der Gottlosigkeit
des Häretikers Markell. Schlimmere sind hierauf gefolgt. Denn welcher Gläubige 
glaubt oder erträgt schon das, was von jenem eigens Übles angestellt und zusammengeschrieben wurde
und was zusammen mit seiner Person zu Recht schon von unseren Vätern in Konstantinopel 
mit dem Anathema belegt worden ist? Es liegt nämlich ein gegen ihn von den Bischöfen verfaßter
\textit{Liber sententiarum}\footnoteA{Entsprechendes ist nicht überliefert, dürfte aber den Erklärungen
mit Unterschriften, die z.B. dem \textit{Tomus ad Antiochenus} (tom. 9,3--11,3) angehängt wurden, vergleichbar sein.} vor, in dem auch die, die nun auf der Seite von Markell stehen und
ihn unterstützen, dies sind Protogenes, Bischof von Serdica,\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl} (Teilnehmerliste der ">westlichen"< Synode von Serdica) und den Brief Dok. \ref{sec:BriefOssiusProtogenes}.} und Cyriacus von Na"issus\footnoteA{In den Listen der Teilnehmer der ">westlichen"< Synode von Serdica
(vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}) taucht Gaudentius von Na"issus auf, wohl sein
unmittelbarer Amtsnachfolger; vgl. Soz., h.\,e. III 11,8.}, gegen ihn mit eigener Hand Stellung
bezogen haben.
\pend
\pstart
Von deren Hand wird nachdrücklich bezeugt, daß der heiligste Glaube in
keiner Weise verändert werden und die heilige Kirche durch keine falsche Verkündigung
umgestürzt werden darf, damit nicht auf diese Weise Verderben und für die Seelen schlimmstes Gift
in die Menschen hineingetragen werde, wie Paulus sagt: ">Seien es wir oder ein Engel
vom Himmel, der euch etwas anders verkündet hat, als ihr empfangen habt, er sei
ausgeschlossen."<
\pend
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{Der Bericht des Sozomenus}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\pstart
% \selectlanguage{polutonikogreek}
\hskip -1.25em\edtext{\abb{}}{\xxref{44}{45}\Cfootnote{\latintext Soz.(BC=b
Cod.Nic)}}\specialindex{quellen}{chapter}{Sozomenus!h.\,e.!II 33} %% Bezeugungsleiste
\kap{3,1}>En\edlabel{44} d`e t~w| t'ote ka`i M'arkellon t`on >Agk'urac
>ep'iskopon\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} t~hc Galat~wn, <wc kain~wn
dogm'atwn e>ishght`hn ka`i t`on u<i`on to~u jeo~u l'egonta >ek Mar'iac t`hn >arq`hn
e>ilhf'enai ka`i t'eloc <'exein t`hn a>uto~u basile'ian, ka`i graf'hn tina per`i to'utou
sunt'axanta, sunelj'ontec >en Kwnstantinoup'olei\edindex[synoden]{Konstantinopel!a. 336?}
kaje~ilon ka`i t~hc >ekklhs'iac >ex'ebalon; ka`i
Basile'iw|\edindex[namen]{Basilius!Bischof von Ancyra} dein~w| l'egein ka`i >ep`i
paide'usei <upeilhmm'enw| >epitr'epousi t`hn >episkop`hn t~hc
Galat~wn\edindex[namen]{Galatia} paroik'iac. ka`i ta~ic a>ut'oji >ekklhs'iaic >'egrayan
>anazht~hsai t`hn Mark'ellou\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} b'iblon ka`i
>exafan'isai ka`i to`uc t`a a>ut`a frono~untac, e>'i tinac e<'uroien, metab'allein.
\kap{2}ka`i di`a m`en t`o pol'ustiqon t~hc graf~hc m`h t`o p~an <upo\-t'ax\-ai bibl'ion
>ed'hlwsan, <rht`a d'e tina >en'ejhkan t~h| a>ut~wn >epistol~h| pr`oc >'elegqon to~u
dox'azein a>ut`on t'ade. >el'egeto d`e pr'oc tinwn ta~uta <wc >en zht'hsei e>ir~hsjai
Mark'ellw|\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} ka`i <wc <wmologhm'ena diabebl~hsjai
ka`i a>ut~w| t~w| basile~i par`a t~wn >amf`i t`on E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer},
kaj'oti <uperfu~wc >eqal'epainon \edtext{\abb{a>ut~w|}}{\Dfootnote{+ o~<ia \latintext
Cod.Nic.}} m'hte >en t~h| kat`a Foin'ikhn\edindex[synoden]{Tyrus!a. 335} sun'odw|
suntejeim'enw| to~ic <up'' a>ut~wn \edtext{\abb{<orisje~isi}}{\Dfootnote{+ kat`a
>Ajanas'iou \latintext Cod.Nic}} \edtext{\abb{m'hte}}{\Dfootnote{+ to~ic \latintext
Cod.Nic.}} >en <Iero\-so\-l'u\-moic\edindex[synoden]{Jerusalem!a. 335} >ep`i
>Are'iw|\edindex[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien} m'hte t~hc >af\-ier\-'wse\-wc to~u
meg'alou \edtext{martur'iou}{\Dfootnote{marture'iou \latintext Cod.Nic.}} metasq'onti di''
>apofug`hn t~hc pr`oc a>uto`uc koinwn'iac.
\pend
\pstart
>Am'elei\kap{3} toi gr'afontec per`i a>uto~u t~w| basile~i ka`i ta~uta e>ic diabol`hn
pro>'uferon, <wc ka`i a>uto~u <ubrism'enou <up'' a>uto~u m`h >ax\-i'w\-san\-toc t`hn >afi'erwsin
tim~hsai to~u >en <Ierosol'umoic\edindex[namen]{Jerusalem} ne`w o>ikodomhj'entoc.
\kap{4}pr'ofasic d`e g'egone
Mark'ellw|\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} ta'uthc t~hc graf~hc
>Ast'eri'oc\edindex[namen]{Asterius!Sophist} \edtext{\abb{tic}}{\Dfootnote{\dt{coni. Hansen e
Socr.} te \dt{b}}} >ek Kappadok'iac\edindex[namen]{Cappadocia} sofist'hc, <`oc
ka`i per`i to~u d'ogmatoc l'ogouc
suggr'afwn t~h| >Are'iou\edindex[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien}
d'oxh| sumferom'enouc perii`wn t`ac p'oleic >epede'iknuto ka`i
\edtext{\abb{to~ic}}{\Dfootnote{+ ginom'enoic \latintext B}} >episk'opoic ka`i ta~ic
ginom'enaic sun\-'od\-oic <wc >ep'ipan \edtext{pareg'ineto}{\Dfootnote{pareg'eneto \latintext
B}}. >antil'egwn g`ar a>ut~w| M'arkelloc\edindex[namen]{Markell!Bischof von
Ancyra} >`h <ek`wn >`h o>uq o<'utw no'hsac e>ic t`hn
Pa'ulou to~u Samosat'ewc\edindex[namen]{Paulus von Samosata}
>exekul'isjh d'oxan. >all'' <o m`en
\Ladd{\edtext{\abb{>en}}{\Dfootnote{\latintext add. Bidez}}} t~h| >en Sardo~i sun'odw|
<'usteron t`hn >episkop`hn >ane'ilhfe m`h frone~in <~wde logis'amenoc.\edlabel{45}
%% Sozomenos, h.e. 33,1-3 %%%
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\pstart
% \autor{Sozomenus}
\noindent\kapR{II 33,1}Damals aber versammelten sie\footnoteA{Die um Eusebius von Nikomedien und
Theognis von Nicaea.} sich in Konstantinopel und verurteilten auch Markell, den Bischof von
Ancyra in Galatia, da er neue Lehren eingeführt und gesagt habe, daß der Sohn Gottes aus
Maria seinen Anfang genommen habe und daß seine Herrschaft ein Ende haben werde, und sogar
eine Schrift darüber verfaßt hatte, und schlossen ihn aus der Kirche aus. Und sie
übertrugen Basilius\footnoteA{Basilius von Ancyra, der in den fünfziger Jahren zeitweise
zu den engen kirchenpolitischen Beratern des Kaisers zählte, spielt auf den Synoden jener
Zeit eine führende Rolle (auf der Synode in Sirmium gegen Photinus und beim Protest gegen
die Wahl des Eudoxius zum Bischof von Antiochien; vgl. Epiph., haer. 73), wurde im Januar
360 selbst auf der Konstantinopler Synode abgesetzt (Socr., h.\,e. II 42; Soz., h.\,e. IV
24,3).}, der gut reden konnte und gebildet war, die bischöfliche Aufsicht über die galatische
Provinz. Sie schrieben auch an die dortigen Kirchen, daß sie nach dem Buch des Markell
fahnden, es verschwinden lassen und die bekehren sollten, die dasselbe denken, falls
sie welche fänden.
\kapR{2}Sie teilten mit, daß sie wegen der Länge der Schrift nicht das
ganze Buch angefügt hätten, aber einige Aussagen hätten sie ihrem Brief eingeschoben zum Beweis, daß
er wirklich solches lehre.\footnoteA{Wie üblich verschickte die Synode einen Rundbrief an
die umliegenden, betroffenen Gemeinden, diesmal mit Auszügen aus Markells verurteiltem
Werk, außerdem sandte die Synode einen Brief an den Kaiser Konstantin (s.\,u. \S 3), worin zur
Begründung der Verurteilung ebenfalls auf das beleidigende Fernbleiben Markells von der
Weihe der Jerusalemer Kirche hingewiesen wurde.} Manche berichten aber, daß diese
Aussagen von Markell wie in einer Diskussion vorgetragen und von denen um
Eusebius\footnoteA{Diese schon bei Athanasius vorkommende ungenaue Beschreibung läßt offen,
welcher Eusebius gemeint ist. Als Kontrahent Markells kommt Eusebius von Caesarea in Frage, als
führende Persönlichkeit in Kleinasien dagegen Eusebius von Nikomedien.} gleichsam als seine
Bekenntnisaussagen auch vor dem Kaiser selbst in verleumderischer Absicht ausgegeben wurden, weil sie sehr zornig auf ihn
waren, da er (Markell) weder auf der Synode in Phönizien\footnoteA{Gemeint ist die Synode
von Tyrus, die im Herbst 335 zur Absetzung des Athanasius einberufen worden war.} ihren
Beschlüssen zugestimmt hatte noch in Jerusalem\footnoteA{Socrates (h.\,e. I 36) berichtet,
daß Markells Buch bereits in Jerusalem (siehe voriges Dokument) kritisiert worden sei und
Markell sich der Auf"|lage, seine Schrift zu verbrennen, widersetzt habe, weswegen die
Versammlung in Konstantinopel erst nötig geworden sei.} (ihren Beschlüssen) über
Arius\footnoteA{Vgl. die Bemerkungen zu Dok. \ref{ch:Jerusalem335}.} und auch nicht an der
Weihe des großen Martyrions teilgenommen hatte, um die Gemeinschaft mit
ihnen zu vermeiden.
\pend
\pstart
\kapR{3}In der Tat, als sie über ihn an den Kaiser schrieben, brachten sie auch dies als
Anklage vor, daß auch er (der Kaiser) von ihm verhöhnt worden sei, insofern jener es für unter
seiner Würde gehalten hatte, die Weihe der in Jerusalem neu erbauten Kirche zu beehren.
\kapR{4}Den Anlaß für diese Schrift lieferte Markell aber ein gewisser
Asterius,\footnoteA{Von Asterius sind nur Fragmente überliefert (\cite{Vinzent:Asterius}),
einerseits von einem ">Syntagmation"< (vor Nicaea), andererseits von seiner Schrift (nach
Nicaea) zur Verteidigung eines Briefes des Eusebius von Nikomedien an Paulinus von Tyrus (Dok. \ref{ch:8} = Urk. 8; Dok. \ref{ch:9} = Urk. 9), in denen er sich als systematischer Denker einer subordinatianischen Theologie
erweist. Athanasius versäumt es nicht zu erwähnen, daß Asterius ">geopfert habe"< (decr.
8,1), sicherlich während der diokletianischen Verfolgung; weitere biographische Details sind 
unbekannt. Eusebius nennt neben
Asterius aber auch Eusebius von Nikomedien, Paulinus von Tyrus, Narcissus von Neronias,
Origenes und sich selbst als Markells Gegner (Marcell. I 4,1--3).} ein Sophist aus
Cappadocia, der auch Reden über die Glaubenslehre verfaßt hatte, die den Ansichten des
Arius zustimmen, und die er auf seinem Weg durch die Städte vor den Bischöfen und auf Synoden, 
die dort gewöhnlich stattfanden,
herumzeigte. Und weil er ihm widersprach, verfiel Markell, sei es wissentlich oder
unwissentlich, der Lehre des Paulus von Samosata.\footnoteA{\protect\label{fn:Samosata}Der Vorwurf, den im 3. Jh.
verurteilten Irrlehren des Paulus von Samosata zu verfallen, ist ein übliches Element der
antihäretischen Polemik. Urheber ist in diesem Fall Eusebius von Caesarea, der in seiner
Schrift \textit{De ecclesiastica theologia} Markell vorwirft, er bezeichne wie Paulus von
Samosata den Sohn Gottes als bloßen Menschen und lehre, daß Gott Vater, Sohn und heiliger
Geist ein und dieselbe Person seien (e.\,th. I 14,2; 20,43; III 6,4); vgl. auch die Distanzierung von
Markell und von Paulus in der sog. 3. antiochenischen Formel (Dok. \ref{sec:AntIII}) und die Erwähnung in Dok.
\ref{ch:Makrostichos},8. Zum historischen Paulus von Samosata vgl. Eus., h.\,e. VII 27--30 und Dok. \ref{ch:Makrostichos},8 Anm.}
Aber er konnte später auf der Synode von Serdica\footnoteA{Vgl. dazu
Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}.} sein Bischofsamt wieder aufnehmen, da er bewies, nicht so zu
denken.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
% \renewcommand*{\goalfraction}{.8}