%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
%%%% 13.5.2004 Layout-Korrekturen (avs) %%%%
% \renewcommand*{\goalfraction}{.8}
% \cleartooddpage
\section{Berichte über die Kirchweihsynode von Antiochien des Jahres 341}
% \label{sec:41.2}
\label{sec:BerichteAntiochien341}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 341]Der Zeitpunkt der antiochenischen Synode und deren
    Beziehung zur römischen Synode ist nicht einfach zu bestimmen;
    weder ist die absolute Datierung beider Synoden eindeutig noch
    deren relative Beziehung zueinander. Überliefert ist, daß die
    römischen Gesandten im Januar zurückgeschickt wurden
    (Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},22) und daß die antiochenische
    Synode zwischen 1.9.340 und 31.8.341 stattfand (Socr.,
    h.\,e. II 8,2 [s.\,u.]; Ath., syn. 25,1); dazu paßt es, wenn
    Eltester den 6.1. als Datum für die Kirchweihe in
    Antiochien\index[namen]{Antiochien} wahrscheinlich macht
    (\cite[254~f.]{Eltester:Antiochia}), und wenn es stimmt, daß
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ein
    Jahr und sechs Monate auf die Delegation aus dem Osten gewartet
    hat (vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},40). Wurde früher die
    römische Synode vor der antiochenischen angesetzt
    (\cite{Schwartz:GesIII}), so wird nun das Verhältnis seit den
    Arbeiten von \cite{Schneemelcher:Kirchweih}, \cite{Tetz:Kirchweih}
    und \cite[7~f.]{Brennecke:Hilarius} umgekehrt. Eindeutig ist, daß
    der Brief des Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom}
    (Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}) auf eine Absage aus
    Antiochien\index[namen]{Antiochien}
    (Dok. \ref{sec:BriefSynode341}) antwortet. Da diese Absage von
    einer Synode stammt und nicht das Werk eines einzelnen ist
    (vgl. die Adressaten der Antwort des Julius in
    Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}), muß man entweder zwei Synoden in
    Antiochien annehmen (antiochenische Synode mit der Absage an
    Julius~-- römische Synode~-- antiochenische Synode mit den
    Glaubenserklärungen; von einer permanenten Synode in Antiochien
    ist nicht auszugehen) oder besser die römische der antiochenischen
    folgen lassen. Eine gewisse zeitliche Überschneidung ist ebenfalls
    anzunehmen, da die römische Synode schon vor dem Eintreffen der
    Absage begonnen hatte (s. Dok. \ref{sec:MarkellJulius} und
    \ref{sec:BriefJuliusII}). Auf der Synode von
    Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 341} war ebenfalls Kaiser
    Constantius\index[namen]{Constantius, Kaiser} anwesend (Soz.,
    h.\,e. III 9,1), außerdem 90 (so Ath., syn. 25,1; Socr., h.\,e. II
    8,3 [siehe Text]) oder 97 (so Hil., syn. 28 [502A]; Soz.,
    h.\,e. III 5,2~f. [siehe Text 2,2]) Bischöfe.
  \item[Überlieferung]Von den Ereignissen auf der
    Kirchweihsynode in Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 341}
    sind keine Akten überliefert, sondern nur Beschreibungen bei den
    Kirchenhistorikern. Hier werden zunächst allgemeine Berichte über
    die Synode vorgestellt (Socr., h.\,e. II 7,3--8,7;
    10,19~f.; Soz., h.\,e. III 5,1--4;
    5,10--6,1.7~f.),
    wobei zu beachten ist, daß sowohl Socrates als auch, ihm folgend,
    Sozomenus die Ereignisse dieser Synode mit derjenigen in
    Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 338} aus dem Jahr 338
    verbinden, auf der gegen die Rückkehr des
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} aus
    seinem ersten Exil protestiert wurde
    (s. Dok. \ref{sec:BriefJulius} Einleitung). Ferner sind mit dieser
    Synode der Überlieferung nach theologische Erklärungen verbunden (Dok. \ref{sec:AntIII},
    \ref{sec:AntII} und \ref{sec:AntI}), außerdem gibt es Berichte
    über einen Antwortbrief der Antiochener nach Rom\index[namen]{Rom}
    (Dok. \ref{sec:BriefSynode341}). Grundlage dieser Berichte der
    Kirchenhistoriker sind einerseits die Schriften des Athanasius,
    insbesondere seine Schrift \textit{De synodis}, darüberhinaus
    natürlich auch die Synodalaktensammlung des Sabinus von Heraclea,
    den Socrates (h.\,e. II 15; 17) gerade in diesem Zusammenhang mit
    kritischen Bemerkungen über seine anti-athanasianische und
    anti-nicaenische Tendenz erwähnt. Ferner dürften Dokumente dieser
    Synode auch zu den Unterlagen der sog. Doppelsynode von
    Rimini/Seleucia\index[synoden]{Rimini!a. 359}\index[synoden]{Seleucia!a. 359}
    gehört haben, da dort wieder auf die in
    Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 341} formulierte
    Glaubenserklärung zurückgegriffen wurde (Soz., h.\,e. IV
    22,6).
  \item[Fundstelle]\refpassage{sok3}{sok4} Socr., h.\,e. II 7,3--8,7;
    10,19~f. (\editioncite[97,5--98,7; 101,23--26]{Hansen:Socr}); \refpassage{soz3}{soz4}
    Soz., h.\,e. III 5,1--4; 5,10--6,1.7~f. (\editioncite[105,15--106,8; 107,4--14;
    108,14--18]{Hansen:Soz})
  \end{description}
\end{praefatio}
\clearpage
\autor{Der Bericht des Socrates}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.25em\edtext{\abb{}}{\xxref{sok3}{sok4}\Cfootnote{\latintext Socr. (MF=b AT
Arm.)}}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II 7,3--8,7;10,19~f.} %%
\kap{1,1}ka`i\edlabel{sok3} <o m`en basile`uc ta~uta pr'axac
\Ladd{\edtext{\abb{e>u\-j'e\-wc}}{\Dfootnote{\latintext Arm.}}} >ep`i t`hn
>Anti'oqeian\edindex[namen]{Antiochien}
<'wrmhsen,
\kap{2}E>us'ebioc\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien} d`e
o>uden`i tr'opw| <hsuq'azein >hbo'uleto, >all`a (t`o
to~u l'ogou) p'anta l'ijon >ek'inei, <'opwc >`an <`o pro'ejeto
\edtext{\abb{katerg'ashtai}}{\Cfootnote{\dt{des. T}}}.
\kap{3}Kataskeu'azei o>~un s'unodon >en
>Antioqe'ia|\edindex[synoden]{Antiochien!a. 341} t~hc Sur'iac gen'esjai, prof'asei m`en
t~wn >egkain'iwn t~hc >ekklhs'iac,
<`hn <o pat`hr m`en t~wn A>ugo'ustwn kataskeu'azein >'hrxato,
\edtext{\abb{met`a}}{\Dfootnote{+ t`hn \latintext A}} teleut`hn d`e a>uto~u <o u<i`oc
Kwnst'antioc\edindex[namen]{Constantius, Kaiser} dek'atw| >'etei >ap`o t~hc
jemeli'wsewc sunet'elesen, t`o d`e >alhj`ec >ep`i
t~h| >anatrop~h| ka`i kajair'esei t~hc <omoous'iou \edtext{\abb{p'istewc}}{\Dfootnote{+
per`i Max'imou <Ierosol'umwn \latintext A}}.
\pend
\pstart
\kap{4}>en ta'uth| d`e t~h| sun'odw| sun~hljon >ek diaf'orwn p'olewn >ep'iskopoi
>enen'hkonta. \edindex[namen]{Maximus!Bischof von
Jerusalem}\edtext{\abb{M'aximoc}}{\Cfootnote{\dt{it. inc. T}}}
\edtext{m'entoi}{\Dfootnote{d`e \latintext T\textsuperscript{*}}} <o
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > T}} <Ierosol'umwn >ep'iskopoc, <`oc
Mak'arion\edindex[namen]{Macarius!Bischof von Jerusalem}
died'exato, o>u pareg'eneto >en a>ut~h|, \edtext{>epilogis'amenoc}{\Dfootnote{logis'amenoc
\latintext T}} <wc e>'ih sunarpage`ic ka`i t~h| kajair'esei <upogr'ayac
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}.
\kap{5}>all`a m`hn o>ud`e >Io'ulioc\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}
par~hn <o t~hc meg'isthc <R'wmhc
>ep'iskopoc, o>ud`e m`hn \edtext{\abb{e>ic}}{\Dfootnote{+ t`on \latintext bA}} t'opon
a>uto~u >apest'alkei tin'a, ka'itoi kan'onoc >ekklhsiastiko~u kele'uontoc m`h de~in
\edtext{\abb{par`a}}{\Dfootnote{+ t`hn \latintext bA}} gn'wmhn to~u >episk'opou
\edtext{\abb{t~hc}}{\Dfootnote{\latintext > bA}} <R'wmhc t`ac >ekklhs'iac
\edtext{kanon'izesjai}{\Dfootnote{kanon'izein \latintext bA >Arm.}}. \pend
\pstart
\kap{6}sugkrote~itai \edtext{\abb{o~>un}}{\Dfootnote{\latintext > T}} a<'uth <h s'unodoc
>en \edtext{\abb{t~h|}}{\Dfootnote{\latintext > A}}
>Antioqe'ia|\edindex[synoden]{Antiochien!a. 341}
\edtext{par'ontoc}{\Dfootnote{parous'ia \latintext bA \greektext + <wc >'efhn \latintext
T}} \edtext{\abb{Kwnstant'iou}}{\Dfootnote{\latintext > Arm.}}\edindex[namen]{Constantius,
Kaiser} \edtext{\abb{to~u
basil'ewc}}{\Dfootnote{\latintext > T}} >en <upate'ia|
\edtext{Markell'inou}{\Dfootnote{Markelliano~u \latintext Arm. \griech{Mark'ellou}
\latintext b}}\edindex[namen]{Marcellinus!Konsul} ka`i
\edtext{Prob'inou}{\Dfootnote{probiano~u
\latintext T}}\edindex[namen]{Probinus!Konsul}; >~hn d`e
p'empton >'etoc to~uto \edtext{\abb{>ap`o}}{\Dfootnote{\latintext > T}} t~hc teleut~hc
to~u t~wn \edtext{\abb{A>ugo'ustwn}}{\Cfootnote{\dt{it. des. T}}} patr`oc
Kwnstant'inou\edindex[namen]{Konstantin, Kaiser};
proeist'hkei d`e t'ote t~hc >en >Antioqe'ia|
>ekklhs'iac
\edtext{Fl'akilloc}{\Dfootnote{Pl'akitoc \latintext FA}}\edindex[namen]{Flacillus!Bischof
von Antiochien}\edlabel{Flacillus} diadex'amenoc E>ufr'onion\edindex[namen]{Euphronius!Bischof von
Antiochien}.
\kap{7}o<i per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer} o>~un >'ergon
\edtext{t'ijentai}{\Dfootnote{tij'entec
M\textsuperscript{1}}} \edtext{\abb{prohgoum'enwc}}{\Dfootnote{\latintext > Arm.}}
\edtext{>Ajan'asion diab'allein}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ diab'allein
>ajan'asion \latintext A Arm.}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von
Alexandrien}, pr~wton m`en <wc par`a kan'ona
\edtext{\abb{pr'axanta}}{\Cfootnote{\dt{it. inc. T}}}, <`on a>uto`i <'wrisan
\edtext{\abb{t'ote}}{\Dfootnote{+ ka`i \latintext Arm.}}, <'oti m`h gn'wmh| koino~u
sunedr'iou t~wn >episk'opwn t`hn t'axin t~hc <ierws'unhc >an'elaben,
\edtext{>all''}{\Dfootnote{>epanelj`wn g`ar >ap`o t~hc >exor'iac \latintext FA}} <eaut~w|
>epitr'eyac e>ic t`hn >ekklhs'ian e>isep'hdhse;
\kap{8}\edtext{>'epeita d`e <wc
>ep`i}{\Dfootnote{ka`i <'oti >en \latintext F}} t~h| e>is'odw| a>uto~u
\edtext{\abb{taraq~hc}}{\Cfootnote{\dt{it des. T}}} genom'enhc pollo`i >en t~h| st'asei
>ap'ejanon, ka`i <'wc tinwn a>ikisj'entwn <up`o
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, tin~wn d`e dikasthr'ioic
\edtext{\abb{paradoj'entwn}}{\Dfootnote{+ o>u m`hn >all`a ka`i t`a >en t'urw pepragm'ena
kat`a >ajanas'iou (>ajan'asion \latintext A) \griech{e>ic m'eson ~>hgon} FA}}.
\pend
\pstart
\noindent\dots
\pend
\pstart
\kap{9}Toia~utai m`en a<i t~wn >en >Antioqe'ia|\edindex[synoden]{Antiochien!a. 341}
t'ote sunelj'ontwn per`i t~hc p'istewc
>ekj'eseic >eg'enonto, a<~ic ka`i Grhg'orioc\edindex[namen]{Gregor!Bischof von
Alexandrien} m'hpw t~hc >Alexandre'iac\edindex[namen]{Alexandrien} >epib`ac <wc
>ep'iskopoc a>ut~hc kajup'egrayen.
\kap{10}ka`i <h m`en >eke~i t'ote genom'enh s'unodoc
ta~uta pr'axasa ka`i >'alla tin`a nomojet'hsasa diel'ujh.\edlabel{sok4}
\pend
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
% \autor{Sokrates}
\noindent\kapR{7,3}Und als der Kaiser dies\footnoteA{Zuvor wird berichtet, daß Constantius Paulus
als Bischof von Konstantinopel ab- und Eusebius aus Nikomedien an seiner Stelle einsetzte.}
veranlaßt hatte, brach er sogleich nach Antiochien auf; \kapR{8,1} Eusebius aber wollte auf
keinen Fall Ruhe halten, sondern ließ, wie es heißt, keinen Stein auf dem anderen, damit er
erreichte, was er wollte. \kapR{2} Er veranstaltete also im syrischen Antiochien eine
Synode unter dem Vorwand der Weihe der Kirche\footnoteA{Häufig wurde zu einer Synode
anläßlich einer Kirchweihe geladen, wie z.\,B. in Jerusalem 335 (s. Dok.
\ref{ch:Jerusalem335}). Zum Datum dieser Kirchweihe vgl. \cite{Eltester:Antiochia}.},
die der Vater der Kaiser zu errichten begonnen hatte und die nach seinem Tod schließlich im zehnten Jahr nach
der Grundsteinlegung sein Sohn Constantius fertigstellte, in Wahrheit aber, um den
Glauben an das ">wesenseins"< zu zerstören und zu vernichten.
\pend
\pstart
\kapR{3}Zu dieser Synode kamen aus verschiedenen Städten 90 Bischöfe zusammen.
Maximus\footnoteA{\protect\label{fn:Maximus}Soz., h.\,e. II 20 berichtet ausführlicher
über Maximus als Confessor und Nachfolger des Macarius. Als  Athanasius aus
seinem Exil 346 zurückkehrte und durch Jerusalem reiste, hat Maximus ihn mit einer Synode und Begleitbrief
unterstützt (Socr., h.\,e. II 24; d.\,h. er läßt die Beschlüsse von der ">westlichen"< Synode von Serdica, Dok.
\ref{ch:SerdicaEinl}, bestätigen), wurde später aber selbst vom Bischofssitz vertrieben
(Socr., h.\,e. II 38; Nachfolger ist Cyrill). Der hier erwähnte Widerstand des Maximus gegen
eine Verurteilung des Athanasius bezieht sich auf die Ereignisse in Tyrus (vgl. Soz., h.\,e.
II 25,20).} jedoch, der Bischof von Jerusalem, der Macarius nachfolgte, erschien nicht auf
ihr und erklärte, daß er unter Zwang die Verurteilung des Athanasius unterschrieben hätte.
\kapR{4}Aber auch Julius, der Bischof des größten Rom, war nicht anwesend, auch hatte
er niemanden an seiner Statt geschickt, obwohl der kirchliche Kanon vorsieht, daß die Kirchen keine
Beschlüsse gegen die Ansicht des Bischofs von Rom fassen sollen.\footnoteA{Es gibt keine
Belege für ein derartiges kirchliches Gesetz in jener Zeit (vgl. aber Canon 3 der Synode von 
Serdica). Sozomenus läßt die
entsprechende Bemerkung aus. Auch Julius von Rom selbst erwähnt Entsprechendes nicht,
weist allein darauf hin, daß es kirchliche Tradition sei, bei Entscheidungen über
Alexandrien die römische Kirche miteinzubeziehen (s. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},63.)
und daß es deswegen besser gewesen wäre, ein gesamtkirchliches Urteil über Athanasius und
Markell zusammen mit der westlichen Kirche anzustreben.}
\pend
\pstart
\kapR{5}Es versammelte sich also unter Anwesenheit des Kaisers Constantius diese Synode
in Antiochien zur Zeit des Konsulats von Marcellinus und Probinus\footnoteA{Daraus (auch
Ath., syn. 25,1) ergibt sich eine zeitliche Eingrenzung von September 340 bis August
341.}; es war aber das fünfte Jahr nach dem Tod Konstantins, des Vaters der
Augusti. Damals aber stand Flacillus\footnoteA{Der Name ist bei den verschiedenen Autoren in unterschiedlicher Form (neben der Form Flacillus finden sich auch noch die Varianten Placitus und Flacitus) überliefert, ohne daß eine Entscheidung gefällt werden könnte. Vgl. zu den Vorgängern Dok.
\ref{sec:Eustathius}; Nachfolger ist Stephanus (Socr., h.\,e. II 26; Soz., h.\,e. III 20), der erstmals als Bischof von Antiochien als Teilnehmer der Synode von Serdica bezeugt ist, vgl. Dok. \ref{sec:NominaepiscSerdikaOst}, Nr. 1.}, der Nachfolger des Euphronius,
der Kirche von Antiochien vor. \kapR{6}Die Eusebianer beschäftigten sich\footnoteA{Das hier in
1,6~f. Berichtete gehört tatsächlich zu einer früheren Synode in Antiochien im Jahr
338.} nun vornehmlich damit, Athanasius zu verwerfen, da er erstens gegen den Kanon
gehandelt hätte, den sie damals selbst aufgestellt hatten, da er nicht auf Beschluß einer
gemeinsamen Synode der Bischöfe die heiligen Amtsgeschäfte wieder aufgenommen habe,
sondern nach eigenem Gutdünken zur Kirche zurückgekehrt sei; \kapR{7}dann aber auch, weil bei
seinem Einzug Unruhe entstanden und viele bei dem Aufruhr umgekommen seien, und
einige von Athanasius mißhandelt, andere vor Gericht gezogen worden seien.
\pend
\pstart
\noindent\dots
\pend
\pstart
\kapR{10,19}Derart sind also die Erklärungen über den Glauben von denen, die damals in
Antiochien zusammengekommen waren, ausgefallen,\footnoteA{Socr., h.\,e. II 9,1--10,18 
(der ausgelassene Abschnitt; vgl. Soz., h.\,e. III 6,6) enthält, da Socrates die 
antiochenischen Synoden verwechselt, einen längeren Bericht zunächst über Eusebius von Emesa, 
da er als Bischof für Alexandrien anstelle Athanasius vorgesehen war, und anschließend über 
die Wahl Gregors, da Eusebius die Wahl ablehnte; es folgen dann die zwei antiochenischen Formeln (vgl. Dok.
\ref{sec:AntII}; \ref{sec:AntI}).} die auch Gregor unterschrieben hatte, als er noch nicht 
gleichsam als dortiger Bischof nach Alexandrien gegangen war. \kapR{20}Und als die
damals dort tagende Synode dies getan und auch einige andere Gesetze beschlossen hatte,\footnoteA{Traditionell wurden dieser Synode die in der kanonistischen Überlieferung bezeugten antiochenischen Kanones (\cite[100--126]{Joannou:Fonti}) zugewiesen.} wurde sie aufgelöst.
\pend
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\autor{Der Bericht des Sozomenus}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\pstart
\hskip -1.25em\edtext{\abb{}}{\xxref{soz3}{soz4}\Cfootnote{\latintext Soz. (BC=b T (bis
6,1))}}\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!III 5,1--4; 5,10--6,1.7~f.}
\kap{2,1}Ka`i\edlabel{soz3} <o m`en t'ade pr'axac \edtext{e>ic
>Anti'oqeian t~hc Sur'iac
~<hken}{\Dfootnote{e>ic t`hn >Anti'oqeian t~hc Sur'iac <orm'hsantoc \latintext
T*}}\edindex[namen]{Antiochien}. >'hdh
d`e >exergasje'ishc t~hc >enj'ade >ekklhs'iac, <`hn meg'ejei ka`i k'allei <uperfu~a >'eti
peri`wn Kwnstant~inoc\edindex[namen]{Konstantin, Kaiser} <upourg~w| qrhs'amenoc
Kwnstant'iw|\edindex[namen]{Constantius, Kaiser} t~w| paid`i o>ikodome~in
>'hrxato, e>ic kair`on >'edoxe to~ic >amf`i t`on E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer}
\edtext{p'alai}{\Dfootnote{p'alin \latintext B}} to~uto spoud'azousi s'unodon gen'esjai.
\kap{2}o<`i d`h t'ote ka`i <'eteroi t~wn t`a a>ut`a frono'untwn a>uto~ic e>ic
>enen'hkonta ka`i <ept`a \edtext{telo~untec >episk'opouc}{\Dfootnote{telo'untwn \latintext
T}} pollaq'ojen e>ic >Anti'oqeian\edindex[namen]{Antiochien} sun~hljon,
\edtext{prof'asei}{\Dfootnote{pr'ofasin \latintext b}} \edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{+
<wc \latintext b}} >ep`i >afier'wsei t~hc \edtext{neourgo~u}{\Dfootnote{neourgo~uc
\latintext C}} >ekklhs'iac, <wc d`e t`o >apob`an >'edeixen, >ep`i metapoi'hsei t~wn >en
Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} dox'antwn. <hge~ito d`e
\edtext{\abb{thnika~uta}}{\Dfootnote{\latintext > T}} t~hc >Antioq'ewn >ekklhs'iac
\edtext{Pl'akhtoc}{\Dfootnote{pl'akitoc \latintext T; cf.
Socr.}}\edindex[namen]{Flacillus!Bischof von Antiochien}\edindex[namen]{Placitus!Bischof von Antiochien|see{Flacillus!Bischof von Antiochien}} met`a
E>ufr'onion\edindex[namen]{Euphronius!Bischof von Antiochien}, p'empton d`e >'etoc
>hn'ueto >ap`o t~hc Kwnstant'inou\edindex[namen]{Konstantin, Kaiser} \edtext{\abb{to~u
meg'alou}}{\Dfootnote{\latintext > T}} teleut~hc.
\kap{3}>epe`i d`e p'antec o<i >ep'iskopoi \edtext{sun~hljon}{\Dfootnote{par~hsan
\latintext T*}}, par~hn d`e ka`i <o basile`uc Kwnst'antioc\edindex[namen]{Constantius,
Kaiser}, \edtext{\abb{>hgan'aktoun}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext T*}} o<i ple'iouc ka`i
dein~wc >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{>eph|ti~wnto <wc <ieratik`on <uperid'onta jesm'on, <`on}{\lemma{>eph|ti~wnto
\dots\ <`on}\Dfootnote{>epith~wnto <wc <ieratik~wn <uperid'onta jesm~wn <`on \latintext
T}} a>uto`i >'ejento, ka`i \edtext{pr`in >epitrap~hnai par`a sun'odou t`hn >Alexandr'ewn
>ekklhs'ian >apolab'onta}{\lemma{\abb{pr`in \dots\ >apolab'onta}}\Dfootnote{\latintext >
T}}\edindex[namen]{Alexandrien}. >ek to'utou d`e ka`i jan'atou polit~wn
a>'ition a>ut`on >'elegon, <wc <hn'ika e>ic t`hn p'olin e>is'h|ei st'asewc kinhje'ishc
ka`i poll~wn m`en >anairej'entwn, t~wn d`e dikasthr'ioic paradoj'entwn.
\kap{4}meg'isthc \edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext > T*}} diabol~hc <up`o toio'utwn
l'ogwn kat`a >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} <ufanje'ishc
>eyhf'isanto Grhg'orion\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} t~hc >Alexandr'ewn
>ekklhs'iac prostate~in. 
\pend
\pstart
\noindent\dots
\pend
\pstart
\kap{5}met'esqon d`e ta'uthc t~hc sun'odou o>u m'onon
E>us'ebioc\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien}, <`oc met`a
Pa~ulon\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel}
>ekbeblhm'enon >ek Nikomhde'iac metast`ac t`on
Kwnstantinoup'olewc\edindex[namen]{Konstantinopel} \edtext{e~>iqe
jr'onon}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ jr'onon e~>iqe \latintext T}},
\edtext{>all`a ka`i >Ak'akioc <o}{\Dfootnote{>Ak'aki'oc te \latintext
T}}\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea}
E>useb'iou\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea} to~u
Pamf'ilou di'adoqoc ka`i Patr'ofiloc <o Skujop'olewc\edindex[namen]{Patrophilus!Bischof
von Scythopolis} ka`i Je'odwroc <o <Hrakle'iac\edindex[namen]{Theodorus!Bischof
von Heraclea} t~hc
\edtext{\abb{pr`in}}{\Dfootnote{\latintext > T}} Per'injou >onomazom'enhc,
E>ud'oxi'oc\edindex[namen]{Eudoxius!Bischof von Germanicia} te
\edtext{\abb{<o}}{\Dfootnote{\latintext > B Cod.Nic.}}
\edtext{Germanike'iac}{\Dfootnote{Germanik'iac \latintext B}}, <`oc <'usteron met`a
Maked'onion\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} \edtext{t`hn
Kwnstantinoup'olewc >epetr'aph}{\Dfootnote{t~hc
Kwnstantinoup'olewc >egqeir'izetai t`hn \latintext T}}\edindex[namen]{Konstantinopel}
>ekklhs'ian, ka`i Grhg'orioc\edindex[namen]{Gregor!Bischof von
Alexandrien} <o
t~hc >Alexandr'ewn \edtext{\abb{>ekklhs'iac}}{\Dfootnote{\latintext > T}} a<ireje`ic
prostate~in, o<`i d`h t'ote t`a a>ut`a frone~in >all'hloic <wmol'oghnto, >all`a g`ar ka`i
Di'anioc\edindex[namen]{Dianius!Bischof von Caesarea} <o
\edtext{\abb{t~hc}}{\Dfootnote{\latintext > b}} par`a Kappad'okaic Kaisare'iac
>ep'iskopoc ka`i Ge'wrgioc <o Laodike'iac\edindex[namen]{Georg!Bischof von
Laodicea} t~hc par`a S'uroic, >'alloi te
\edtext{\abb{pollo`i}}{\Dfootnote{\latintext > T}} mhtropolitik`ac ka`i >'allwc
>epis'hmouc >ekklhs'iac >episkopo~untec. s`un auto~ic d`e ka`i
Eus'ebioc\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Emesa} <o >ep'iklhn
\edtext{>Emesv\-hn\-'oc}{\Dfootnote{>Emesin'oc \latintext T \greektext >Em'eshc \latintext A
Cod.Nic.}};
\pend
\pstart
\noindent\dots
\pend
\pstart
\kap{6}>en d`e t~w| n~un t`a a>ut`a to~ic >en >Antioqe'ia|\edindex[synoden]{Antiochien!a. 341} suneljo~usin >eyhf'isato.
M'aximon\edindex[namen]{Maximus!Bischof von Jerusalem} m'entoi
\edtext{t`on}{\Dfootnote{t~wn \latintext C}} <Ierosol'umwn >ep'iskopon
>ep'ithdec l'egetai ta'uthn >apofuge~in t`hn s'unodon, metamelhj'enta kaj'oti >apathje`ic
s'umyhfoc >eg'eneto to~ic >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von
Alexandrien} kajelo~usin. o>u m`hn o>ud`e <o
\edtext{t`on}{\Dfootnote{t~wn \latintext C}} <Rwma'iwn di'epwn jr'onon o>ud`e t~wn >'allwn
>Ital~wn >`h t~wn >ep'ekeina <Rwma'iwn o>ude`ic >enj'ade sun~hljen.\edlabel{soz4}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
% \beginnumbering
\pstart
% \autor{Sozomenus}
\noindent\kapR{III 5,1}Nachdem er das geregelt hatte, kam er (der Kaiser) ins
syrische Antiochien. Da der dortige Kirchenbau gerade fertiggestellt
war, der an Größe und Schönheit alles überragt, und den Konstantin
seinerzeit noch, unterstützt von seinem Sohn Constantius, zu errichten
begonnen hatte, da schien den Eusebianern der geeignete Zeitpunkt
gekommen zu sein, eine Synode zu versammeln, was sie schon lange
anstrebten.  
\kapR{2}Sie also und andere, die mit ihnen einig waren,
97 Bischöfe zusammengenommen, kamen damals aus vielen Richtungen nach
Antiochien zusammen, angeblich um die neuerbaute Kirche zu weihen,
aber, wie der Ablauf zeigte, zur Änderung der Beschlüsse von Nicaea.
Der Kirche von Antiochien stand damals Placitus\footnoteA{Vgl. oben die Anm. zu \edpageref{Flacillus},\lineref{Flacillus}.}, der Nachfolger des
Euphronius, vor, und man zählte das fünfte Jahr nach dem Tode
Konstantins des Großen.  
\kapR{3}Nachdem aber alle Bischöfe versammelt
waren und sogar Kaiser Constantius erschienen war, führte die Mehrheit
Beschwerde gegen Athanasius und beschuldigten ihn
heftigst\footnoteA{Das hier in 2,3~f. Berichtete gehört tatsächlich zu
  einer früheren Synode in Antiochien im Jahr 338; die Einsetzung
  Gregors geht der Flucht des Athanasius nach Rom voraus.}, daß er eine
kirchliche Vorschrift übertreten habe, die sie selbst erst beschlossen
hatten, daß er nämlich die Kirche der Alexandriner übernommen hätte,
noch bevor eine Synode dies gestattet habe. Infolgedessen sagten
sie, er trage auch die Schuld am Tod von Bürgern (Alexandriens), da sein
Einzug in die Stadt einen Aufstand ausgelöst habe und viele
umgekommen, andere aber den Gerichten übergeben worden seien. 
\kapR{4}Als nun wegen derartigen Geredes eine sehr große Anklage gegen
Athanasius geschmiedet worden war, beschlossen sie, daß Gregor der
Kirche von Alexandrien vorstehen solle\footnoteA{Es folgt ein Referat
  über die theologischen Beschlüssen der Synode, vgl. die folgenden
  Dokumente.}.  
\pend
\pstart
\noindent\dots
\pend
\pstart
\kapR{III 5,10}An dieser Synode aber nahm nicht nur Eusebius teil, der nach der Vertreibung
des Paulus aus Nikomedien auf den Thron von Konstantinopel gewechselt hatte\footnoteA{Eusebius
von Nikomedien; Kritik am Wechsel des Bischofssitzes äußerte schon Alexander von
Alexandrien, vgl. Dok. \ref{sec:4b} = Urk. 4b,4; Can. 15 und 16 von Nicaea.}, sondern auch
Acacius\footnoteA{Acacius von Caesarea, seit ca. 340 Nachfolger des Eusebius und wie dieser ein
Hauptgegner Markells (Socr., h.\,e. II 4; Soz., h.\,e. III 2,9). Unter Umständen gehen auf ihn Formulierungen der sogenannten
zweiten antiochenischen Formel zurück; 359 war er an der Formulierung der theologischen Erklärung der Synode von Seleucia beteiligt. Sein Tod fällt in das Jahr
365.}, der Nachfolger des Eusebius, des Sohnes des Pamphilus, Patrophilus von
Scythopolis\footnoteA{\protect\label{fn:Patrophilus}Patrophilus von Scythopolis, war
schon Adressat von Briefen des Arius, als jener Unterstützung gegen seine Vertreibung aus
Alexandrien suchte (Dok. \ref{ch:10} = Urk. 10), akzeptierte dann die Entscheidung von Nicaea 325
(Soz., h.\,e. I 21,2), war aber 335 mitverantwortlich für die erste Exilierung des
Athanasius (Socr., h.\,e. I 35); Acacius und Patrophilus setzten später Cyrill anstelle von Maximus
als Bischof von Jerusalem ein (Socr., h.\,e. II 38,1).}, Theodorus von
Heraclea\footnoteA{Theodorus von Heraclea, ebenfalls verantwortlich für die Verurteilung
des Athanasius in Tyrus (Socr., h.\,e. I 31), wurde später mit einer theologischen
Kompromißformel im Anschluß an die Synode von Antiochien nach Trier gesandt (Socr., h.\,e.
II 18; Soz., h.\,e. III 10; vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},32; Dok. \ref{ch:AntIV}); er verstarb vor der Synode von
Rimini/Seleucia.}, das früher Perinthus hieß, Eudoxius von Germanicia\footnoteA{Eudoxius,
Bischof von Germanicia (Ath., h.\,Ar. 4,2; syn. 1,3; Soz., h.\,e. III 14,42), gehört zu der
Delegation, die 344 die sog. Ekthesis makrostichos nach Mailand übermittelte (s. Dok.
\ref{ch:Makrostichos} und Ath., syn. 26,1), wurde 357/58 Bischof von Antiochien (Ath.,
syn. 12,2; Socr., h.\,e. II 37,7--9; Soz., h.\,e. IV 12,4), 360 Bischof von Konstantinopel
(Socr., h.\,e. II 42; Soz., h.\,e. IV 26,1) und war als solcher mitverantwortlich für die homöische Kirchenpolitik
des Kaisers Valens.}, der sich später nach Macedonius der Kirche von Konstantinopel zuwandte,
und Gregor\footnoteA{Gregor, vgl. Dok. \ref{sec:BriefJulius}, Einleitung.}, der ausgesucht
worden war, der Kirche von Alexandrien vorzustehen~-- sie alle aber bekannten damals
einander, dieselben Ansichten zu vertreten~--, aber auch Dianius\footnoteA{Dianius,
Bischof von Caesarea in Cappadocia; vgl. auch die Unterschriftenliste der ">östlichen"<
Synode von Serdica (Dok. \ref{sec:NominaepiscSerdikaOst}, Nr. 17; und Basilius, ep.
51).}, der Bischof von Caesarea in Cappadocia, Georg von Laodicea\footnoteA{Georg von
Laodicea, alexandrinischer Presbyter, schon von Alexander als Anhänger des Arius
vertrieben (apol.\,sec. 8,3), schrieb aus Antiochien an Arius und Alexander (vgl. Dok. \ref{ch:12} = Urk. 12; Dok. \ref{ch:13} = Urk. 13 und Dok. \ref{ch:16} = Urk. 16), wurde um 330 Bischof von Laodicea (Ath., h.\,Ar. 4,2) und von der ">westlichen"< Synode in Serdica
343 (vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}) in Abwesenheit verurteilt (Dok.
\ref{sec:SerdicaRundbrief},14; 16; fug. 26,4; Soz., h.\,e. III 12,3), distanzierte sich später
von der homöischen Richtung des Eudoxius (Brief bei Soz., h.\,e. IV 13,2~f.), gehörte mit
Basilius von Ancyra zu den sog. Homöusianern (vgl. Epiph., haer. 73) und ist Verfasser
eines heute verlorenen Enkomiums auf Eusebius von Emesa und eines ebenfalls verlorenen Traktats gegen die Manichäer (Epiphan., haer. 66,21,3).} in Syrien
und viele andere, die Bischöfe von Kirchen in Metropolen oder anderweitig bekannten
Städten waren. \kapR{6,1}Unter ihnen war auch Eusebius, der ">der Emesener"< genannt wurde.
\pend
\pstart
\noindent\dots
\pend
\pstart
\kapR{6,7}Damals aber stimmte er (Eusebius von Emesa) zusammen mit den in Antiochien
Versammelten für dieselben Entscheidungen. \kapR{6,8} Maximus jedoch\footnoteA{Zu Maximus
vgl. die Anm. auf S. \pageref{fn:Maximus}.}, der Bischof von
Jerusalem, soll angeblich bewußt dieser Synode ferngeblieben seien, da es ihn gereute, daß er
getäuscht worden war und daher die unterstützt hatte, die den Athanasius abgesetzt hatten. Freilich reiste auch nicht der Vorsteher des römischen Stuhls oder irgendein anderer der Italier oder der Römer jenseits davon an.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
\selectlanguage{german}
% \renewcommand*{\goalfraction}{.9}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
