%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
% \cleartooddpage
\section[Theologische Erklärung des Theophronius von Tyana (3. antiochenische Formel)][Theologische Erklärung des Theophronius von Tyana]{Theologische Erklärung des Theophronius von Tyana (3. antiochenische Formel)}
% \label{sec:41.3}
\label{sec:AntIII}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 341]Vgl. oben
    S. \pageref{sec:BerichteAntiochien341}. Diese rechtfertigende
    Erklärung hat der sonst unbekannte Bischof Theophronius von Tyana\index[namen]{Theophronius!Bischof
      von Tyana} wahrscheinlich zu Beginn der antiochenischen Synode vorgelegt,
    da die Frage der Rechtgläubigkeit und damit der synodalen
    Gemeinschaft zu klären war. In ähnlicher Weise mußte im Jahr 325
    auf der Synode von Nicaea\index[synoden]{Nicaea!a. 325} Eusebius von
    Caesarea\index[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea} seinen
    persönlichen Glauben erklären (vgl. Dok. \ref{ch:22} = Urk. 22) wie auch Markell von
    Ancyra\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} in
    Rom\index[namen]{Rom} (vgl. Dok. \ref{sec:MarkellJulius}). So ist
    die Reihenfolge der Texte, wie sie
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} in
    seiner Schrift \textit{De synodis} bietet, nicht durch die Chronologie,
    sondern durch die logische Reihung der Akten der antiochenischen
    Synode, wie sie Athanasius offenbar vorlagen, bestimmt. Über die
    Person des Theophronius\index[namen]{Theophronius!Bischof von
      Tyana} ist sonst nichts weiter bekannt.
  \item[Überlieferung]Die Überlieferung dieser Erklärung ist
    der Absicht des Athanasius zu verdanken, in seiner Schrift De
    synodis die wankelmütige Theologie seiner Gegner, der Eusebianer,
    mit einer Vielfalt von Bekenntnissen zu belegen, so daß er auch
    diesen Text zitiert. Vielleicht kannte auch Hilarius von
    Poitiers\index[namen]{Hilarius!Bischof von Poitiers} diesen Text
    und spielt vor seinem Zitat der sog. zweiten antiochenischen
    Formel (vgl. Dok. \ref{sec:AntII}) darauf an: \textit{expositio
      ecclesiasticae fidei, quae exposita est in synodo habita per
      encaenias Antiochenae ecclesiae consummatae. exposuerunt qui
      adferunt episcopi nonaginta septem, cum in suspicionem venisset
      unus ex episcopi quod praua sentiret} (Hil., syn. 29 [\cite[502\,A]{Hil:Syn}]). Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} konnte offenbar auf eine Aktensammlung der
    antiochenischen Synode zurückgreifen, die die Synodalen damals
    nach Rom\index[namen]{Rom} geschickt hatten, einen Brief, eine
    allgemeine Glaubenserklärung der Synode und diese persönliche
    Erklärung enthaltend. Vielleicht wurde sie als vorbildliches
    Beispiel angehängt, da die Antiochener Gleiches von
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} selbst
    erwarteten.
  \item[Fundstelle]Ath., syn. 24,2--5 (\editioncite[250,8--21]{Opitz1935})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -.68em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1.1em\latintext Ath.(BKPO
R)}}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!24,2--4} %%
\begin{footnotesize}
\kap{1}\hskip -1em Ka`i Jeofr'onioc d'e tic >ep'iskopoc Tu'anwn\edindex[namen]{Theophronius!Bischof
von Tyana} sunje`ic ka`i a>ut`oc
>ex'ejeto t`hn p'istin ta'uthn >'emprosjen t~wn p'antwn, <~h| ka`i p'antec <up'egrayan
>apodex'amenoi t`hn to~u >anjr'wpou p'istin;
\end{footnotesize}
\pend
\pstart
\kap{2}o>~iden <o je'oc, <`on m'artura kal~w >ep`i t`hn >em`hn yuq'hn, <'oti o<'utwc
piste'uw; e>ic je`on pat'era \edtext{\abb{pantokr'atora}}{\Afootnote{\latintext vgl. Apc
1,8 u.\,ö.}}\edindex[bibel]{Offenbarung!1,8|textit}, t`on t~wn <'olwn kt'isthn ka`i
poiht'hn, \edtext{\abb{>ex o~<u t`a p'anta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor
8,6}}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit},
\pend
\pstart
\kap{3}ka`i e>ic t`on u<i`on a>uto~u t`on
\edtext{\abb{monogen~h}}{\Afootnote{\latintext Io 1,14.18; 3,16; 1Io
4,9}},\edindex[bibel]{Johannes!1,14}\edindex[bibel]{Johannes!1,18}\edindex[bibel]{Johannes!3,16}\edindex[bibel]{Johannes I!4,9} je'on,
\edtext{\abb{l'ogon, d'unamin ka`i
sof'ian}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 1,1; 1Cor
1,24}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}, t`on
k'urion <hm~wn >Ihso~un Qrist'on, \edtext{\abb{di'' o~<u t`a p'an\-ta}}{\Afootnote{\latintext vgl.
Io 1,3; 1Cor 8,6; Col 1,16; Hebr
1,2}},\edindex[bibel]{Johannes!1,3|textit}
\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}
\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit}t`on gennhj'enta >ek to~u patr`oc \edtext{pr`o \edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext >
K}} a>i'wnwn}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 2,7}}\edindex[bibel]{Korinther I!2,7|textit}, je`on t'eleion >ek jeo~u tele'iou ka`i >'onta
\edtext{\abb{pr`oc t`on
je`on}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 1,2}}\edindex[bibel]{Johannes!1,2|textit} >en
<upost'asei, \edtext{\abb{>ep'' >esq'atwn d`e t~wn <hmer~wn}}{\Afootnote{\latintext vgl.
Hebr 1,2}}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit}
\edtext{\abb{katelj'onta}}{\Afootnote{\latintext vgl. Iac
3,15}}\edindex[bibel]{Jakobus!3,15|textit} ka`i \edtext{\abb{gennhj'enta >ek t~hc
parj'enou}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 1,23; Lc
1,27.34~f.}}\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit} kat`a t`ac graf'ac,
\edtext{\abb{>enanjrwp'hsanta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor
15,47}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,47|textit},
\edtext{\abb{paj'onta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Petr 2,21; auch 1Cor
15,3}}\edindex[bibel]{Petrus I!2,21|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!15,3|textit} ka`i
\edtext{\abb{>anast'anta}}{\Afootnote{\dt{vgl. Mc 8,31par; 9,9~f.par; Io 20,9; Act
10,41; 1Thess
4,14}}}\edindex[bibel]{Markus!8,31par.|textit}\edindex[bibel]{Markus!9,9~f.par|textit}\edindex[bibel]{Johannes!20,9|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,41|textit}\edindex[bibel]{Thessalonicher I!4,14|textit} >ap`o t~wn nekr~wn ka`i
\edtext{\abb{>anelj'onta e>ic to`uc o>urano`uc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mc 16,19; Act
1,2; 1Petr
3,22}}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,2|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit} ka`i \edtext{\abb{kajesj'enta >ek dexi~wn to~u
patr`oc a>uto~u}}{\Afootnote{\latintext vgl. Ps 110,1; Eph 1,20; Col 3,1; 1Petr 3,22; Hebr
1,3; Mc 16,19}}\edindex[bibel]{Psalmen!110,1|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!3,1|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,3|textit}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}
ka`i p'alin \edtext{\abb{>erq'omenon met`a d'oxhc ka`i dun'amewc}}{\Afootnote{\latintext
vgl. Mt 24,30; auch Mt 10,23par; Mc 8,38par; Act 1,11; 1Cor
4,5}}\edindex[bibel]{Matthaeus!24,30|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!10,23par|textit}\edindex[bibel]{Markus!8,38par|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,11|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!4,5|textit} \edtext{\abb{kr~inai z~wntac ka`i
nekro`uc}}{\Afootnote{\latintext 2Tim 4,1; 1Petr 4,5; vgl. Io 5,22; Act
10,42}}\edindex[bibel]{Timotheus II!4,1}\edindex[bibel]{Petrus I!4,5}\edindex[bibel]{Johannes!5,22|textit}
\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,42|textit}
ka`i m'enonta e>ic to`uc a>i~wnac,
\pend
\pstart
\kap{4}ka`i e>ic t`o pne~uma t`o <'agion, t`on
\edtext{\abb{par'aklhton}}{\Afootnote{\latintext Io 14,16.26; 15,26;
16,7}}\edindex[bibel]{Johannes!14,16}\edindex[bibel]{Johannes!14,26}\edindex[bibel]{Johannes!15,26}\edindex[bibel]{Johannes!16,7}, t`o \edtext{\abb{pne~uma t~hc
>alhje'iac}}{\Afootnote{\latintext Io 14,17; 15,26; 16,13; 1Io
4,6}}\edindex[bibel]{Johannes!14,17}\edindex[bibel]{Johannes!15,26}\edindex[bibel]{Johannes!16,13}\edindex[bibel]{Johannes I!4,6}, <`o ka`i di`a to~u
prof'htou >ephgge'ilato <o je`oc \edtext{\abb{>ekq'eein}}{\Afootnote{\latintext vgl. Act
2,17-21.33; Io 15,26; Tit
3,6}}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,17--21|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,33|textit}\edindex[bibel]{Johannes!15,26|textit}\edindex[bibel]{Titus!3,6|textit} >ep`i
to`uc <eauto~u do'ulouc ka`i <o k'urioc >ephgge'ilato p'emyai to~ic <eauto~u majhta~ic,
<`o ka`i >'epemyen, <wc a<i Pr'axeic t~wn >Apost'olwn marturo~usin.
\pend
\pstart
\kap{5}e>i d'e tic par`a ta'uthn t`hn p'istin did'askei >`h >'eqei >en <eaut~w|,
\edtext{\abb{>an'ajema >'estw}}{\Dfootnote{\latintext BKPO R \greektext  <`a m'ajhm'a
>esti \latintext coni. Tetz del. Scheidweiler}} \edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext del.
Scheidweiler}} \Ladd{\edtext{\abb{e>'i tic did'askei t`a}}{\Dfootnote{\latintext coni.
Stockhausen \griech{t`a} coni. Scheidweiler \griech{kat`a} coni. Opitz}}} Mark'ellou
to~u >Agk'urac\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} >`h
Sabell'iou\edindex[namen]{Sabellius} >`h Pa'ulou to~u Samosat'ewc\edindex[namen]{Paulus
von Samosata}, >an'ajema >'estw ka`i a>ut`oc ka`i p'antec o<i koinwno~untec a>ut~w|.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\begin{footnotesize}
\noindent\kapR{24,1}Auch ein gewisser Theophronius, Bischof von Tyana, stellte folgende
Glaubenserklärung zusammen und legte sie selbst allen vor, die auch alle unterschrieben
und damit den Glauben dieses Menschen akzeptierten:
\end{footnotesize}
\pend
\pstart
\kapR{2}">Gott, den ich als Zeugen für meine Seele anrufe, weiß, daß ich folgendermaßen
glaube: an Gott, den Vater, den Allmächtigen\footnoteA{Im Unterschied zum Nicaenum (Dok. \ref{ch:24} = Urk.
24) und zur 1. und 2. antiochenischen Formel (Dok. \ref{sec:AntII}; \ref{sec:AntI}) ohne das Attribut
\griech{e~<ic.}}, den Schöpfer und Erschaffer des Alles, aus dem alles ist,
\pend
\pstart
\kapR{3}und an seinen eingeborenen\footnoteA{Dieses Attribut wurde
  bevorzugt von Markell dem Präexistenten zugewiesen im Unterschied zu
  \griech{prwt'otokoc}, das dem Inkarnierten vorbehalten bleibe,
  vgl. Markell, fr. 10,13--15 (Seibt/Vinzent).} Sohn, Gott, Wort,
Kraft und Weisheit, unseren Herrn Jesus Christus, durch den alles
ist\footnoteA{Parallel formuliert zum ersten Artikel: \griech{>ex o~<u
    t`a p'anta.}}, der aus dem Vater vor den Zeiten gezeugt
wurde\footnoteA{Die Rede von der präexistenten Zeugung des Sohnes aus
  dem Vater wurde von Markell kritisiert, vgl. Markell, fr. 71
  (Seibt/Vinzent).}, vollkommener Gott aus vollkommenem
Gott\footnoteA{Erweiterung der Aussage des Nicaenums \griech{je`on >ek
    jeo~u}, vgl. die größere Ausschmückung bei der 2. antiochenischen
  Formel (Dok. \ref{sec:AntII},1,2).}, und der bei Gott in einer
Hypostase\footnoteA{In der 2. antiochenischen Formel
  (Dok. \ref{sec:AntII}) fehlt Entsprechendes, aber Eusebius von Caesarea
  hatte Markell vorgeworfen, er raube dem Präexistenten die Hypostase
  bzw. die Eigenexistenz (e.\,th. I 10,4; II 12,3~ff.). Eventuell wählt Theophronius bewußt die Formulierung \griech{>en <upost'asei}, ohne sich auf eine eindeutige Option in der Hypostasenfrage festzulegen.} ist, der in den
letzten Tagen\footnoteA{Dieser folgende heilsgeschichtliche Abschnitt
  findet sich in der 2. antiochenischen Formel (Dok. \ref{sec:AntII},1,4)
  wieder, wo zusätzlich eine plerophore Umschreibung des Erlösers als
  Mittler zwischen Gott und den Menschen, der den väterlichen Willen
  erfüllt, eingeschoben ist. In Teilen sind gleiche Formulierungen
  schon im Nicaenum (Dok. \ref{ch:24} = Urk. 24) zu finden, wobei das nicaenische
  ">Fleischwerden"< nun mit ">Zeugung aus der Jungfrau nach der
  Schrift"< umschrieben wird.} herabgestiegen und aus der Jungfrau
gemäß den Schriften geboren worden ist, Mensch wurde, der gelitten hat und auferstanden ist von den Toten und
hinaufgestiegen ist in den Himmel und sich zur Rechten seines Vaters
gesetzt hat und der wiederum kommt mit Herrlichkeit und Kraft, um die
Lebenden und die Toten zu richten, und der für alle Zeiten
bleibt\footnoteA{Dieser Zusatz bedeutet eine Distanzierung von
  Markell.},
\pend
\pstart
\kapR{4}und an den heiligen Geist\footnoteA{Dieser dritte Artikel ist
  sehr ausführlich, wie es sich weder im Nicaenum noch bei Markell oder
  in der 1. antiochenischen Formel (Dok. \ref{sec:AntI}) findet. Die
  etwas ausgeweitete entsprechende Passage in der zweiten
  antiochenischen Formel (Dok. \ref{sec:AntII},1,5~f.) fällt wieder anders
  aus und bietet durch die Einarbeitung des Taufbefehls aus Mt 28,19
  eine Überleitung zur Betonung der drei Hypostasen.}, den Tröster,
den Geist der Wahrheit, den Gott auch durch den Propheten verheißen
hat, über seine eigenen Knechte auszugießen, und den der Herr
verheißen hat, seinen Jüngern zu schicken, den er auch geschickt hat,
wie es die Apostelgeschichte bezeugt.
\pend
\pstart
\kapR{5}Wenn aber jemand gegen diesen Glauben lehrt oder es im Sinn
hat, sei er verflucht, und wenn einer das lehrt, was Markell von
Ancyra lehrt oder Sabellius oder Paulus von
Samosata,\footnoteA{Theophronius mußte sich offensichtlich von Markell
  bzw. von den Irrlehren des Sabellius und Paulus, die Markell erneuere,
  distanzieren. Zu Sabellius vgl. die Anm. auf
  S. \pageref{fn:Sabell}; zu Paulus von Samosata vgl. die Anm. auf S. \pageref{fn:Samosata}.} sei er selbst verflucht
samt allen, die mit ihm Gemeinschaft halten."<
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End:
