%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
%%%% 13.5.2004 Layout-Korrekturen (avs) %%%%
% \section[Ant. I/II]{Briefe und Glaubenserklärung der Kirchweihsynode von Antiochien}
% \cleartooddpage
% \label{sec:41.4}
\section[Theologische Erklärung der Synode von Antiochien des Jahres 341 (2. antiochenische
  Formel)][Theologische Erklärung der Synode von Antiochien des Jahres 341]{Theologische Erklärung der Synode von Antiochien des Jahres 341\\(2. antiochenische
  Formel)}
\label{sec:AntII}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 341]Zur Datierung
    s.\,o. S. \pageref{sec:BerichteAntiochien341}. Alle
    Überlieferungsträger weisen diese Erklärung der Kirchweihsynode
    von Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 341} zu. Ferner ist zu
    beachten, daß diese Erklärung ursprünglich zu einem Brief gehörte,
    über dessen Inhalt nichts weiter bekannt ist als die wenigen
    Hinweise, die Sozomenus in seinem Regest bietet (h.\,e. III
    5,8~f.; Text s.\,u.). Nach der Einleitung des Hilarius (syn. 29
    [\cite[502\,A]{Hil:Syn}]) wurde diese Erklärung dadurch veranlaßt, daß
    einer der Bischöfe in den Verdacht der Häresie geraten sei:
    \textit{Exposuerunt qui adferunt episcopi nonaginta septem, cum in
      suspicionem venisset unus ex episcopis quod prava
      sentiret}. Eventuell ist damit Theophronius von
    Tyana\index[namen]{Theophronius!Bischof von Tyana} gemeint
    (vgl. Dok. \ref{sec:AntIII}), und die antimarkellische Tendenz der sogenannten zweiten antiochenischen Formel
    scheint dies zu bestätigen. Somit dürfte dieser Text als Teil des
    Synodalbriefes der Antiochener an die Bischöfe des Ostens zu
    verstehen sein, der verfaßt wurde, um die theologischen Positionen
    zu konsolidieren und ">sabellianische"< (markellische) Tendenzen
    auszuschließen.
  \item[Überlieferung]Diese Erklärung ist mehrfach überliefert,
    zweimal in griechischer Fassung bei Athanasius und Socrates und
    einmal in lateinischer bei Hilarius.  Da sowohl die Fassung des
    Socrates als auch die des Hilarius Auslassungen vorweisen, die die
    jeweils anderen beiden aber überliefern, liegt dieser Edition
    der Text des Athanasius zugrunde (vgl. auch
    \cite[72--74]{Durst:Epistula}). An einigen Stellen treten in der
    lateinischen Fassung des Hilarius auch gravierende
    Übertragungsfehler auf (\griech{>'anjrwpon} wird mit
    \textit{agnus}, \griech{>ap'ostol'on} mit \textit{praedestinatus}
    wiedergegeben, vgl. \cite[72--74]{Durst:Epistula}). Es ist nicht möglich, die überlieferten Fassungen
    Sabinus\index[namen]{Sabinus von Heraclea} oder der Aktensammlung
    zuzuweisen, die bei den Verhandlungen von
    Rimini\index[synoden]{Rimini!a. 359}""/""Seleucia\index[synoden]{Seleucia!a. 359}""/""Konstantinopel\index[synoden]{Konstantinopel!a. 360}
    benutzt wurde (Soz., h.\,e. IV 22,6). Sozomenus bietet kein Zitat,
    sondern ein Referat (h.\,e. III 5,8~f.), wobei er jedoch außerdem auf Aktenmaterial der
    Synode zurückgriff, wie die zusätzlichen Informationen zeigen.
  \item[Fundstelle]Ath., syn. 23,2--10 (\editioncite[249,11--250,4]{Opitz1935}); Socr.,
    h.\,e. II 10,10--18 (\editioncite[100,16--101,22]{Hansen:Socr}); Hil., syn. 29~f. (\cite[502\,A--504\,A]{Hil:Syn}). \refpassage{sozreg1}{sozreg2} Soz.,
    h.\,e. III 5,8~f. (\editioncite[106,23--107,3]{Hansen:Soz})
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{Das Bekenntnis}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart 
\hskip -1.4em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Socr. (MF=b A T) Ath. (BKPO
R) Hil.}}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II 10,10--18}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!23,2--10}
\kap{1,1}Piste'uomen >akolo'ujwc t~h| \edtext{e>uaggelik~h| ka`i
>apostolik~h|}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >apostolik~h ka`i e>uaggelik~h
\latintext Socr.(T)}} parad'osei e>ic \edtext{\abb{<'ena je`on}}{\Afootnote{\latintext
vgl. 1Cor 8,6; Eph 4,6}}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Epheser!4,6|textit} pat'era
\edtext{\abb{pantokr'atora}}{\Afootnote{\latintext Apc 1,8
u.\,ö.}}\edindex[bibel]{Offenbarung!1,8|textit}, t`on \edtext{t~wn
<'olwn}{\Dfootnote{\latintext
\textit{cunctorum quae sunt} Hil.}} dhmiourg'on \edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext >
Hil.}} ka`i \edtext{poiht`hn ka`i pronoht'hn}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
pronoht'hn ka`i poiht`hn \latintext Socr.(T) \griech{poiht'hn} Socr.(bA) \textit{factorem
et provisorem} Hil.}}, \edtext{\abb{>ex o~<u t`a p'anta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor
8,6}\Dfootnote{\latintext > Socr.}}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit},
\pend
\pstart
\kap{2}ka`i \edtext{\abb{e>ic}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(A)}} <'ena k'urion
\edtext{>Ihso~un Qrist'on}{\lemma{\abb{>Ihso~un Qrist`on}}\Afootnote{\latintext 1Cor
8,6}}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6}, t`on u<i`on a>uto~u, t`on
\edtext{\abb{monogen~h}}{\Afootnote{\latintext Io 1,14.18; 3,16; 1Io
4,9}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14}\edindex[bibel]{Johannes!1,18}\edindex[bibel]{Johannes!3,16}\edindex[bibel]{Johannes I!4,9} je'on, \edtext{di'' o~<u t`a
\edtext{\abb{p'anta}}{\Dfootnote{+ >eg'eneto \latintext Socr.(bA)}}}{\Afootnote{\latintext
vgl. Io 1,3; 1Cor 8,6; Col 1,16; Hebr
1,2}}\edindex[bibel]{Johannes!1,3|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit},
t`on gennhj'enta \edtext{\abb{\edtext{\abb{pr`o}}{\Dfootnote{+ p'antwn \latintext Socr.}}
t~wn \edtext{\abb{a>i'wnwn}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 2,7}}}}{\Dfootnote{\latintext
> Hil.}}\edindex[bibel]{Korinther I!2,7|textit} >ek to~u patr'oc, je`on
\edtext{>ek}{\Dfootnote{\latintext \textit{de} Hil.}} jeo~u, <'olon >ex <'olou, m'onon >ek
m'onou, t'eleion \edtext{>ek}{\lemma{>ek\ts{2}}\Dfootnote{\latintext \textit{de} Hil.}} tele'iou, basil'ea
\edtext{>ek}{\Dfootnote{\latintext \textit{de} Hil. }} basil'ewc, k'urion
\edtext{>ap`o}{\Dfootnote{>ek \latintext Socr.(T) Ath.(B) \textit{de} Hil.}} kur'iou,
\edtext{l'ogon \edtext{\abb{z~wnta}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}}{\Afootnote{\latintext
vgl. Io 1,4; 1Io 1,1}}\edindex[bibel]{Johannes!1,4|textit}\edindex[bibel]{Johannes I!1,1|textit},
\edtext{\edtext{sof'ian}{\lemma{\abb{sof'ian}}\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 1,24.30}}
z~wsan}{\Dfootnote{sof'ian, zw`hn \latintext Socr. Hil.}}\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!1,30|textit},
\edtext{\abb{f~wc >alhjin'on}}{\Afootnote{\latintext Io 1,9; 1Io
2,8}}\edindex[bibel]{Johannes!1,9}\edindex[bibel]{Johannes I!2,8}, \edtext{\abb{<od'on,
>al'hjeian}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 14,6} \lemma{<od'on,
>al'hjeian}\Dfootnote{<od'on >alhje'iac \latintext Socr. \textit{viam veram}
Hil.}}\edindex[bibel]{Johannes!14,6|textit},
\edtext{\abb{>an'astasin}}{\Afootnote{\latintext Io
11,25}}\edindex[bibel]{Johannes!11,25}, \edtext{\abb{poim'ena}}{\Afootnote{\latintext Io
10,11.14; vgl. Hebr 13,20; 1Petr
2,25}}\edindex[bibel]{Johannes!10,11}\edindex[bibel]{Johannes!10,14}\edindex[bibel]{Hebraeer!13,20|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!2,25|textit},
\edtext{\abb{j'uran}}{\Afootnote{\latintext Io
10,7.9}}\edindex[bibel]{Johannes!10,7}\edindex[bibel]{Johannes!10,9}, >'atrept'on 
\edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\dt{> Hil.}}} ka`i
>anallo'iwton, \edtext{\abb{t~hc}}{\Dfootnote{\latintext dupl. Socr.(bA)}} je'othtoc
o>us'iac te ka`i \edtext{\edtext{\abb{boul~hc ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
dun'amewc}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ dun'amewc ka`i boul~hc \latintext Socr.}}
ka`i d'oxhc \edtext{\abb{to~u patr`oc}}{\Dfootnote{\latintext > Hil}} >apar'allakton
\edtext{\abb{e>ik'ona}}{\Afootnote{\latintext vgl. Col
1,15}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,15|textit}, 
\edtext{t`on
\edtext{\abb{prwt'otokon}}{\Afootnote{\latintext vgl. Col
1,15}}}{\lemma{prwt'otokon}\Dfootnote{\latintext \textit{primum editum} Hil.}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,15|textit}
\edtext{\abb{p'ashc}}{\Dfootnote{+ t~hc
\latintext Ath.(BP)}} kt'isewc,
\kap{3}t`on \edtext{>'onta}{\Dfootnote {\latintext \textit{semper fuit} Hil.}}
\edtext{>en >arq~h| pr`oc t`on je'on}{\lemma{\abb{>en \dots\ je'on}}\Afootnote{\latintext
Io 1,2}}\edindex[bibel]{Johannes!1,2}, \edtext{l'ogon \edtext{je`on}{\Dfootnote{jeo~u
\latintext Socr.(M\textsuperscript{1})}}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ je`on
l'ogon \latintext Ath.(B)}} \edtext{kat`a t`o e>irhm'enon}{\Dfootnote{\latintext
\textit{iuxta quae dictum est} Hil.}} >en t~w| e>uaggel'iw|; \edtext{((ka`i je`oc >~hn <o
l'ogoc)), di'' o<~u t`a p'anta >eg'eneto}{\lemma{\abb{ka`i je`oc \dots\
>eg'eneto}}\Afootnote{\latintext vgl. Io 1,1.3; Col
1,16}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1|textit}\edindex[bibel]{Johannes!1,3|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit},
ka`i \edtext{\abb{>en <~w| t`a p'anta sun'esthke}}{\Afootnote{\latintext vgl. Col
1,17}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,17|textit}, 
\kap{4}t`on \edtext{\abb{>ep'' >esq'atwn t~wn
<hmer~wn}}{\Afootnote{\latintext vgl. Hebr 1,2}}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit}
\edtext{\abb{katelj'onta >'anwjen}}{\Afootnote{\latintext vgl. Iac
3,15}}\edindex[bibel]{Jakobus!3,15|textit} ka`i \edtext{\abb{gennhj'enta >ek
parj'enou}}{\Afootnote{\dt{vgl. Mt 1,23; Lc
1,27.34~f.}}}\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit} kat`a t`ac graf`ac ka`i
\edtext{\edtext{>'anjrwpon}{\Dfootnote {\latintext
\textit{agnus} Hil.}} gen'omenon}{\lemma{\abb{>'anjrwpon gen'omenon}}\Afootnote{\latintext
vgl. Io 1,14; 1Cor 15,47}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!15,47|textit},
\edtext{\abb{mes'ithn jeo~u ka`i >anjr'wpwn}}{\Afootnote{\latintext 1Tim
2,5}}\edindex[bibel]{Timotheus I!2,5|textit}
\edtext{\abb{>ap'ostol'on}}{\Afootnote{\latintext vgl.
Hebr 3,1}\lemma{>ap'ostol'on}\Dfootnote{\latintext
\textit{praedestinatus} Hil.}}\edindex[bibel]{Hebraeer!3,1|textit} 
\edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext > Hil}} t~hc p'istewc <hm~wn ka`i \edtext{\abb{>arqhg`on t~hc
zw~hc}}{\Afootnote{\latintext Act 3,15}}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!3,15},
\edtext{<'wc fhsi <'oti}{\Dfootnote{\latintext \textit{dixit quippe} Hil.}}
((\edlabel{jo638-1}\edtext{\edtext{katab'ebhka}{\Dfootnote{katab'ebh \latintext Socr.(T)}}
>ek to~u o>urano~u, \edtext{\abb{o>uq}}{\Dfootnote{\latintext + \textit{enim }Hil.}} <'ina
poi~w t`o j'elhma t`o >em'on, >all`a \edtext{\abb{t`o j'elhma}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(T)}} to~u p'emyant'oc me}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext
Io 6,38}}\edindex[bibel]{Johannes!6,38}))\edlabel{jo638-2}, t`on \edtext{paj'onta
\edtext{\abb{<up`er <hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}}{\lemma{\abb{paj'onta \dots\
<hm~wn}}\Afootnote{\latintext vgl. 1Petr 2,21; auch 1Cor 15,3}}\edindex[bibel]{Petrus I!2,21|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!15,3|textit}, ka`i
\edtext{\edtext{\abb{>anast'anta}}{\Dfootnote{\latintext + \textit{pro nobis} Hil.}} t~h|
tr'ith| <hm'era|}{\lemma{\abb{>anast'anta \dots\ <hm'era|}}\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor
15,4; Eph 1,20 und Mt 17,9par; 20,19par; 1Thess 4,14}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!17,9par|textit}
\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19par|textit}\edindex[bibel]{Thessalonicher I!4,14|textit} ka`i \edtext{>anelj'onta
\edtext{\edtext{\abb{e>ic}}{\Dfootnote{+ to`uc \latintext Ath.(K)}}
o>urano'uc}{\Dfootnote{\latintext ]\textit{in caelis} Hil.}}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mc 16,19; Act 1,2; 1Petr
3,22}}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,2|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit}, ka`i
\edtext{\edtext{kajesj'enta}{\Dfootnote{kajez'omenon \latintext Socr.(T)}}
>en dexi\aci\ to~u patr`oc}{\lemma{\abb{kajesj'enta}}\Afootnote{\latintext vgl. Ps 110,1;
Eph 1,20; Col 3,1; 1Petr 3,22; Hebr 1,3; Mc
16,19}}\edindex[bibel]{Psalmen!110,1|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!3,1|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,3|textit}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit} ka`i p'alin \edtext{>erq'omenon met`a d'oxhc
\edtext{\abb{ka`i
dun'amewc}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 24,30; auch Mt
10,23par; Mc 8,38par; Act 1,11; 1Cor 4,5}}\edindex[bibel]{Matthaeus!24,30|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!10,23par|textit}\edindex[bibel]{Markus!8,38par|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,11|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!4,5|textit}
\edtext{\abb{kr~inai
z~wntac ka`i
nekro'uc}}{\Afootnote{\latintext 2Tim 4,1; 1Petr 4,5; vgl. Io 5,22; Act
10,42}}\edindex[bibel]{Timotheus II!4,1}\edindex[bibel]{Petrus I!4,5}\edindex[bibel]{Johannes!5,22|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,42|textit}.
\pend
\pstart
\kap{5}ka`i e>ic t`o pne~uma t`o <'agion, t`o e>ic
\edtext{\abb{par'aklhsin}}{\Afootnote{\latintext Io 14,16.26; 15,26; 16,7}
\lemma{par'aklhsin}\Dfootnote{kl~hsin \latintext
Socr.(T)}}\edindex[bibel]{Johannes!14,16}\edindex[bibel]{Johannes!14,26}\edindex[bibel]{Johannes!15,26}\edindex[bibel]{Johannes!16,7} ka`i
\edtext{\abb{<agiasm`on}}{\Afootnote{\latintext vgl. Rom 1,4; 1Petr
1,2}}\edindex[bibel]{Roemer!1,4|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!1,2|textit}
\edtext{\abb{ka`i}}{\lemma{ka`i\ts{2}}\Dfootnote{+
e>ic \latintext Socr.}} tele'iwsin to~ic piste'uousi did'omenon,
\edtext{kaj`wc}{\Dfootnote{\latintext \textit{iuxta quod} Hil.}} ka`i <o k'urioc
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} >Ihso~uc Qrist`oc diet'axato to~ic
majhta~ic l'egwn ((\edtext{poreuj'entec majhte'usate p'anta t`a >'ejnh bapt'izontec
a>uto`uc e>ic t`o >'onoma to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou
pne'umatoc}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Mt
28,19}}\edindex[bibel]{Matthaeus!28,19})),
\kap{6}\edtext{dhlon'oti}{\Dfootnote{\latintext \textit{manifeste utique} Hil.}} patr`oc,
>alhj~wc \edtext{patr`oc \edtext{\abb{>'ontoc}}{\Dfootnote{\latintext >
Hil.}}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >'ontoc \dt{(+} to~u \latintext Socr.(T))
\griech{patr`oc} Socr.}}, \edtext{u<io~u d`e}{\Dfootnote{ka`i u<io~u \latintext Socr.(bT)
\greektext ka`i u<io~u d`e \latintext Socr.(A) \textit{certumque fili} Hil.}} >alhj~wc
\edtext{\abb{\edtext{u<io~u >'ontoc}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >'ontoc u<io~u \latintext
Socr.(T)}}, \edtext{to~u d`e}{\Dfootnote{ka`i
\latintext Socr.(bT) \griech{ka`i to~u} Socr.(A)}} \edtext{<ag'iou
pne'umatoc}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ pne'umatoc <ag'iou \latintext Socr.(bT)}}
\edtext{\abb{>alhj~wc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(M\ts{1})}}}}{\Dfootnote{\latintext > Hil., \textit{fili et spiritus sancti vere} add. edd. e textum graecum}} 
\edtext{\edtext{\abb{<ag\-'iou pne'umatoc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T)}} 
\edtext{\abb{>'ontoc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(M\ts{1}) Hil.}}}{\Dfootnote{\responsio\ >'ontoc pne'umatoc <ag'iou}}, \edtext{t~wn
>onom'atwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{hisque
nominibus} Hil.}} o>uq <apl~wc o>ud`e \edtext{>arg~wn}{\Dfootnote{>arg~wc \latintext
Socr.(T)}} keim'enwn, >all`a shmain'ontwn >akrib~wc t`hn
\edtext{o>ike'ian}{\Dfootnote{>id'ian \latintext Socr. \textit{propriam} Hil.}}
\edtext{<ek'astou}{\Dfootnote{<ek'astw| \latintext Ath.(B)}} t~wn >onomazom'enwn
<up'ostas'in \edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} ka`i t'axin ka`i d'oxan, <wc
e>~inai t~h| m`en <upost'asei tr'ia, t~h| d`e \edtext{sumfwn'ia|}{\Dfootnote{sumfu'ia
\latintext Socr.(A)}} <'en.
\pend
\pstart
\kap{7}ta'uthn o>~un >'eqontec t`hn p'istin \edtext{\abb{ka`i >ex >arq~hc ka`i m'eqri
t'elouc >'eqontec}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}} >en'wpion to~u jeo~u ka`i to~u
Qristo~u p~asan a<iretik`hn \edtext{\edtext{kakodox'ian}{\Dfootnote{\latintext \textit{pravam sectam} Hil.}} >anajemat'izomen}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
>anajemat'izomen kakodox'ian \latintext Socr.(bA)}}. 
\kap{8}ka`i e>'i tic par`a t`hn <ugi~h t~wn graf~wn
\edtext{\edtext{>orj`hn}{\Dfootnote{\latintext \textit{et rectam} Hil.}}
p'istin}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ p'istin >orj`hn \latintext Socr.(T)}}
did'askei l'egwn \edtext{\abb{>`h qr'onon}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}} >`h kair`on
>`h a>i~wna \edtext{\abb{>`h}}{\lemma{>`h\ts{1}}\Dfootnote{\latintext > Socr.}} e>~inai >`h gegon'enai pr`o
to~u \edtext{gennhj~hnai t`on u<i'on}{\Dfootnote{t`on u<i`on to~u jeo~u \latintext
Socr.(bA) \textit{generatur filius} Hil.}}, >an'ajema >'estw. ka`i e>'i tic
l'egei t`on u<i`on kt'isma <wc <`en t~wn ktism'atwn \edtext{\abb{>`h g'ennhma \edtext{<wc
<`en t~wn gennhm'atwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{sicut sunt nativitates}
Hil.}}}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(B)}} \edtext{\abb{>`h po'ihma \edtext{<wc <`en t~wn
poihm'atwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{sicut sunt facturae}
Hil.}}}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(B) Socr.}} ka`i m`h <wc a<i je~iai grafa`i
\edtext{parad'edwkan}{\Dfootnote{paraded'wkasi \latintext Socr.(M\textsuperscript{c}FA)}}
t~wn proeirhm'enwn \edtext{<'ekaston >af> <ek'astou}{\Dfootnote{<'ekaston \latintext
Socr.(T) \greektext <'ekasta \latintext Socr.(bA) \textit{singula quaeque} Hil.}}, 
\edtext{>`h}{\Dfootnote{\latintext \textit{et} Hil.}}
e>'i 
\edtext{tic}{\Dfootnote{ti \latintext Socr. \textit{quis} Hil.}} \edtext{>'allo}{\Dfootnote{>'alla \latintext Socr.(T)}} did'askei >`h
e>uaggel'izetai par'' <`o parel'abomen, >an'ajema >'estw. 
\kap{9}<hme~ic g`ar p~asi to~ic >ek t~wn je'iwn graf~wn paradedom'enoic
\edtext{<up'o}{\Dfootnote{>ap'o \latintext Ath.(K)}} 
\edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{+ t~wn \latintext Socr.(bA) > Hil.}} profht~wn ka`i >apo\-st'o\-lwn
\edtext{>alhjin~wc}{\Dfootnote{>alhj~wc \latintext Socr.(T)}} 
\edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} ka`i
\edtext{>emf'obwc}{\Dfootnote{>emfan~wc \latintext Socr.(bA) \textit{cum timore} Hil.}}
ka`i piste'uomen ka`i \edtext{>akoloujo~umen}{\Dfootnote{>akolouj~wmen \latintext
Ath.(R)}}. 
\pend
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
% \autor{Bekenntnis} 
\noindent\kapR{1}Wir glauben im Anschluß an die evangelische und apostolische Überlieferung an einen
Gott\footnoteA{Diese Erklärung beginnt ähnlich wie die des Theophronius, hier ist
zusätzlich das Attribut ">einer"< wie im Nicaenum eingefügt, ferner die Beschreibung als
Demiurg.}, den Vater, den Allmächtigen, den Schöpfer, Erschaffer und Bewahrer des Alls, aus dem
alles ist,
\pend
\pstart
\kapR{2}und an einen Herrn Jesus Christus\footnoteA{Dieser Abschnitt beginnt
wie das Nicaenum, erweitert um das pointierte Attribut ">eingeborener Gott"<. Abschließend
werden viele Varianten des schon bei Eusebius (Dok. \ref{ch:22} = Urk. 22,4) und im Nicaenum (Dok. \ref{ch:24} = Urk. 24) zu
lesenden Ausdrucks ">Gott aus Gott"< geboten, erweitert um die christologischen
Hoheitstitel aus dem Johannesevangelium (letztere wollte Markell nach fr. 7 und 3
[Seibt/Vinzent] erst dem Inkarnierten zuweisen).}, seinen Sohn, den eingeborenen Gott,
durch den alle Dinge sind, der vor den Zeiten aus dem Vater gezeugt worden ist, Gott aus
Gott, Ganzer aus Ganzem, Einziger aus Einzigem, Vollkommener aus Vollkommenem, König vom König,
Herr vom Herrn, lebendiges Wort, lebendige Weisheit, wahres Licht, Weg, Wahrheit,
Auferstehung, Hirte, Tür, unveränderlich und unwandelbar\footnoteA{Vgl. die Attribute im
Nicaenum.}, genaues Abbild\footnoteA{Zentrales Attribut bei Alexander von Alexandrien (Dok. \ref{ch:14} = Urk. 14,38~f.47~f.52), Acacius (Epiph., haer.
72,7,3--10,3) und Asterius (fr. 10 und 13).} des Wesens der Gottheit und des Willens, der
Kraft und der Herrlichkeit des Vaters, den Erstgeborenen\footnoteA{Vgl. Eusebius von
Caesarea, Dok. \ref{ch:22} = Urk. 22,4 (43,11 Opitz).} aller Schöpfung, 
\kapR{3}der am Anfang bei Gott war,
Gott-Wort, wie es im Evangelium gesagt ist: ">und Gott war das Wort"<, durch den alles
wurde und in dem alles besteht, 
\kapR{4}der in den letzten Tagen von oben herabstieg und
gemäß der Schrift aus einer Jungfrau geboren worden ist und Mensch wurde, Mittler zwischen
Gott und den Menschen, Apostel unseres Glaubens und Anführer des Lebens, wie er sagt:
">Ich bin vom Himmel herabgekommen, nicht um meinen Willen\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:AntI},4 (\refpassage{jo434-1}{jo434-2}).}
zu tun, sondern den Willen dessen, der mich gesandt hat"<, der für uns litt und am dritten Tag auferstand
und hinaufstieg in den Himmel und zur Rechten des Vaters sitzt und wiederkommen wird mit
Herrlichkeit und Kraft, um die Lebenden und die Toten zu richten. 
\pend
\pstart
\kapR{5}und an den heiligen Geist\footnoteA{Der dritte Artikel ist im Vergleich zum Nicaenum ausführlicher formuliert, hinführend
zum Taufbefehl aus Mt 28,19, um damit zu Ausführungen über die hypostatische Dreiheit von
Vater, Sohn und heiligem Geist überzuleiten.}, der den
Glaubenden zur Tröstung, Heiligung und Vervollkommnung gegeben ist, wie auch unser Herr Jesus
Christus den Jüngern befahl, als er sagte: ">Geht, lehrt alle Völker und tauft sie auf den
Namen des Vaters, des Sohnes und des heiligen Geistes"<, \kapR{6}also eines Vaters, der
wahrhaft Vater ist, und eines Sohnes, der wahrhaft Sohn ist, und des heiligen Geistes, der
wahrhaft heiliger Geist ist, deren Namen nicht einfach so oder ohne Sinn bestehen,
sondern genau die eigene Hypostase, den Rang und die Herrlichkeit eines jeden der Benannten bezeichnen,
so daß sie der Hypostase nach drei, der Eintracht nach aber eins sind. 
\pend
\pstart
\kapR{7}Da wir also diesen Glauben haben und zwar sowohl von Anfang an als auch bis zum
Ende, verurteilen wir vor Gott und Christus jeden häretischen Irrglauben. \kapR{8}Und wenn
jemand\footnoteA{Es folgen Anathematismen, in der Formulierung anders als im Nicaenum, aber scheinbar ebenfalls
gegen die Positionen gerichtet, die Arius zugeschrieben worden waren; vgl. Dok. \ref{ch:24} = Urk. 24 (\editioncite[52,2--5]{Opitz:Urk}); Dok. \ref{ch:6} = Urk. 6,2 (\editioncite[12,9~f.]{Opitz:Urk}).} gegen den gesunden und rechten Glauben der Schriften lehrt und sagt, daß es eine Zeitspanne, einen Zeitpunkt oder ein
Zeitalter gebe oder gegeben habe vor der Zeugung des Sohnes, sei er verdammt. Und wenn
jemand den Sohn ein Geschaffenes wie eines der Geschaffenen oder ein Geschöpf wie eines der
Geschöpfe oder ein Werk wie eines der Werke nennt und nicht so wie die göttlichen Schriften
jede der gerade benannten Aussagen überliefert, oder wenn er anderes als das, was wir überliefert bekommen
haben, lehrt oder predigt, sei er verdammt. \kapR{9}Denn wir glauben und folgen
wahrlich und ehrfurchtsvoll allem, was aus den göttlichen Schriften durch die
Propheten und die Apostel überliefert ist. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\clearpage
\autor{Das Regest bei Sozomenus}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\pstart
\hskip -1.4em\edtext{\abb{}}{\xxref{sozreg1}{sozreg2}\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Soz.
(BC=b)}}\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!IV 22,6} %% Bezeugungsleiste
\kap{2,1}metamelhj'entec\edlabel{sozreg1} d`e <wc >'eoiken >ep`i ta'uth| t~h| graf~h|, p'alin <et'eran
par`a ta'uthn >ex'ejento, t`a m`en >'alla, <wc o>~imai, sun'a|dousan t~w| d'ogmati t~wn
>en Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} sunelj'ontwn, e>i m'h tic >emo`i
>'adhloc di'anoia to~ic <rhto~ic >afan~wc
>'egkeitai; o>uk o>~ida d`e >anj> <'otou ((<omoo'usion)) e>ipe~in t`on u<i`on paraiths'amenoi
((>'atrept'on te ka`i >anallo'iwton t~hc je'othtoc)) >apef'hnanto, ((o>us'iac te ka`i boul~hc
ka`i dun'amewc ka`i d'oxhc >apar'allakton e>ik'ona ka`i prwt'otokon p'ashc kt'isewc.))
\kap{2}\edtext{>'elegon}{\Cfootnote{\dt{inc. T}}} d`e ta'uthn t`hn p'istin
\edtext{<ol'ografon e<urhk'enai}{\Dfootnote{e~>inai ka`i e<urek'enai <ol'ografon
\latintext T}} Loukiano~u\edindex[namen]{Lucian von Antiochien} to~u
>en Nikomhde'ia|\edindex[namen]{Nikomedien} martur'hsantoc, >andr`oc t'a te
>'alla e>udokimwt'atou ka`i t`ac <ier`ac graf`ac e>ic >'akron >hkribwk'otoc; p'oteron d`e
>alhj~wc ta~uta >'efasan >`h t`hn >id'ian graf`hn semnopoio~untec t~w| >axi'wmati to~u
m'arturoc, l'egein o>uk >'eqw.\edlabel{sozreg2}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
% \autor{Regest}
\noindent\kapR{III 5,8}Allem Anschein nach aber bereuten sie diesen Text und formulierten neben ihm 
wiederum einen weiteren, der im übrigen aber, wie ich meine, mit der Glaubenserklärung der
in Nicaea Versammelten übereinstimmt, es sei denn, es liegt ein mir verborgener Sinn hinter
den Worten versteckt. Ich weiß aber nicht, warum sie es vermieden, den Sohn
">wesenseins"< zu nennen und ihn stattdessen als ">unwandelbar und unveränderlich der
Gottheit nach"< bezeichneten und als ">unveränderliches Abbild des Wesens, des Willens,
der Kraft und der Herrlichkeit und Erstgeborener aller Schöpfung."< \kapR{9}Sie wiesen
darauf hin, daß sie diese Glaubenserklärung wortwörtlich bei Lucianus\footnoteA{Lucianus,
Presbyter aus Antiochien, erlitt am 7.1.312 in Nikomedien den Märtyrertod (Vita, GCS
Philost., Anh. VI; Eus., h.\,e. VIII 13,2; IX 6,3). Durch die Märtyrerverehrung in
Drepanon/Helenopolis, gefördert besonders durch Eusebius von Nikomedien (vgl. Dok. \ref{ch:1} = Urk. 1,5, wo
Eusebius als ">\griech{sulloukianist'a}"< bezeichnet wird), gewann Lucianus an Bedeutung, die
auch später in homöischen Kreisen fortbestand. Die Zuschreibung dieser theologischen Erklärung
an Lucianus wird erstmals faßbar, als die Homöusianer auf der Doppelsynode
von Rimini/Seleucia darauf zurückgriffen, da Athanasius und Hilarius sie noch
nicht zu kennen scheinen, Sozomenus Entsprechendes aber wohl in der Synodalaktensammlung
des Sabinus vorfand. Aus der antiochenischen Erklärung kann deswegen kein Glaubens-
oder Taufbekenntnis des Lucianus rekonstruiert werden.}, dem Märtyrer aus Nikomedien,
gefunden hätten, einem auch im übrigen berühmten Mann, einem Meister der scharfsinnigen
Analyse der heiligen Schriften. Ob sie das aber wahrheitsgemäß sagten oder nur ihren
eigenen Text mit dem Ruhm des Märtyrers ehren wollten, kann ich nicht sagen. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 