%%%%%%%%%%%%%% Antiochenum I %%%%%%%%%%%%
\selectlanguage{german}
% \cleartooddpage
\section[Fragment eines Rundbriefes der Synode von Antiochien des Jahres 341 (1. antiochenische Formel)][Fragment eines Rundbriefes der Synode von Antiochien des Jahres 341]{Fragment eines Rundbriefes der Synode von Antiochien des Jahres 341\\(1. antiochenische Formel)}
\label{sec:AntI}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 341]Zur Datierung vgl. die Bemerkungen zu
    Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341}.  Dieses Textstück gehört zu
    einem Rundbrief, den die Synode an alle Bischöfe verschickt hat,
    wie sowohl Socr., h.\,e. II 10,9 (\griech{ta~uta m`en >en t~h|
      pr'wth| >epistol~h| gr'ayantec to~ic kat`a p'olin >'epempon}
    [\editioncite[100,13]{Hansen:Socr}]) als auch Soz., h.\,e. III 5,5 (\griech{gr'ammata
      d`e diep'emyanto to~ic kat`a p'olin >episk'opoic} [\editioncite[196,10~f.]{Hansen:Soz}]) berichten. Hauptthema des Fragments ist die Abwehr
    des Vorwurfs, Arianer\index[namen]{Arianer} zu sein. Genau dieses
    hatte Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    den östlichen Bischöfen unterstellt, zuletzt in seiner
    ep.\,encycl. (2,2~f. [\editioncite[171,3--7]{Opitz1935}]; 7,1 [\editioncite[176,11--13]{Opitz1935}]) von 339; so
    könnte dieser Rundbrief aus Antiochien\index[namen]{Antiochien}
    auch als Reaktion und Gegenstück zur \textit{Epistula encyclica} des
    Athanasius zu verstehen sein. Wahrscheinlich wurde dieser Brief
    auch den römischen Gesandten in
    Antiochien\index[namen]{Antiochien} zusätzlich zur
    Antwort der Synode auf die Aufforderung des Julius mitgegeben,\index[namen]{Julius!Bischof
      von Rom} zu einer römischen Synode
    (vgl. Dok. \ref{sec:BriefJulius}und
    \ref{sec:BriefSynode341}) zu erscheinen. Nach Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},22
    reisten diese Gesandten Januar 341 nach Rom\index[namen]{Rom} zurück. Die
    theologische Erklärung erweist sich z.\,T. als Kurzfassung der sogenannten zweiten
    antiochenischen Formel.
  \item[Überlieferung]Das Fragment des Rundbriefes überliefern
    Athanasius und Socrates; Sozomenus bietet h.\,e. III 5,5--7 nur
    ein Regest. Die Quelle der Kirchenhistoriker dürfte über
    Athanasius hinaus Sabinus von Heraclea sein, da sich nur bei Socr. und Soz. der Hinweis
    findet, daß es sich um einen Rundbrief handelt. Ferner könnte man
    aus dem Referat des Sozomenus (h.\,e. III 5,5~f.:
    \foreignlanguage{polutonikogreek}{piste'uein d`e sf~ac kat`a t`hn
      >ex >arq~hc paradoje~isan p'istin. e>~inai d`e ta'uthn <`hn
      <up'etaxan t~h| a>ut~wn >epistol~h|}\dots
    [\editioncite[106,13~f.]{Hansen:Soz}]) schließen, daß die eigentliche
    Glaubenserklärung der Synode (Dok. \ref{sec:AntII}), die bei Athanasius und Socrates ohne
    Unterbrechung gleich folgt (ab Z. \lineref{Par3}), ein Anhang zum
    Brief gewesen ist und erst von Athanasius und ihm folgend von
    Socrates an diese Stelle eingefügt wurde. Wie in
    Dok. \ref{sec:AntII} ist auch hier die Fassung des Athanasius
    vorzuziehen.
  \item[Fundstelle]Ath., syn. 22,3--7 (\editioncite[248,30--249,8]{Opitz1935}); Socr.,
    h.\,e. II 10,4--8 (\editioncite[99,20--100,12]{Hansen:Socr})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.2em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Ath.(BKPO R) Socr. (MF=b
AT)}}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!22,3--7}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II 10,4--8}
\kap{1}\looseness=-1\ <Hme~ic o>'ute >ak'oloujoi >Are'iou\edindex[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien}
geg'onamen -- p~wc
g`ar >ep'iskopoi >'ontec \edtext{>akoloujo~umen} {\Dfootnote{>akolouj'hsomen \latintext
Socr.}} presbut'erw|? -- o>'ute >'allhn tin`a p'istin par`a t`hn >ex >arq~hc
\edtext{paradoje~isan}{\Dfootnote{>ekteje~isan \latintext Socr.(bA)}}
\edtext{>edex'ameja}{\Dfootnote{>exedex'ameja \latintext Socr.(T)}}, 
\kap{2}\edtext{>all`a
ka`i a>uto`i}{\Dfootnote{>all'' a>uto`i \latintext Socr.(T) \greektext >all`a ka`i <hme~ic
\latintext Socr.(bA)}} >exetasta`i ka`i dokimasta`i t~hc p'istewc a>uto~u gen'omenoi
m~allon a>ut`on proshk'ameja \edtext{>'hper}{\Dfootnote{e>'iper \latintext Socr.(T)}}
>hkolouj'hsamen; \edtext{gn'wsesje d`e}{\Dfootnote{ka`i gn'wsesje \latintext Socr.(bA)}} 
>ap`o t~wn legom'enwn.
\pend
\pstart
\kap{3}\edlabel{Par3}memaj'hkamen g`ar \edtext{\abb{>ex >arq~hc}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(T)}} e>ic \edtext{\abb{<'ena}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 8,6; Eph
4,6}}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Epheser!4,6|textit}
\edtext{\abb{je`on
t`on}}{\Dfootnote {\latintext > Socr.(T)}} t~wn <'olwn je`on piste'uein, t`on
\edtext{\abb{p'antwn}}{\Dfootnote{+ t~wn \latintext Socr.(T)}} noht~wn te ka`i a>isjht~wn
dhmiourg'on te ka`i pronoht'hn, 
\kap{4}ka`i e>ic <'ena u<i`on to~u jeo~u
\edtext{\abb{monogen~h}}{\Afootnote{\latintext Io 1,14.18; 3,16; 1Io
4,9}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14}\edindex[bibel]{Johannes!1,18}\edindex[bibel]{Johannes!3,16}\edindex[bibel]{Johannes I!4,9}, pr`o
\edtext{\abb{p'antwn}}{\Dfootnote{+ t~wn \latintext
Socr.}} \edtext{\abb{a>i'wnwn}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor
2,7}}\edindex[bibel]{Korinther I!2,7|textit} <up'arqonta ka`i sun'onta t~w| gegennhk'oti
a>ut`on
patr'i, \edtext{\abb{di> o~<u \edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T)}} t`a
p'anta >eg'eneto}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 1,3; 1Cor 8,6; Col 1,16; Hebr
1,2}}\edindex[bibel]{Johannes!1,3|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit}, t`a
\edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} \edtext{\abb{<orat`a ka`i t`a
>a'orata}}{\Afootnote{\latintext Col 1,16}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16}, t`on ka`i
\edtext{\abb{>ep> \edtext{\abb{>esq'atwn}}{\Dfootnote{+ t~wn \latintext Socr.}}
<hmer~wn}}{\Afootnote{\latintext vgl. Hebr 1,2}}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit} kat''
e>udok'ian to~u patr`oc katelj'onta ka`i \edtext{\abb{s'arka}}{\Afootnote{\latintext vgl.
Io 1,14; Rom 1,3;
8,3}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14|textit}\edindex[bibel]{Roemer!1,3|textit}\edindex[bibel]{Roemer!8,3|textit} >ek
\edtext{\abb{t~hc}}{\Dfootnote{+ <ag'iac \latintext Socr.(bA)}}
\edtext{\abb{parj'enou}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt
1,23; Lc 1,27.34~f.}}\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}
\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit}
>aneilhf'ota ka`i \edlabel{jo434-1}p~asan t`hn patrik`hn a>uto~u
\edtext{bo'ulhsin}{\Dfootnote{boul`hn \latintext Socr.}}
\edtext{\abb{sunekpeplhrwk'ota}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io
4,34}}\edindex[bibel]{Johannes!4,34|textit}\edlabel{jo434-2},
\edtext{\abb{peponj'enai}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Petr 2,21; 3,18; Act
3,18}}\edindex[bibel]{Petrus I!2,21|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,18|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!3,18|textit} ka`i
\edtext{\abb{>eghg'erjai}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 16,21par; 1Cor 15,4; Rom 4,24; Eph
1,20}}\edindex[bibel]{Matthaeus!16,21par|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit}\edindex[bibel]{Roemer!4,24|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit} ka`i
\edtext{\abb{e>ic o>urano`uc
>anelhluj'enai}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mc 16,19; Act 1,2; 1Petr
3,22}}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,2|textit}
\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit} ka`i \edtext{\abb{>en dexi\aci\  to~u patr`oc
kaj'ezesjai}}{\Afootnote{\latintext
vgl. Ps 110,1; Eph 1,20; Col 3,1; 1Petr 3,22; Hebr 1,3; Mc
16,19}}\edindex[bibel]{Psalmen!110,1|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!3,1|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,3|textit}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit} ka`i
\edtext{\abb{p'alin}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} >erq'omenon
\edtext{\abb{kr~inai z~wntac ka`i nekro`uc}}{\Afootnote{\latintext 2Tim 4,1; 1Petr 4,5;
vgl. Io 5,22; Act 10,42}}\edindex[bibel]{Timotheus II!4,1}\edindex[bibel]{Petrus I!4,5}\edindex[bibel]{Johannes!5,22|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,42|textit}, ka`i
diam'enonta basil'ea ka`i je`on e>ic to`uc a>i~wnac.
\pend
\pstart
\kap{5}piste'uomen \edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}} ka`i e>ic t`o
<'agion pne~uma; e>i \edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T)}} de~i
prosje~inai piste'uomen ka`i per`i sark`oc >anast'asewc ka`i \edtext{\abb{zw~hc
a>iwn'iou}}{\Afootnote{\latintext vgl. Gal 6,8; 1Tim 1,16; Jud
21}}\edindex[bibel]{Galater!6,8|textit}\edindex[bibel]{Timotheus I!1,16|textit}\edindex[bibel]{Judas!21|textit}.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{1}Wir sind weder Gefolgsleute des Arius geworden~-- denn wie könnten wir als
Bischöfe einem Presbyter folgen?~-- noch haben wir einen anderen Glauben als den angenommen, der von
Anfang an überliefert ist, 
\kapR{2}sondern es haben, da wir auch selbst Prüfer und Gutachter
seines Glaubens gewesen sind, vielmehr wir ihn zugelassen,\footnoteA{Das bezieht sich
zurück auf die Rehabilitierung des Arius, vgl. Dok. \ref{ch:29} = Urk. 29; Dok. \ref{ch:30} = Urk. 30; Dok. \ref{ch:32} = Urk. 32; Dok. \ref{ch:Arius} und die einleitenden Bemerkungen zur Chronologie.} als daß wir ihm
gefolgt sind; ihr werdet es aber aus dem Gesagten erkennen.
\pend
\pstart
\kapR{3}Denn wir haben von Anfang an gelernt, an einen Gott, den Gott des Alls\footnoteA{Die
sonst üblichen Attribute ">Vater"<, ">Allmächtiger"< fehlen.}, zu glauben, den Schöpfer
und Bewahrer\footnoteA{Diese beiden Attribute stehen auch in der sog. 2. antiochenischen Formel (Dok. \ref{sec:AntII},1,1, dort ist
zusätzlich die übliche Beschreibung \griech{poiht'hn} eingefügt).} aller vorstellbaren und wahrnehmbaren Dinge,
\kapR{4}und an einen eingeborenen Sohn Gottes, der vor allen Zeiten existiert und mit
seinem Erzeuger, dem Vater, zusammen ist\footnoteA{Eine Kurzfassung der antimarkellischen
Aussagen, wie sie in der sog. 2. antiochenischen Formel (Dok. \ref{sec:AntII},1,6) ausführlich angehängt werden, die so natürlich auch eine Abgrenzung zum Arianismus bedeuten; vgl. auch den entsprechenden Passus bei
Theophronius \griech{ka`i >'onta pr`oc t`on je`on >en <upost'asei} in Dok. \ref{sec:AntIII},3.},
durch den auch alles wurde, das Sichtbare und das Unsichtbare, der in den letzten Tagen
nach dem Willen des Vaters herabkam und Fleisch aus der Jungfrau annahm und den ganzen
väterlichen Willen erfüllt hat,\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:AntII},4,1,4
(\refpassage{jo638-1}{jo638-2}).} der gelitten hat, auferweckt
worden ist, in den Himmel aufgestiegen ist, zur Rechten des Vaters sitzt und wieder kommt, um die Lebenden und die Toten zu richten, und der Herrscher und Gott auf ewig bleibt.
\pend
\pstart
\kapR{5}Wir glauben aber auch an den heiligen Geist; wenn aber noch etwas hinzuzufügen
ist, glauben wir auch an die Auferstehung des Fleisches und das ewige
Leben\footnoteA{Diese Aussagen, hier etwas salopp nachgereicht, finden sich nur im
Bekenntnis des Markell in seinem Brief (Dok. \ref{sec:MarkellJulius},11) und in dem
Bekenntnis, das Arius zu seiner Rehabilitierung vorlegte (Dok. \ref{ch:30} = Urk. 30,3).}.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
\selectlanguage{german}
% \clearpage