%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
%%%% 13.5.2004 Layout-Korrekturen (avs) %%%%
% \cleartooddpage
\section{Berichte über einen Brief der Synode von Antiochien im Jahr 341 an Julius von Rom}
% \label{sec:41.5}
\label{sec:BriefSynode341}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 341]Nach Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},22 wurden die
    römischen Gesandten gezwungen, bis Januar (341) in
    Antiochien\index[namen]{Antiochien} zu bleiben (zum Datum
    vgl. Einleitung zu Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341}). Diesen
    Gesandten wurde eine Antwort an den römischen Bischof mitgegeben,
    wie sich aus dem anschließenden Schreiben des
    Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom}
    (Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}) ergibt. Die dort genannten
    Adressaten Dianius\index[namen]{Dianius!Bischof von Caesarea},
    Flacillus\index[namen]{Flacillus!Bischof von Antiochien},
    Narcissus\index[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias},
    Eusebius\index[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien},
    Maris\index[namen]{Maris!Bischof von Chalcedon},
    Macedonius\index[namen]{Macedonius!Bischof von Mopsuestia} sind
    hier als Absender anzunehmen. Dianius\index[namen]{Dianius!Bischof
      von Caesarea}, Flacillus\index[namen]{Flacillus!Bischof von
      Antiochien}, Eusebius\index[namen]{Eusebius!Bischof von
      Nikomedien} und Theodorus\index[namen]{Theodorus!Bischof von
      Heraclea} werden neben anderen als wichtige Teilnehmer der
    Synode von Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 341} auch in
    den Berichten bei den Kirchenhistorikern Socrates und Sozomenus
    erwähnt (vgl. Dok.  \ref{sec:BerichteAntiochien341}).
  \item[Überlieferung]Es gibt Referate über ein Schriftstück der
    antiochenischen Synode an Julius von
    Rom\index[namen]{Julius!Bischof von Rom} bei den
    Kirchenhistorikern Socrates (h.\,e. II 15,5~f.)
    und Sozomenus (h.\,e. III 8,4--8). Ihnen
    dürfte dieser Text aus der Sammlung des Sabinus von
    Heraclea\index[namen]{Sabinus von Heraclea} vorgelegen haben, wie
    Socrates berichtet: ">Sabinus\index[namen]{Sabinus von
      Heraclea} dagegen, Anhänger der Häresie des
    Macedonius\index[namen]{Macedonius!Bischof von Konstantinopel},
    den ich bereits oben erwähnt habe, bietet die Briefe des Julius
    \index[namen]{Julius!Bischof von Rom}in seiner Synodalsammlung
    nicht, obwohl er den Brief der Antiochener an
    Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom} nicht ausläßt."<
    (\griech{Sab~inoc m'entoi <o t~hc Makedon'iou a<ir'esewc, o~<u
      ka`i >'hdh pr'oteron >emnhmone'usamen, t`ac par`a >Ioul'iou
      >epistol`ac >en t~h| Sunagwg~h| t~wn sunodik~wn o>uk >en'ejhken
      ka'itoi t`hn par`a t~wn >en >Antioqeia| pr`oc >Io'ulion o>u
      paral'ipwn.} Socr., h.\,e. II 17,10 [\editioncite[110,16--19]{Hansen:Socr}]) Aus der
    Antwort des Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom} auf diesen
    Brief (Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}; besonders § 11; 20--24; 40; 48;
    56; 58; 62~f.)  lassen sich diese Regesten bestätigen. Da Soz. in
    seinem Referat (§ 2,5) berichtet, daß in diesem Brief selbst über
    dogmatische Dinge nicht verhandelt wurde, ist davon auszugehen,
    daß die sogenannte erste antiochenische Formel (Dok. \ref{sec:AntI}) nicht
    direkt zu diesem Brief gehörte, wurde aber eventuell den römischen
    Gesandten gesondert mitgegeben.
  \item[Fundstelle]\refpassage{socrber1}{socrber2} Socr., h.\,e. II
    15,5~f. (\editioncite[106,4--11]{Hansen:Socr}); \refpassage{sozber1}{sozber2} Soz.,
    h.\,e. III 8,4--8 (\editioncite[111,4--26]{Hansen:Soz})
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{Der Bericht des Socrates}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.3em\edtext{\abb{}}{\xxref{socrber1}{socrber2}\Cfootnote{\latintext Socr. (MF=b AT
Arm.)}}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II 15,5~f.} %% Bezeugungsleiste
\kap{1}O<i\edlabel{socrber1} \edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > T}} dex'amenoi <'ubrin >epoio~unto
t`hn >ep'iplhxin, ka`i s'unodon >en t~h| >Antioqe'ia|\edindex[synoden]{Antiochien!a. 341}
khr'uxantec, \edtext{\abb{sunelj'ontec}}{\Dfootnote{+ te \latintext A}} >en a>ut~h|
\edtext{koin~h| gn'wmh| di> >epistol~hc sfodr'oteron}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
gn'wmh| koin~h| sfodr'oteron di> >epistol~hc \latintext bA}} >antegkalo~usi t~w|
>Ioul'iw|\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}, dhlo~untec m`h de~in kanon'izesjai par>
a>uto~u, e>i bo'ulointo >exela'unein tin`ac \edtext{t~wn >ekklhsi~wn}{\Dfootnote{t~hc
>ekklhs'iac \latintext Arm.}}; \edtext{mhd`e}{\Dfootnote{mhd`en \latintext
M\textsuperscript{1}}} g`ar a>uto`uc >anteipe~in, <'ote
\edtext{\abb{Na'uaton}}{\Dfootnote{\latintext Cod.Nic. \greektext Nau'ation \latintext A
\griech{Nauatian~wn} M\textsuperscript{1} \griech{Nau'aton} M\textsuperscript{r}F
\griech{Nabatiano`uc} T \griech{Nauatiano`i} Arm.}}\edindex[namen]{Novatian!Presbyter in
Rom} t~hc >ekklhs'iac \edtext{>'hlaunon}{\Dfootnote{>'hlaunen \dt{M\textsuperscript{1} AT}
>el'ash| \dt{Arm. +} <o t~w >eke~ise kat`a kairo`uc t~hc >episkop~hc <hgo~umenoc \dt{T}}}.
Ta~uta m`en o<i t~hc <e'w|ac >ep'iskopoi \edtext{t~w| t~hc <R'wmhc
>episk'opw|}{\Dfootnote{t~w| >episk'opw| <R'wmhc \latintext bA > Arm.}}
>Ioul'iw|\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} diep'emponto.\edlabel{socrber2}
\pend
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
% \autor{Sokrates} 
\noindent\kapR{II 15,5}Die Empfänger aber hielten den Tadel für eine Kränkung und riefen eine
Synode in Antiochien aus, und als sie dann auf ihr zusammengekommen waren, machten sie einmütig 
wiederum Julius ziemlich heftig in einem Brief Vorwürfe und zeigten auf, daß es nicht an ihm sei, darüber zu befinden, wenn sie Leute aus den Kirchen ausschließen wollten; denn auch sie selbst hätten
nicht widersprochen, als man Novatian\footnoteA{\protect\label{fn:Novatian}Novatian,
römischer Presbyter, wurde im sogenannten Streit um die \textit{lapsi} wegen seiner härteren Haltung
zu Bußmaßnahmen vom römischen Bischof und einer Synode exkommuniziert (Eus., h.\,e. VI 43;
Hier., vir.\,ill. 70). Vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},20.} aus der Kirche ausschloß.
\kapR{6}Dies also schickten die Bischöfe des Ostens an Julius, den Bischof von Rom.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\autor{Der Bericht des Sozomenus}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\pstart
\hskip -1.6em\edtext{\abb{}}{\xxref{sozber1}{sozber2}\Cfootnote{\latintext Soz. (BC =
b)}}\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!III 8,4--8} %% Bezeugungsleiste
\kap{2,1}o<i\edlabel{sozber1} d`e >ep`i ta'utaic qalep~wc >'hnegkan ka`i sulleg'entec >en
>Antioqe'ia|\index[synoden]{Antiochien!a. 341}
>ant'egrayan \hbox{>Ioul'iw|}\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} kekalliephm'enhn
tin`a ka`i dikanik~wc suntetagm'enhn >epistol'hn,
e>irwne'iac te poll~hc >an'aplewn ka`i >apeil~hc o>uk >amoiro~usan deinot'athc.
f'erein \kap{2}m`en \edtext{\abb{g`ar}}{\Dfootnote{+ par`a \latintext coni. Schwartz}}
p~asi filotim'ian t`hn <Rwma'iwn\edindex[namen]{Rom} >ekklhs'ian >en to~ic
gr'ammasin <wmol'ogoun, <wc
>apost'olwn frontist'hrion ka`i e>usebe'iac mhtr'opolin >ex >arq~hc gegenhm'enhn, e>i ka`i
>ek t~hc <'ew >ened'hmhsan \edtext{a>ut~h|}{\Dfootnote{>auto`i \dt{B}}} o<i to~u d'ogmatoc
e>ishghta'i. o>u par`a to~uto d`e t`a deutere~ia f'erein >hx'ioun, <'oti m`h meg'ejei >`h
pl'hjei \edtext{\abb{>ekklhsi~wn}}{\Dfootnote{\latintext coni. Primmer \greektext >ekklhs'iac \latintext b}} pleonekto~usin, <wc
>aret~h| ka`i proair'esei nik~wntec. 
\pend
\pstart
\kap{3}e>ic >egkl'hmata d`e prof'erontec >Ioul'iw|\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}
t`o koinwn~hsai to~ic >amf`i t`on
>Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Anazarba} >eqal'epainon <wc
<ubrism'enhc a>ut~wn t~hc sun'odou ka`i t~hc >apof'asewc
>anaireje'ishc; ka`i t`o gen'omenon <wc >'adikon ka`i >ekklhsiastiko~u jesmo~u >ap\aci don
di'eballon.
\kap{4}>ep`i to'utoic d`e <wd'ipwc memy'amenoi ka`i dein`a peponj'enai
martur'amenoi, deqom'enw| m`en >Ioul'iw|\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} t`hn
kaja'iresin t~wn pr`oc
\edtext{a>ut~wn}{\Dfootnote{>aut`on \latintext b (corr. C\textsuperscript{1})}}
>elhlam'enwn ka`i t`hn kat'astasin t~wn >ant'' a>ut~wn qeirotonhj'entwn e>ir'hnhn ka`i
koinwn'ian >ephgg'ellonto, \edtext{>anjistam'enw|}{\Dfootnote{>anjistam'enwn \latintext
B}} d`e to~ic dedogm'enoic \edtext{t>anant'ia}{\Dfootnote{t`a >enant'ia \latintext C}}
prohg'oreusan; >epe`i ka`i to`uc pr`o a>ut~wn >an`a t`hn <'ew <ier'eac o>ud`en >anteipe~in
>isqur'izonto, <hn'ika \edtext{Nau'atoc}{\Dfootnote{Nauatian`oc \latintext b (corr.
R\textsuperscript{c})}}\edindex[namen]{Novatian!Presbyter in Rom} t~hc
<Rwma'iwn\edindex[namen]{Rom} >ekklhs'iac >hl'ajh. 
\pend
\pstart
\kap{5}per`i d`e t~wn pepragm'enwn par`a t`a d'oxanta to~ic >en
Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} suneljo~usin
o>ud`en a>ut~w| >ant'egrayan, poll`ac m`en a>it'iac >'eqein e>ic para'ithsin >anagka'ian
t~wn gegenhm'enwn dhl'wsantec, >apologe~isjai d`e n~un <up`er to'utwn peritt`on e>ip'ontec
<wc <'apax <omo~u >ep`i p~asin >adike~in <uponohj'entec.\edlabel{sozber2}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
% \autor{Sozomenus} 
\noindent\kapR{III 8,4}Diese aber waren ungehalten darüber\footnoteA{Das heißt über das Schreiben
des Julius von Rom, vgl. Dok. \ref{sec:BriefJulius}}, versammelten sich in
Antiochien und schrieben Julius einen wohlklingend und rechtskundig verfaßten Brief
zurück\footnoteA{Es ging im Wesentlichen um das kirchenrechtliche Problem, welche
Kompetenzen welche Synode hat und wieweit synodale Urteile gültig oder revidierbar sind:
Hat eine römische Synode das Recht, das Urteil einer antiochenischen Synode aufzuheben?
Die Antiochener beharrten auf ihren gleichwertigen Rang und drohten Julius sogar mit
Exkommunikation, falls er die Abgesetzten aufnehme. Julius hielt daraufhin den Antiochenern
vor, es liege nicht in deren Machtbereich, Bischöfe in Alexandrien ein- und
abzusetzen, außerdem würden sie selbst durch die Wiederaufnahme von ">Arianer"< die
Beschlüsse der Synode von Nicaea 325 n.\,Chr. revidieren (Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}). In
diesem Zusammenhang wird bereits eine starke Ost-West-Spannung deutlich, die sich auf der
Synode von Serdica verfestigt hat (vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}).}, gespickt mit lauter
Doppeldeutigkeiten und keineswegs ohne heftigste Drohung. \kapR{5}Sie gaben zwar in ihrem
Schreiben zu, daß die Kirche von Rom von allen in Ehren gehalten werde, da sie von Anfang
an Studierzimmer der Apostel und Hauptstadt der Gottesfurcht gewesen sei, wenn auch
die Urheber des Glaubens aus dem Osten nach Rom gekommen seien. Sie forderten aber, nicht
dadurch an zweiter Stelle zu stehen, daß sie nicht in Größe oder Menge der Kirchen Rom
überragten, da sie nämlich durch Tugend und Gesinnung siegen würden. 
\pend
\pstart
\kapR{6}Sie machten aber auch Julius Vorwürfe, daß er mit denen um Athanasius in
Gemeinschaft stehe, und beklagten sich, daß somit ihre Synode entehrt und ihr 
Beschluß aufgehoben worden sei. Die Geschehnisse verdächtigten sie als rechtlos und abweichend 
vom kirchlichen Gesetz. \kapR{7}Nachdem sie also derartige Vorwürfe vorgebracht und auf
die grobe Mißhandlung hingewiesen hatten, boten sie Julius Frieden und Gemeinschaft an,
wenn er die Absetzung der von ihnen Vertriebenen und die Einsetzung der an ihrer Stelle
Gewählten übernehme; wenn er den Beschlüssen aber Widerstand entgegensetze, so kündigten
sie Gegenteiliges an. Denn auch die östlichen Bischöfe vor ihnen hätten sich nicht dazu
ermächtigt zu widersprechen, als Novatian\footnoteA{Vgl. oben Anm. \ref{fn:Novatian} 
auf S. \pageref{fn:Novatian}.} aus der Kirche von Rom ausgeschlossen wurde. 
\pend
\pstart
\kapR{8}Über die Vorfälle im Widerspruch zu den Beschlüssen der in Nicaea Versammelten
schrieben sie ihm nichts zurück, nachdem sie eröffnet hatten, daß sie viele Gründe für
eine erzwungene Ablehnung der Geschehnisse hätten, und fügten hinzu, es sei
überflüssig, sich jetzt in diesen Sachen zu verteidigen, da ihnen unterstellt werde, immer
und in allem im Unrecht zu sein. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
\selectlanguage{german}