% \cleartooddpage
% \renewcommand*{\goalfraction}{.6}
%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
%%%%
\section{Brief des Markell von Ancyra an Julius von Rom}
% \label{sec:41.6}
\label{sec:MarkellJulius}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Frühjahr 341]Nach seiner ersten Verurteilung vor 337
    (vgl. Dok.  \ref{ch:Konstantinopel336}) konnte
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} nach
    Konstantins\index[namen]{Konstantin, Kaiser} Tod auf seinen
    Bischofssitz Ancyra zurückkehren
    (vgl. Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},10), wurde aber erneut
    vertrieben und floh um 339/340 nach Rom\index[namen]{Rom}, um seine theologische
    Rehabilitierung zu erreichen. Als jedoch nach langem Warten
    (Markell nennt ein Jahr und drei Monate) auf eine Delegation der
    Antiochener nichts geschah und sogar eine Absage eintraf
    (vgl. Dok.  \ref{sec:BriefSynode341}), verfaßte
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} diesen Brief, da er
    abreisen wollte (das Ziel ist unbekannt). Er bat
    Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom}, seinen Brief dem
    Synodalschreiben beizufügen. Ein Abschnitt aus dem Brief des
    Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom}
    (s. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},48~f.; vgl.  auch h.\,Ar. 6)
    bestätigt, daß auf der römischen Synode über
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} verhandelt wurde,
    er seinen Glauben erklären mußte und daraufhin rehabilitiert
    wurde. Es ist daher wenig wahrscheinlich, daß
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} diesen Brief noch
    vor der römischen Synode schrieb. Daher dürfte dieser Text in das
    Frühjahr 341 zu datieren sein.
  \item[Überlieferung]Der Text des Briefes ist nur durch Epiphanius
    überliefert; der Brief wird erwähnt Ath., h.\,Ar. 6,2
    (\editioncite[186,4~f.]{Opitz1935}).
  \item[Fundstelle]Epiph., haer. 72,2,1--3,5 (\editioncite[256,13--259,3]{Epi}) [~= Marcell., fr. 129 (\editioncite[214,12--215,39]{Klostermann}; \editioncite[124--128]{Vinzent:Markell}]
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.5em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Epiph.
(J)}}\specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!72,2,1--3,5} %% Bezeugungsleiste
\noindent\kap{1}T~w| makariwt'atw| sulleitourg~w| >Ioul'iw|\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} M'arkelloc\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} >en Qrist~w| qa'irein. 
\pend
\pstart
\kap{2}>Epeid'h tinec t~wn katagnwsj'entwn pr'oteron >ep`i t~w| m`h >orj~wc piste'uein,
o<`uc >eg`w >en t~h| kat`a N'ikaian\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} sun'odw| di'hlegxa,
kat'' >emo~u gr'ayai t~h|
jeosebe'ia| sou >et'olmhsan, <wc >`an >emo~u m`h >orj~wc \edtext{\abb{mhd`e}}{\Dfootnote{\dt{coni. Dindorf} m'hte \dt{J}}} >ekklhsiastik~wc
frono~untoc, t`o <eaut~wn >'egklhma e>ic >em`e metatej~hnai spoud'azontec,
\kap{3}to'utou <'eneken >anagka~ion <hghs'amhn >apant'hsac e>ic t`hn
<R'wmhn\edindex[namen]{Rom} <upomn~hsa'i
se, <'ina to`uc kat'' >emo~u gr'ayantac metaste'ilh| <up`er to~u
\edtext{\abb{>apant'hsantac}}{\Dfootnote{\dt{coni. Cornarius} >apant'hsantoc \dt{J}}}
a>uto`uc >ep'' >amfot'eroic >elegqj~hnai <up'' >emo~u, <'oti \edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\dt{del. Schwartz}}} ka`i <`a gegr'afasi kat''
>emo~u yeud~h >'onta tugq'anei ka`i \edtext{\abb{<'oti}}{\Dfootnote{\dt{del. Schwartz}}} >'eti ka`i n~un >epim'enousi t~h| <eaut~wn
prot'era| pl'anh| ka`i dein`a kat'a te t~wn to~u jeo~u >ekklhsi~wn ka`i <hm~wn t~wn
proest'wtwn a>ut~wn tetolm'hkasin.
>epe`i\kap{4} to'inun >apant~hsai o>uk >hboul'hjhsan, >aposte'ilant'oc sou presbut'erouc
pr`oc a>uto`uc ka`i ta~uta >emo~u >eniaut`on ka`i tre~ic <'olouc m~hnac >en t~h| <R'wmh|
pepoihk'otoc, >anagka~ion <hghs'amhn, m'ellwn >ente~ujen >exi'enai, >'eggraf'on soi t`hn
>emauto~u p'istin met`a p'ashc >alhje'iac t~h| >emauto~u qeir`i gr'ayac >epido~unai, <`hn
>'emajon >'ek te t~wn je'iwn graf~wn >edid'aqjhn, ka`i t~wn kak~wc <up'' a>ut~wn
legom'enwn <upomn~hsa'i se, <'ina gn~w|c o<~ic qr'wmenoi pr`oc >ap'athn t~wn >akou'ontwn
l'ogoic t`hn >al'hjeian kr'uptein bo'ulontai.
\pend
\pstart
\kap{5}fas`i g`ar m`h >'idion ka`i >alhjin`on l'ogon e>~inai to~u
\edtext{\abb{pantokr'atoroc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Apc 1,8
u.ö.}}\edindex[bibel]{Offenbarung!1,8|textit} jeo~u t`on u<i`on t`on \edtext{\abb{k'urion
<hm~wn
>Ihso~un Qrist'on}}{\Afootnote{\latintext vgl. Rom 1,4; 1Cor
8,6}}\edindex[bibel]{Roemer!1,4|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}, >all''
<'eteron a>uto~u
l'ogon e>~inai ka`i <et'eran \edtext{\abb{sof'ian ka`i d'unamin}}{\Afootnote{\latintext
vgl. 1Cor 1,24}}\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}. to~uton gen'omenon <up'' a>uto~u
>wnom'asjai \edtext{\abb{l'ogon}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io
1,1}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1|textit} ka`i sof'ian ka`i d'unamin, ka`i di`a t`o
o<'utwc
a>uto`uc frone~in >'allhn <up'ostasin diest~wsan to~u patr`oc e>~ina'i fasin. 
\kap{6}>'eti \edtext{m'entoi}{\Dfootnote{m`en \dt{coni. Rettberg} m`hn \dt{coni. Klostermann}}} ka`i
pro\"{u}p'arqein to~u u<io~u t`on pat'era di'' <~wn gr'afousin >apofa'inontai
\Ladd{\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext add. Cornarius}}} m`h e>~inai
a>ut`on >alhj~wc u<i`on >ek to~u jeo~u; >all`a k>`an
\edtext{\abb{l'egwsin}}{\Dfootnote{\latintext coni. Dindorf \greektext l'egousin
\latintext J}} >ek to~u jeo~u, o<'utwc l'egousin <wc \edtext{\abb{ka`i t`a
p'anta}}{\Dfootnote{\latintext coni. Rettberg \greektext kat`a p'anta \latintext J}}. >'eti m`hn
ka`i <'oti >~hn pote <'ote o>uk >~hn l'egein tolm~wsi ka`i kt'isma a>ut`on ka`i po'ihma
e>~inai, dior'izontec a>ut`on >ap`o to~u patr'oc. to`uc o>~un ta~uta l'egontac
>allotr'iouc t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac e>~inai pep'isteumai.
\pend
\pstart
\kap{7}piste'uw d'e, <ep'omenoc ta~ic je'iaic grafa~ic, <'oti \edtext{\abb{e<~ic
je`oc}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 8,6; Eph 4,6}}
\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Epheser!4,6|textit} ka`i <o to'utou
\edtext{\abb{monogen`hc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 1,14.18; 3,16; 1Io
4,9}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14|textit}\edindex[bibel]{Johannes!1,18|textit}
\edindex[bibel]{Johannes!3,16|textit}\edindex[bibel]{Johannes I!4,9|textit} u<i`oc l'ogoc,
<o >ae`i sunup'arqwn t~w| patr`i ka`i
mhdep'wpote >arq`hn to~u e>~inai >esqhk'wc, >alhj~wc >ek to~u jeo~u <up'arqwn, o>u
ktisje'ic, o>u poihje'ic, >all`a >ae`i >'wn, >ae`i sumbasile'uwn t~w| je~w| ka`i patr'i,
\edtext{((o<~u t~hc basile'iac)), kat`a t`hn to~u >apost'olou martur'ian, ((o>uk >'estai
t'eloc))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Lc
1,33}}\edindex[bibel]{Lukas!1,33}. 
\kap{8}o<~utoc u<i'oc, \edtext{\abb{o<~utoc d'unamic,
o<~utoc sof'ia}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 1,24}},
\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}
o<~utoc >'idioc ka`i >alhj`hc to~u jeo~u l'ogoc, <o \edtext{\abb{k'urioc <hm~wn >Ihso~uc
Qrist'oc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Rom 1,4; 1Cor
8,6}}\edindex[bibel]{Roemer!1,4|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit},
>adia'iretoc d'unamic to~u
jeo~u, di'' o<~u \edtext{t`a}{\lemma{\abb{t`a\textsuperscript{1}}}\Dfootnote{\latintext del. Klostermann}} p'anta t`a
gen'omena g'egone, kaj`wc t`o e>uagg'elion marture~i
\edtext{\abb{l'egon}}{\Dfootnote{\dt{coni. Holl} l'egwn \dt{J}}} \edtext{((>en >arq~h|
>~hn <o l'ogoc, ka`i <o l'ogoc >~hn pr`oc t`on je'on, ka`i je`oc >~hn <o l'ogoc. p'anta
di'' a>uto~u >eg'eneto, ka`i qwr`ic a>uto~u >eg'eneto o>ud`e <'en.))}{\lemma {\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 1,1--3; vgl. 1Cor 8,6; Col 1,16; Hebr
1,2}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1--3}
\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}
\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit} 
\kap{9}o<~ut'oc >estin <o
l'ogoc, per`i o<~u ka`i Louk~ac <o e>uaggelist`hc marture~i l'egwn \edtext{((kaj`wc
par'edwkan <hm~in o<i >ap'' >arq~hc a>ut'optai ka`i <uphr'etai gen'omenoi to~u
l'ogou))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Lc
1,2}}\edindex[bibel]{Lukas!1,2}; per`i to'utou ka`i Dau`id >'efh ((\edtext{>exhre'uxato <h
kard'ia mou l'ogon >agaj'on}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Ps 44,2}}\edindex[bibel]{Psalmen!44,2}.)) 
\kap{10}o<'utw
ka`i <o k'urioc <hm~wn >Ihso~uc Qrist`oc <hm~ac did'askei di`a to~u e>uaggel'iou, l'egwn
((\edtext{>eg`w >ek to~u patr`oc >ex~hljon ka`i <'hkw}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 8,42}}\edindex[bibel]{Johannes!8,42})); o<~utoc
\edtext{\abb{>ep'' >esq'atwn t~wn <hmer~wn}}{\Afootnote{\latintext Hebr
1,2}}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2} \edtext{\abb{katelj`wn}}{\Afootnote{\latintext vgl. Iac
3,15}}\edindex[bibel]{Jakobus!3,15|textit} di`a t`hn <hmet'eran swthr'ian ka`i
\edtext{\abb{>ek
t~hc parj'enou Mar'iac gennhje`ic}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 1,23; Lc
1,27.34~f.}}\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}
\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit} \edtext{\abb{t`on >'anjrwpon
\edtext{>'elabe}{\Dfootnote{>an'elabe \latintext
coni. Klostermann}}}}{\Afootnote{\latintext vgl. Phil 2,7; auch Io 1,14; 1Cor
15,47}}.\edindex[bibel]{Philipper!2,7|textit}\edindex[bibel]{Johannes!1,14|textit}
\edindex[bibel]{Korinther I!15,47|textit}
\pend
\pstart
\kap{11}Piste'uw o>~un
e>ic je`on \edtext{\abb{pantokr'atora}}{\Afootnote{\latintext vgl. Apc 1,8
u.ö.}}\edindex[bibel]{Offenbarung!1,8|textit} 
% \pend
% \pstart
ka`i e>ic Qrist`on >Ihso~un t`on u<i`on a>uto~u t`on
\edtext{\abb{monogen~h}}{\Afootnote{\latintext Io 1,14.18; 3,16; 1Io
4,9}},\edindex[bibel]{Johannes!1,14}\edindex[bibel]{Johannes!1,18}\edindex[bibel]{Johannes!3,16}
\edindex[bibel]{Johannes I!4,9} t`on \edtext{\abb{k'urion <hm~wn}}{\Afootnote{\latintext
vgl. Rom 1,4}}\edindex[bibel]{Roemer!1,4|textit}
% \pend
% \pstart
t`on gennhj'enta \edtext{\abb{>ek pne'umatoc <ag'iou}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt
1,20}}\edindex[bibel]{Matthaeus!1,20|textit} ka`i Mar'iac t~hc
\edtext{\abb{parj'enou}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 1,23; Lc
1,27.34~f.}},\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}
\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit} 
% \pend
% \pstart
t`on \edtext{\abb{>ep`i Pont'iou Pil'atou}}{\Afootnote{\latintext 1Tim
6,13}}\edindex[bibel]{Timotheus I!6,13} \edtext{\abb{staurwj'enta}}{\Afootnote{\latintext
1Cor 1,23; 2,2.8; 2Cor 13,4; Gal 3,1}}\edindex[bibel]{Korinther I!1,23}\edindex[bibel]{Korinther I!2,2}\edindex[bibel]{Korinther I!2,8}\edindex[bibel]{Korinther II!13,4}\edindex[bibel]{Galater!3,1} ka`i
\edtext{\abb{taf'enta}}{\Afootnote{\latintext vgl.
Mt 27,60par}}\edindex[bibel]{Matthaeus!27,60par|textit} 
% \pend
% \pstart
ka`i \edtext{\abb{t~h| tr'ith| <hm'era| >anast'anta}}{\Afootnote{\latintext vgl. Lc 24,46;
1Cor 15,4; 1Thess 4,14; Eph 1,20; und Mt 17,9par;
20,19par}}\edindex[bibel]{Lukas!24,46|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit}\edindex[bibel]{Thessalonicher I!4,14|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!17,9par|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19par|textit} >ek t~wn
nekr~wn, 
% \pend
% \pstart
\edtext{\abb{>anab'anta e>ic to`uc o>urano`uc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 3,13; Apc
11,12; Act 2,34}}\edindex[bibel]{Johannes!3,13|textit}\edindex[bibel]{Offenbarung!11,12|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,34|textit} 
% \pend
% \pstart
ka`i \edtext{\abb{kaj'hmenon >en dexi\aci\ to~u patr'oc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Ps
110,1; Eph 1,20; Col 3,1; 1Petr 3,22; Hebr 1,3; Mc
16,19}}\edindex[bibel]{Psalmen!110,1|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!3,1|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,3|textit}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}, <'ojen
>'erqetai \edtext{\abb{kr'inein z~wntac ka`i nekro'uc}}{\Afootnote{\latintext 2Tim 4,1;
1Petr 4,5; vgl. Io 5,22; Act 10,42}}\edindex[bibel]{Timotheus II!4,1}\edindex[bibel]{Petrus I!4,5}\edindex[bibel]{Johannes!5,22|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,42|textit};
% \pend
% \pstart
ka`i e>ic t`o <'agion pne~uma,
% \pend
% \pstart
\edtext{\abb{<ag'ian >ekklhs'ian}}{\Afootnote{\latintext Hermas 1,6; 3,4}},
\edtext{\abb{>'afesin <amarti~wn}}{\Afootnote{\latintext Mt 26,28; Mc 1,4; Lc 1,77; 3,3;
24,27}}\edindex[bibel]{Matthaeus!26,28}\edindex[bibel]{Markus!1,4}\edindex[bibel]{Lukas!1,77}\edindex[bibel]{Lukas!3,3}\edindex[bibel]{Lukas!24,27}, 
% \pend
% \pstart
sark`oc >an'astasin, \edtext{\abb{zw`hn a>i'wnion}}{\Afootnote{\latintext vgl. Gal 6,8;
1Tim 1,16; Jud 21}}\edindex[bibel]{Galater!6,8|textit}\edindex[bibel]{Timotheus I!1,16|textit}\edindex[bibel]{Judas!21|textit}. 
\pend
\pstart
\kap{12}>Adia'ireton e>~inai t`hn je'othta to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u par`a t~wn je'iwn
memaj'hkamen graf~wn. e>i g'ar tic qwr'izei t`on u<i`on tout'esti t`on l'ogon to~u
pantokr'atoroc jeo~u, >an'agkh a>ut`on >`h d'uo jeo`uc e>~inai nom'izein, <'oper
>all'otrion t~hc je'iac didaskal'iac e>~inai nen'omistai, >`h t`on l'ogon m`h e>~inai
je`on <omologe~in, <'oper ka`i a>ut`o >all'otrion t~hc >orj~hc p'istewc \edtext{\abb{e>~inai}}{\Dfootnote{\dt{del. Rettberg}}} fa'inetai,
to~u e>uaggelisto~u l'egontoc ((\edtext{ka`i je`oc >~hn <o l'ogoc}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 1,1}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1}.)) 
\kap{13}>eg`w d`e >akrib~wc mem'ajhka <'oti >adia'iretoc ka`i >aq'wrist'oc >estin
\edtext{<h d'unamic}{\Dfootnote{<~h| d'unamic \dt{coni. Rettberg}}} to~u
patr'oc, <o u<i'oc. a>ut`oc g`ar <o swt`hr <o k'urioc <hm~wn >Ihso~uc Qrist'oc fhsin
((\edtext{>en >emo`i <o pat`hr k>ag`w >en t~w| patr'i}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io
10,38}}\edindex[bibel]{Johannes!10,38})) ka`i ((\edtext{>eg`w ka`i <o pat`hr <'en
>esmen}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io
10,30}}\edindex[bibel]{Johannes!10,30})) ka`i ((\edtext{<o >em`e <ewrak`wc <e'wraken t`on
pat'era}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io
14,9}}\edindex[bibel]{Johannes!14,9}.))
\kap{14}ta'uthn ka`i par`a t~wn je'iwn graf~wn e>ilhf`wc t`hn p'istin ka`i par`a t~wn
kat`a je`on prog'onwn didaqje`ic >'en te t~h| to~u jeo~u >ekklhs'ia| khr'uttw ka`i pr`oc
s`e n~un g'egrafa, t`o >ant'igrafon to'utou par'' >emaut~w| katasq'wn.
\kap{15}ka`i >axi~w t`o >ant'itup'on se to'utou t~h| pr`oc to`uc >episk'opouc >epistol~h|
>eggr'ayai, <'ina m'h tinec t~wn >akrib~wc m`h e>id'otwn <hm~ac
\edtext{k>ake'inouc}{\Dfootnote{k>ake'inoic \dt{coni. Petavius}}} to~ic <up'' a>ut~wn
grafe~isi pros'eqontec >apathj~wsin. >'errwsje. 
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{72,2,1}Den seligsten Mitdiener Julius grüßt Markell in Christus.
\pend
\pstart
Nachdem einige von denen, die früher schon verurteilt worden waren\footnoteA{Zur
Verurteilung z.\,B. des Eusebius von Caesarea vor der Synode von Nicaea vgl. Dok. \ref{ch:22}~= Urk. 22 und die Einleitung zur Chronologie; zur
Verurteilung des Eusebius von Nikomedien und des Theognis von Nicaea vgl. Dok. \ref{ch:27}~= Urk. 27; Dok. \ref{ch:31} = Urk. 31 und Dok.
\ref{sec:BriefJuliusII},32 Anm.}, weil sie nicht richtig glauben, und die ich auf der Synode
von Nicaea überführt hatte\footnoteA{Über Markells Rolle auf der Synode von Nicaea gibt es nur
den allgemeinen Hinweis, er habe Arius und seinen Anhängern widersprochen (Brief des
Julius, Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},14; 49).}, es gewagt haben, gegen mich an deine
Gottesfurcht zu schreiben, daß ich nicht richtig und nicht kirchlich\footnoteA{Vgl. den
Titel des zweiten Hauptwerkes des Eusebius von Caesarea gegen Markell ">Über die kirchliche
Theologie"<.} dächte, wobei sie sich beeilen, ihr eigenes Vergehen auf mich zu übertragen,
\kapR{2,2}sah ich mich deswegen gezwungen, nach Rom zu reisen, um dich daran zu
erinnern, daß du die, die gegen mich geschrieben haben, rufen läßt, auf daß sie nach
ihrer Ankunft von mir in zweierlei Dingen überführt werden, nämlich daß sich das, was sie gegen
mich schreiben, als Lüge erweist, und daß sie auch jetzt noch in ihrem früheren
Irrtum verbleiben und sich fortwährend fürchterliche Dinge gegen die Kirchen Gottes und gegen
uns, deren Vorsteher, erlauben. \kapR{2,3}Da sie sich jedoch nicht einfinden wollten, nachdem
du Presbyter zu ihnen geschickt hattest und nachdem ich diese Angelegenheit ein Jahr lang
und ganze drei Monate in Rom vorangetrieben hatte\footnoteA{Vgl. die Absage in Dok.
\ref{sec:BriefSynode341} und die einleitenden Bemerkungen zu Dok. \ref{sec:BriefJulius}
und \ref{sec:BriefJuliusII}.}, sah ich mich, da ich von hier fortgehen möchte, gezwungen,
dir eine schriftliche Fassung, die ich der Wahrheit gemäß eigenhändig aufgeschrieben habe,
meines eigenen Glaubens, den ich gelernt habe und über den ich aus den göttlichen Schriften belehrt wurde,
zu übergeben und dich an ihre schlimmen Aussagen zu erinnern, damit du erkennst, welche Worte sie zur Täuschung der Zuhörer verwenden und dadurch die Wahrheit verbergen wollen.
\pend
\pstart
\kapR{2,4}Sie sagen nämlich, daß unser Herr Jesus Christus, der Sohn\footnoteA{Die Eusebianer
warfen Markell vor, er lehne die Bezeichnung ">Sohn"< für den Präexistenten ab (Eus.,
e.\,th. II 14,11--15; 16; 19,4 u.\,ö.), wogegen Markell sich hier verteidigt.} des allmächtigen Gottes, nicht
sein eigenes und wahres Wort sei\footnoteA{Markell betont, daß der Präexistente
das \textit{wahre Wort} Gottes ist, um die Nähe und Einheit mit Gott zu beschreiben (vgl.
fr. 65 Seibt/Vinzent), Eusebius von Caesarea dagegen legt Wert darauf, daß der Sohn Gottes
\textit{wahrer Sohn} ist (vgl. z.\,B. Dok. \ref{ch:22}~= Urk. 22,5 und Dok. \ref{sec:AntII},1,6; auch Asterius,
fr. 60), um die selbständige Existenz des Sohnes neben Gott herauszustellen.}, sondern ein
anderes\footnoteA{Markell kritisiert hiermit (und mit \griech{>'allhn <up'ostasin}) vor
allem die Lehre eines doppelten Logos (vgl. Marcell., fr. 117
Seibt/Vinzent), die er bei Asterius erkennt (vgl. Asterius, fr. 11, 12, 52, 54, 55,
56, 61, 62, auch 64, 65, 71, 74) und die auch Ps.-Ath., Ar. IV 1--4 diskutiert wird. Vgl. auch
\griech{>en <upost'asei} in der Erklärung des Theophronius (Dok. \ref{sec:AntIII},3).}
Wort und eine andere Weisheit und eine andere Kraft als er. Sie sagen, daß dieser, der durch ihn wurde, Wort, Weisheit und Kraft genannt werde, und dadurch, daß sie so denken, sagen sie, daß er eine andere Hypostase sei, die sich von der des Vaters unterscheide.\footnoteA{Hier wird deutlich, daß sich die theologische Diskussion seit Nicaea auf die Frage verschoben hat, ob der Vater und der Sohn eine oder
zwei Hypostasen seien (vgl. Dok. \ref{sec:AntII},1,6). Markell unterstellt mit seinen
anschließenden Bemerkungen (vgl. auch fr. 50; 51; 85; 86 Seibt/Vinzent), die Eusebianer lehrten damit dasselbe wie die ">Arianer"<.} 
\kapR{2,5}Ferner zeigen sie auch durch das, was sie schreiben, daß der Vater vor dem Sohn existiere und daß dieser nicht wahrer Sohn aus Gott sei; aber selbst wenn sie sagen ">aus Gott"<, so meinen sie es so, wie auch alles übrige aus Gott ist. Außerdem wagen sie sogar zu sagen, daß es einmal war, als er nicht war, und daß er Geschöpf und Werk sei, wobei sie ihn vom Vater abtrennen. Ich glaube also, daß die, die dieses
sagen, der katholischen Kirche fern stehen. 
\pend
\pstart
\kapR{2,6}Ich glaube\footnoteA{Bemerkenswert ist der Gebrauch der ersten Person singular
(wiederholt in 11 und auch bei Theophronius Dok. \ref{sec:AntIII}).} aber und folge dabei 
den göttlichen Schriften, daß Gott einer ist und daß sein eingeborener Sohn Wort
ist\footnoteA{Markell formuliert diesen Abschnitt (§ 7--11), oft in Entsprechung zum
Vorherigen, um die Vorstellung von zwei Logoi abzuwehren, und weist diesem (s. die
häufigen Demonstrativpronomen) einen Logos, der ungetrennt bei Gott ist, die
Heilstatsachen zu.}, der immer zusammen mit dem Vater existiert\footnoteA{Vgl. im Dok.
\ref{sec:AntI},4: \griech{pr`o p'antwn a>i'wnwn <up'arqonta ka`i sun'onta t~w|
gegenhk'oti a>ut`on patr'i.}} und niemals einen Anfang des Seins hatte, daß er
wahrhaft aus Gott ist, daß er nicht geschaffen, nicht gemacht ist, sondern immer existiert, immer
zusammen mit Gott und dem Vater herrscht, ">dessen Herrschaft"< nach dem Zeugnis der Apostel
">kein Ende haben wird"<\footnoteA{Markell wurde vorgeworfen, er lehre ein Ende der Herrschaft des
Sohnes (vgl. fr. 101--105 Seibt/Vinzent), was er hiermit zu korrigieren sucht.}.
\kapR{2,7}Dieser ist Sohn, dieser ist Kraft, dieser ist Weisheit, dieser ist eigenes und
wahres Wort Gottes, unser Herr Jesus Christus, ungetrennte Kraft Gottes, durch den
alles Gewordene geworden ist, wie es das Evangelium bezeugt, wenn es sagt: ">Am Anfang war
das Wort, und das Wort war bei Gott, und Gott war das Wort. Alles ist durch ihn geworden,
und ohne ihn ist nicht eines geworden."< \kapR{2,8}Dieser ist das Wort, das auch
der Evangelist Lukas bezeugt, wenn er sagt: ">wie uns die überliefert haben, die von
Anfang an Augenzeugen und Diener des Wortes gewesen sind"<; über diesen sagt auch David:
">Mein Herz äußerte ein gutes Wort."< \kapR{2,9}So lehrt uns auch unser Herr Jesus
Christus durch das Evangelium, wenn er sagt: ">Ich bin aus dem Vater ausgegangen und
gekommen."< Dieser ist in den letzten Tagen um unseres Heiles willen herabgestiegen, ist aus
der Jungfrau Maria geboren und hat den Menschen angenommen. 
\pend
\pstart
\kapR{3,1}Ich glaube also an einen
allmächtigen Gott\footnoteA{Der erste Artikel gerät sehr kurz, die sonst üblichen
Attribute ">Vater"< und ">eins"< fehlen, vgl. aber § 7; 12.} 
% \pend
% \pstart
und an Jesus Christus, seinen eingeborenen Sohn, unseren Herrn, 
% \pend
% \pstart
der geboren wurde aus dem heiligen Geist und der Jungfrau Maria\footnoteA{Vgl. in Dok.
\ref{sec:AntIII}; \ref{sec:AntII}: \griech{gennhj'enta >ek (t~hc) parj'enou}.}, 
% \pend
% \pstart
der unter Pontius Pilatus gekreuzigt und begraben wurde\footnoteA{Eine ausführlichere Beschreibung
des sonst in den Formeln genannten ">Leidens"<.} 
% \pend
% \pstart
und am dritten Tage auferstanden ist\footnoteA{Entsprechendes auch im Dok. \ref{sec:AntII} und
bei Eusebius, Dok. \ref{ch:22}~= Urk. 22,4.} von den Toten\footnoteA{Bei Theophronius Dok. \ref{sec:AntIII}:
\griech{>anast'anta >ap`o t~wn nekr~wn.}}, 
% \pend
% \pstart
aufgefahren ist in den Himmel 
% \pend
% \pstart
und der zur Rechten des Vaters sitzt, 
von wo er kommt, um die Lebenden und die Toten zu richten; 
% \pend
% \pstart
und an den heiligen Geist\footnoteA{Dieser Artikel bleibt so kurz wie schon im Nicaenum (Dok. \ref{ch:24}~= Urk. 24).}, 
% \pend
% \pstart
die heilige Kirche\footnoteA{Eine Aussage über die Kirche in einem Bekenntnis dieser Zeit
ist ungewöhnlich, findet sich aber interessanterweise auch in der Erklärung von Antiochien
(Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,12) und bei Arius, Dok. \ref{ch:30}~= Urk. 30,3: \griech{e>ic m'ian kajolik`hn >ekklhs'ian to~u
jeo~u.} (64,11 Opitz).}, Vergebung der Sünden\footnoteA{Vgl. Eus.,
e.\,th. III 5,14.}, 
% \pend
% \pstart
Auferstehung des Fleisches und das ewige Leben\footnoteA{Vgl. wieder das von Arius Formulierte
Dok. \ref{ch:30}~= Urk. 30,3: \griech{ka`i e>ic sark`oc >an'astasin ka`i e>ic zw`hn to~u m'ellontoc a>i~wnoc}
(64,10 Opitz) und im Antiochenum I (Dok. \ref{sec:AntI}) den Schlußsatz: \griech{e>i d`e de~i
prosje~inai piste'uomen ka`i per`i sark`oc >anast'asewc ka`i zw~hc a>iwn'iou}; vgl. auch
Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,12.}.\footnoteA{Markell setzt hier in § 11 nach § 7 zum zweiten Mal ein mit
">ich glaube"<. Dieser Abschnitt ähnelt sehr dem sogenannten \textit{Romanum}, der Vorform des
späteren \textit{Apostolicums}, für dessen Rekonstruktion gewöhnlich außer dieser Textpassage bei Markell noch Rufin., symb. und Ambr., symb. (vgl. Ambr., ep. 15 extra coll.) herangezogen werden
(vgl. außerdem noch Aug., serm. 212--215; Ps-Aug., serm. 240; 244 (Caes.\,Arel.);  Fulg.\,Rusp., c. Fab. frg. 36; Max.\,Taur., serm. 83; Nicet., symb.; Petr.\,Chrys., serm. 57--62; Quodv., symb.; Priscill., tract. 2; Cod. Laudianus gr. 35
[= Codex E der Apg], der neben der Apostelgeschichte auf der letzten Seite ein
Glaubensbekenntnis [lateinisch] überliefert). Der inhaltlich vergleichbare Text 
Traditio apostolica 21 ist schwer zu datieren, außerdem
überliefern die verschiedenen Versionen der Traditio apostolica entsprechend
unterschiedliche Varianten der Tauf"|fragen; zusätzlich ist die Möglichkeit einer
Überarbeitung dieser Tauf"|fragen nach dem \textit{Romanum} in Rechnung zu stellen. Es
stellt sich also die Frage, ob Markell hier zustimmend ein schon existierendes römisches
Bekenntnis zitiert, um seine Rechtgläubigkeit bestätigt zu bekommen, ob es sich um ein
Bekenntnis aus seiner Heimatgemeinde handelt oder ob diese Erklärung ebenso wie die vielen
Bekenntnisse des vierten Jahrhunderts (vgl. z.\,B. Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 und Dok. \ref{ch:30}~= Urk 30: Erklärung des Arius; Dok. \ref{ch:22}~= Urk.
22: Erklärung des Eusebius von Caesarea; Dok. \ref{sec:AntIII}: Erklärung des Theophronius)
ein individuelles ">Theologenbekenntnis"< ist, das in die aktuelle Diskussion gehört,
aber aufgrund der Akzeptanz Markells im Westen größere Wirkung entfalten konnte. Eine
bislang noch nicht erwogene Möglichkeit ist, daß Markell hier eine Formel
zitiert, die kurz zuvor auf der römischen Synode verfaßt wurde. Darauf könnte deuten, daß Markell hier zweifellos etwas
 zitiert, daß das Bekenntnis von relativ schlichtem Charakter ist, daß es typisch westliche Formulierungen aufnimmt und von der
Diskussion im Osten noch relativ unberührt ist. Vgl. \cite{Kelly:Glaubensbekenntnisse};
\cite[v.\,a. 57--74]{Markschies:Traditio} und \cite{Vinzent:Entstehung}.}
\pend
\pstart
\kapR{3,2}Daß die Gottheit des Vaters und des Sohnes ungeteilt ist, haben wir von den
göttlichen Schriften gelernt. Wenn nämlich jemand den Sohn, d.\,h. das Wort vom allmächtigen
Gott trennt, so muß er entweder glauben, daß es zwei Götter\footnoteA{Zum Vorwurf des
Polytheismus vgl. Marcell., fr. 91, 97, 121, 122 (Seibt/Vinzent) und Asterius, fr. 38--42.}
gebe, was aber als der göttlichen Lehre fremd erachtet wird, oder er muß bekennen, daß
das Wort nicht Gott sei, was aber ebenfalls dem rechten Glauben fremd zu sein scheint, da
der Evangelist sagt: ">und das Wort war Gott."< \kapR{3,3}Ich aber weiß genau, daß der
Sohn die ungeteilte und ungetrennte Kraft des Vaters ist. Denn der Erlöser, unser Herr Jesus
Christus, sagt selbst: ">in mir ist der Vater, und ich bin in dem Vater"< und ">ich und
der Vater sind eins"< und ">wer mich gesehen hat, hat den Vater gesehen"<. 
\kapR{3,4}Diesen Glauben, den ich von den göttlichen Schriften empfangen und von den gottgemäßen Vorgängern gelernt habe, verkündige ich in der Kirche Gottes und habe ich jetzt an dich geschrieben; eine Abschrift davon behalte ich bei mir selbst. 
\kapR{3,5}Und ich bitte dich, die Zweitschrift davon dem Brief an die Bischöfe beizufügen, damit nicht einige von denjenigen, die uns und jene nicht genau kennen, auf die Schriftstücke von
ihnen achten und so getäuscht werden. Seid gegrüßt! 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
\selectlanguage{german}
% \renewcommand*{\goalfraction}{.9}