% \cleartooddpage
%% Erstellt von uh
%% Änderungen:
\section{Brief des Julius von Rom an in Antiochien versammelte Bischöfe}
% \label{sec:41.7}
\label{sec:BriefJuliusII}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Frühjahr 341]Die römische Synode hat nach § 26 an dem
    angesagten Termin (s. Dok.  \ref{sec:BriefJulius}) begonnen: gut
    50 Bischöfe versammelten sich in der Kirche des Vitus (h.\,Ar. 15,1; apol.\,sec. 1,2; 20,3). Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} hielt sich bis dahin schon ein Jahr und sechs
    Monate in Rom\index[namen]{Rom} auf (§ 40;
    s. Dok. \ref{sec:BriefJulius}). Die Verhandlungen um
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} liegen bereits
    zurück, und eine Absage aus Antiochien\index[namen]{Antiochien} ist
    eingetroffen. Somit dürfte dieser Brief am Schluß der Synode im Frühjahr 341
    verfaßt worden sein.
  \item[Überlieferung]Den vollständigen Brief überliefert allein
    Athanasius (vgl. Socr., h.\,e. II 17,7--9; Ath., h.\,Ar. 15,1;
    apol.\,sec. 20,3). Zusätzlich ging auch ein Brief der Synode an
    Constans\index[namen]{Constans, Kaiser} (h.\,Ar. 15,2), der jedoch
    nicht überliefert ist.
  \item[Fundstelle]Ath., apol.\,sec. 21--35 (\editioncite[102,13--113,25]{Opitz1935})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.3em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -.6em\latintext\dt{BKO
RE}}}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!apol.\,sec.!21--35} %% Bezeugungsleiste
\kap{1}>Io'ulioc\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}
\edtext{\abb{D\Ladd{i}an'iw|}}{\Dfootnote{\latintext coni. Opitz \greektext Dan'iw|
\latintext BKO RE}}\edindex[namen]{Dianius!Bischof von Caesarea} ka`i
Flak'illw|\edindex[namen]{Flacillus!Bischof von Antiochien}
Nark'issw|\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias}
E>useb'iw|\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien}
M'ari\edindex[namen]{Maris!Bischof von Chalcedon}
Makedon'iw|\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Mopsuestia}
Jeod'wrw|\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} ka`i to~ic s`un a>uto~ic to~ic
>ap`o >Antioqe'iac\edindex[synoden]{Antiochien!a. 341} gr'ayasin <hm~in, >agaphto~ic
>adelfo~ic, >en kur'iw| qa'irein. 
\pend
\pstart
\kap{2}>An'egnwn t`a gr'ammata t`a di`a t~wn presbut'erwn mou
>Elpid'iou\edindex[namen]{Elpidius!Presbyter in Rom} ka`i
Filox'enou\edindex[namen]{Philoxenus!Presbyter in Rom}
\edtext{>apokomisj'enta}{\Dfootnote{komisj'enta \latintext RE}} ka`i >eja'umasa, p~wc
<hme~ic \edtext{m`en >ag'aph|}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >ag'aph| m`en
\latintext E}} ka`i suneid'hsei >alhje'iac >egr'ayamen, <ume~ic d`e met`a filoneik'iac,
ka`i o>uq <wc >'eprepen, >epeste'ilate. <uperoy'ia g`ar ka`i >alazone'ia t~wn gray'antwn
di`a t~hc >epistol~hc >ede'iknuto. ta~uta d`e >all'otria t~hc >en Qrist~w| p'iste'wc
>estin.
\kap{3}>'edei g`ar t`a met`a >ag'aphc graf'enta >amoib~hc t~hc >'ishc met`a >ag'aphc
tuqe~in ka`i m`h met`a filoneik'iac. >`h o>uq`i >ag'aphc >est`i gn'wrisma presbut'erouc
>aposte~ilai, sumpaje~in to~ic p'asqousi, protr'eyasjai to`uc gr'ayantac >elje~in, <'ina
p'anta j~atton l'usin lab'onta diorjwj~hnai dunhj~h|, ka`i mhk'eti m'hte o<i >adelfo`i
<hm~wn p'asqwsi m'hte \edtext{<um~ac}{\Dfootnote{<hm~ac \latintext E}} tinec diab'allwsin?
>all'' o>uk o>~ida, t'i t`o d'oxan o<'utwc \edtext{<um~ac}{\Dfootnote{<hm~ac \latintext
BKO}} diatej~hnai, <'wste ka`i <hm~ac poi~hsai log'izesjai <'oti ka`i >en o<~ic >ed'oxate
<r'hmasin <hm~ac tim~an, ta~uta \edtext{metasqhmatiz'omenoi}{\Dfootnote{sqhmatiz'omenoi
\latintext RE}} met`a e>irwne'iac tin`oc e>ir'hkate. 
\kap{4}ka`i g`ar ka`i o<i
presb'uteroi o<i >apostal'entec, o<`uc >'edei met`a qar~ac >epanelje~in, to>unant'ion
lupo'umenoi >epan~hljon, >ef'' o<~ic <ewr'akasin >eke~i ginom'enoic. ka`i >'egwge to~ic
gr'ammasin >entuq`wn poll`a logis'amenoc kat'esqon par'' >emaut~w| t`hn >epistol'hn,
nom'izwn <'omwc <'hxein tin`ac ka`i m`h qre'ian e>~inai t~hc >epistol~hc, <'ina m`h ka`i
>ec faner`on >eljo~usa pollo`uc t~wn >enta~uja lup'hsh|. >epeid`h d`e mhden`oc >elj'ontoc
>an'agkh g'egonen a>ut`hn prokomisj~hnai, <omolog~w <um~in, p'antec >eja'umasan ka`i
>egg`uc >apist'iac geg'onasin, e>i <'olwc par> <um~wn toia~uta >egr'afh; filoneik'iac g`ar
m~allon ka`i o>uk >ag'aphc >~hn <h >epistol'h. 
\kap{5}e>i m`en o>~un filotim'iac l'ogwn <'eneken <o <upagore'usac >'egrayen, >'allwn t`o
toio~uton >epit'hdeuma. >en g`ar to~ic >ekklhsiastiko~ic o>u l'ogwn >ep'ideix'ic >estin,
>all`a kan'onec >apostoliko`i ka`i spoud`h to~u m`h skandal'izein <'ena t~wn mikr~wn t~wn
>en t~h| >ekklhs'ia|. sumf'erei g`ar kat`a t`on >ekklhsiastik`on l'ogon
((\edtext{\abb{m'ulon >onik`on kremasj~hnai e>ic t`on tr'aqhlon ka`i katapontisj~hnai >`h
skandal'isai k>`an <'ena t~wn mikr~wn.}}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Mt 18,6}}\edindex[bibel]{Matthaeus!18,6})) e>i d`e <'wc
tinwn leluphm'enwn di`a t`hn pr`oc >all'hlouc mikroyuq'ian -- o>u g`ar >`an e>'ipoimi
p'antwn e>~inai ta'uthn gn'wmhn -- toia'uth g'egonen <h >epistol'h, >'eprepe m`en mhd`e
<'olwc luphj~hnai mhd`e ((\edtext{\abb{>epid~unai t`on <'hlion >ep`i t~h|
l'uph|}}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Eph
4,26}}\edindex[bibel]{Epheser!4,26})), >'edei d`e <'omwc m`h e>ic toso~uton proaqj~hnai,
<'wste ka`i >'eggrafon a>ut`hn >epide'ixasjai.
\pend
\pstart
\kap{6}T'i g`ar ka`i g'egonen >'axion l'uphc >`h >en t'ini >~hn >'axion
\edtext{luphj~hnai <um~ac}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ <um~ac luphj~hnai
\latintext E}} o<~ic ka`i >egr'ayamen? >`h <'oti proetrey'ameja e>ic s'unodon >apant~hsai?
>all`a to~uto m~allon >'edei met`a qar~ac d'exasjai. o<i g`ar parrhs'ian >'eqontec, >ef''
o<~ic pepoi'hkasi ka'i, <wc a>uto`i l'egousi, kekr'ikasin, o>uk >aganakto~usin, e>i par''
<et'erwn >exet'azoito <h kr'isic, >all`a jarro~usin, <'oti <`a dika'iwc >'ekrinan, ta~uta
>'adika o>uk >'an pote g'enoito.
\kap{7}di`a to~uto ka`i o<i >en t~h| kat`a N'ikaian\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325}
meg'alh| sun'odw| sunelj'ontec
>ep'iskopoi o>uk >'aneu jeo~u boul'hsewc suneq'wrhsan >en <et'era| sun'odw| t`a t~hc
prot'erac >exet'azesjai, 
\edtext{\abb{<'ina}}{\Dfootnote{\latintext dupl. O}} ka`i o<i kr'inontec pr`o >ofjalm~wn >'eqontec t`hn
>esom'enhn deut'eran kr'isin met`a p'ashc >asfale'iac >exet'azwsi ka`i o<i krin'omenoi
piste'uwsi, m`h kat'' >'eqjran t~wn prot'erwn, >all`a kat`a t`o d'ikaion <eauto`uc
kr'inesjai. e>i d`e t`o toio~uton >'ejoc palai`on tugq'anon, mnhmoneuj`en d`e ka`i graf`en
>en t~h| meg'alh| sun'odw|, <ume~ic to~uto par'' <um~in >isq'uein o>u j'elete, >aprep`hc
m`en <h toia'uth para'ithsic; t`o g`ar <'apax sun'hjeian >esqhk`oc >en t~h| >ekklhs'ia|
ka`i <up`o sun'odwn bebaiwj`en o>uk e>'ulogon \edtext{\abb{<up`o
>ol'igwn}}{\Dfootnote{\latintext > K}} paral'uesjai, >'allwc te
\Ladd{\edtext{\abb{e>i}}{\Dfootnote{\latintext add. Scheidweiler}}} o>ud`e >en to'utw|
dika'iwc >`an fane~ien luphj'entec.
\kap{8}o<i g`ar par> <um~wn t~wn per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer}
>apostal'entec met`a gramm'atwn, l'egw d`h Mak'arioc
\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} <o presb'uteroc ka`i
Mart'urioc\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien} ka`i
<Hs'uqioc\edindex[namen]{Hesychius!Diakon in Antiochien} o<i di'akonoi,
>apant'hsantec >enta~uja, <wc o>uk >hdun'hjhsan pr`oc to`uc >elj'ontac
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} presbut'erouc
>antist~hnai, >all'' >en p~asi dietr'eponto ka`i dihl'egqonto, t`o thnika~uta >hx'iwsan
<hm~ac <'wste s'unodon sugkrot~hsai ka`i gr'ayai ka`i
>Ajanas'iw|\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} t~w| >episk'opw| e>ic
>Alex'andreian, gr'ayai d`e ka`i to~ic per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer}, <'ina
>ep`i parous'ia| p'antwn <h dika'ia kr'isic >exeneqj~hnai dunhj~h|; t'ote g`ar ka`i
>apodeikn'unai p'anta t`a kat`a >Ajan'asion
\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} >ephgge'ilanto.
\kap{9}koin~h| g`ar <uf'' <hm~wn dihl'egqjhsan o<i per`i
Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien} ka`i
<Hs'uqion\edindex[namen]{Hesychius!Diakon in Antiochien} ka`i o<i
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} to~u
\edtext{\abb{>episk'opou}}{\Dfootnote{+ t~hc >Alexandre'iac \latintext RE}} presb'uteroi
met`a pepoij'hsewc >anj'istanto, o<i d`e per`i 
Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien}, e>i de~i t>alhj`ec
e>ipe~in, >en p~asi dietr'eponto, <'ojen ka`i >hx'iwsan s'unodon gen'esjai.
\kap{10}e>i to'inun \edtext{mhd`e}{\Dfootnote{mhd`en \latintext K}} t~wn per`i
Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien} ka`i
<Hs'uqion\edindex[namen]{Hesychius!Diakon in Antiochien} >axiws'antwn
gen'esjai s'unodon protrey'amenoc \edtext{>'hmhn
>eg`w}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >eg`w >'hmhn \latintext K}} sk~ulai to`uc
gr'ayantac <'eneken t~wn >adelf~wn <hm~wn t~wn a>itiwm'enwn >adik'ian peponj'enai, ka`i
o<'utwc e>'ulogoc >~hn ka`i dika'ia <h protrop'h, >'esti g`ar >ekklhsiastik`h ka`i je~w|
>ar'eskousa; <'ote d`e o<`uc <ume~ic a>uto`i 
o<i per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer}
>axiop'istouc <hg'hsasje, ka`i o<~utoi >hx'iwsan <hm~ac sugkal'esai, >ak'oloujon >~hn
to`uc klhj'entac m`h luphj~hnai, >all`a m~allon proj'umwc >apant~hsai.
\kap{11}o>uko~un <h m`en d'oxasa
>agan'akthsic t~wn luphj'entwn propet'hc, <h d`e para'ithsic t~wn m`h jelhs'antwn
>apant~hsai >aprep`hc ka`i <'upoptoc >ek to'utwn de'iknutai. a>iti~ata'i tic <`a pr'attwn
a>ut`oc >apod'eqetai, e>i par'' <et'erou gin'omena \edtext{bl'epoi}{\Dfootnote{bl'epei
\latintext K}}? e>i g'ar, <wc gr'afete, >as'aleuton >'eqei t`hn >isq`un <ek'asth s'unodoc,
ka`i >atim'azetai <o kr'inac >e`an par'' <et'erwn <h kr'isic
\edtext{>exet'azhtai}{\Dfootnote{>erg'azhtai \latintext B}}, skope~ite, >agaphto'i, t'inec
e>is`in o<i s'unodon >atim'azontec ka`i t'inec t`a t~wn fjas'antwn kr~inai dial'uousi.
ka`i <'ina m`h t`a kaj'' <'ekaston n~un >exet'azwn >epibare~in tinac dok~w, >all`a t'o ge
teleuta~ion gen'omenon, >ef'' <~w| ka`i fr'ixeien >'an tic >ako'uwn, >arke~i pr`oc
>ap'odeixin p'antwn t~wn paraleifj'entwn.
\pend
\pstart
\kap{12}O<i >Areiano`i\edindex[namen]{Arianer} o<i
>ap`o to~u t~hc makar'iac mn'hmhc 
>Alex'androu\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Alexandrien} to~u
genom'enou >episk'opou \edtext{\abb{t~hc}}{\Dfootnote{\latintext > K}} >Alexandre'iac
>ep`i >asebe'ia| >ekblhj'entec o>u m'onon <up`o t~wn kaj'' <ek'asthn p'olin
>apekhr'uqjhsan, >all`a ka`i <up`o p'antwn t~wn koin~h| sunelj'ontwn >en t~h| kat`a
N'ikaian\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} meg'alh| sun'odw| >anejemat'isjhsan. o>u g`ar
>~hn a>ut~wn t`o tuq`on
plhmm'elhma, o>ud`e e>ic >'anjrwpon >~hsan <amart'hsantec, >all'' e>ic a>ut`on t`on
k'urion <hm~wn >Ihso~un Qrist`on t`on u<i`on to~u jeo~u to~u z~wntoc.
\kap{13}ka`i <'omwc o<i <up`o p'ashc t~hc o>ikoum'enhc >apokhruqj'entec ka`i kat`a
p~asan >ekklhs'ian sthliteuj'entec n~un l'egontai ded'eqjai, >ef'' <~w| ka`i <um~ac
>ako'usantac qalepa'inein d'ikaion <hgo~umai. t'inec o>~un e>isin o<i s'unodon
>atim'azontec? o>uq o<i t~wn triakos'iwn t`ac y'hfouc par'' o>ud`en j'emenoi ka`i
>as'ebeian e>usebe'iac prokr'inantec?
\kap{14}<h m`en g`ar t~wn >Areiomanit~wn a<'iresic <up`o p'antwn t~wn <apantaqo~u
>episk'opwn kategn'wsjh ka`i >apekhr'uqjh, 
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} d`e ka`i
M'arkelloc\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} o<i >ep'iskopoi
ple'ionac >'eqousi to`uc <up`er <eaut~wn l'egontac ka`i gr'afontac.
M'arkelloc\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} m`en g`ar
>emartur'hjh <hm~in ka`i >en t~h| kat`a N'ikaian\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325}
sun'odw| to~ic t`a >Are'iou frono~usin
>anteirhk'wc, >Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
d`e >emartur'hjh mhd`e >en T'urw|\edindex[synoden]{Tyrus!a. 335} katagnwsje'ic, >en
d`e t~w|
Mare'wth|\edindex[namen]{Mareotis} m`h pare~inai, >'enja t`a <upomn'hmata kat''
a>uto~u gegen~hsjai l'egetai.
o>'idate d'e, >agaphto'i, <'oti \edtext{\abb{t`a}}{\Dfootnote{\latintext > E}} kat`a
monom'ereian >isq`un o>uk >'eqei, >all'' <'upopta tugq'anei.
\kap{15}ka`i <'omwc to'utwn >'ontwn <hme~ic <up`er >akribe'iac o>'ute <um~in o>'ute
to~ic <up`er a>ut~wn gr'ayasi pr'okrima poio~untec proetrey'ameja to`uc gr'ayantac
>elje~in, <'in'' >epeid`h ple'iouc e>is`in o<i <up`er a>ut~wn gr'ayantec, >ep`i sun'odou
p'anta >exetasj~h| pr`oc t`o mhd`e t`on >ana'ition katakrij~hnai m'hte t`on <upe'ujunon
<wc kajar`on logisj~hnai. o>uko~un o>u par'' <hm~wn >atim'azetai s'unodoc, >all`a par''
>eke'inwn t~wn <apl~wc ka`i <wc >'etuqe to`uc par`a p'antwn katakrij'entac >Areiano`uc
ka`i par`a gn'wmhn t~wn krin'antwn dexam'enwn. o<i g`ar ple'ionec >'hdh
\edtext{\abb{>anal'usant'ec e>isi s`un Qrist~w|}}{\Afootnote{\latintext vgl. Phil
1,23}},\edindex[bibel]{Philipper!1,23|textit} o<i d`e >'eti ka`i n~un >en t~w| b'iw|
to'utw| >exet'azontai >aganakto~untec <'oti t`hn a>ut~wn kr'isin >'elus'an tinec.
\pend
\pstart
\kap{16}To~uto d`e ka`i >ap`o t~wn genom'enwn m`en >en t~h|
>Alexandre'ia|\edindex[namen]{Alexandrien} >'egnwmen (ka`i g`ar ka`i
Karp'wnhc\edindex[namen]{Carpones!Presbyter in Alexandrien} tic >ekblhje`ic <up`o
>Alex'androu\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Alexandrien} di`a t`hn
>Are'iou\edindex[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien} a<'iresin met'a tinwn ka`i
a>ut~wn >ekblhj'entwn di`a t`hn a>ut`hn a<'iresin >elhl'ujasin >enta~uja >apostal'entec
par`a Grhgor'iou\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} tin'oc),
<'omwc d`e >em'ajomen ka`i par`a 
Makar'iou\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} to~u presbut'erou ka`i
Martur'iou\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien} ka`i
<Hsuq'iou\edindex[namen]{Hesychius!Diakon in Antiochien} t~wn diak'onwn.
pr`o \edtext{to~u g`ar}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ g`ar to~u \latintext KO}}
>apant~hsai to`uc >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
presbut'erouc proetr'eponto <hm~ac gr'afein >en 
>Alexandre'ia|\edindex[namen]{Alexandrien} Pist~w|
\edindex[namen]{Pistus!Bischof von Alexandrien} tini, <hn'ika ka`i 
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} <o >ep'iskopoc >en
>Alexandre'ia| >~hn.
\kap{17}to~uton d`e t`on 
Pist`on\edindex[namen]{Pistus!Bischof von Alexandrien} o<i
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} to~u
>episk'opou presb'uteroi paragen'omenoi >ap'edeixan e>~inai
>Areian`on\edindex[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien} >ekblhj'enta m`en
<up`o >Alex'androu\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Alexandrien} to~u
>episk'opou ka`i t~hc kat`a N'ikaian\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} sun'odou,
katastaj'enta d`e <up`o 
Seko'undou\edindex[namen]{Secundus!Bischof von Ptolema"is} tin'oc, <`on <h meg'alh
s'unodoc >Areian`on >'onta
>ex'ebale. to~uto d`e o>ud`e
a>uto`i o<i per`i Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien}
>ant'elegon o>ud`e >hrno~unto t`on Pist`on\edindex[namen]{Pistus!Bischof von Alexandrien}
<up`o Seko'undou\edindex[namen]{Secundus!Bischof von Ptolema"is} >esqhk'enai
t`hn kat'astasin. skope~ite to'inun ka`i >ek to'utwn, t'inec >`an <up`o m'emyin dika'iwc
g'enointo, o<i m`h peisj'entec <hme~ic, <'wste 
Pist~w|\edindex[namen]{Pistus!Bischof von Alexandrien} t~w|
\edtext{>Areian~w|}{\Dfootnote{>Are'iw| \latintext B}} \edtext{gr'ayai}{\Dfootnote{gr'afai
\latintext O}}, >`h o<i sumboule'uontec >atim'asai t`hn meg'alhn s'unodon ka`i to~ic
>aseb'esin <wc e>useb'esi gr'ayai?
\kap{18}ka`i g`ar ka`i Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} <o
presb'uteroc <o par`a E>useb'iou\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien} met`a
t~wn per`i Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien}
>apostale`ic <wc >'hkousen >epist'antac to`uc
presbut'erouc >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien},
>ekdeqom'enwn <hm~wn t`hn parous'ian a>uto~u met`a t~wn per`i
Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien} ka`i
<Hs'uqion\edindex[namen]{Hesychius!Diakon in Antiochien} >aped'hmhse
nukt`oc ka'itoi nos~wn t~w| s'wmati, <wc >ek
to'utou loip`on <hm~ac >akolo'ujwc stoq'azesjai <'oti a>isqun'omenoc t`on kat`a 
Pisto~u\edindex[namen]{Pistus!Bischof von Alexandrien}
>'elegqon >aneq'wrhsen.
\kap{19}>ad'unaton g`ar t`hn kat'astasin 
Seko'undou\edindex[namen]{Secundus!Bischof von Ptolema"is} to~u
>Areiano~u >en t~h| kajolik~h| >ekklhs'ia| >isq'usai. >atim'ia g`ar >alhj~wc a<'uth kat`a
t~hc sun'odou ka`i t~wn >en a>ut~h| sunelj'ontwn >episk'opwn, >e`an t`a met`a tosa'uthc
spoud~hc ka`i e>ulabe'iac <wc jeo~u par'ontoc gen'omena >ant`i mhden`oc luj~h|.
\pend
\pstart
\kap{20}E>'iper o>~un, <wc gr'afete, >ek to~u kat`a
\edtext{Nob'aton}{\Dfootnote{Nau'aton \latintext KO}}\edindex[namen]{Novatian! } ka`i t`on Samosat'ea Pa~ulon\edindex[namen]{Paulus von Samosata}
parade'igmatoc t`a t~wn sun'odwn >isq'uein d'ogmata qr'h, >'edei m~allon m`h luj~hnai t~wn
triakos'iwn t`hn y~hfon, >'edei t`hn kajolik`hn s'unodon <up`o t~wn >ol'igwn m`h
>atimasj~hnai. a<iretiko`i g`ar o<i >Areiano`i <'wsper k>ake~inoi ka`i <'omoiai a<i kat`a
to'utwn y~hfoi ta~ic kat'' >eke'inwn. to'utwn d`e tolmhj'entwn t'inec e>is`in o<i fl'oga
diqono'iac >an'ayantec? <hm~ac g`ar to~uto pepoihk'enai gr'ayantec >em'emyasje. >~ar''
o>~un <hme~ic diqono'iac e>irgas'ameja o<i sunalgo~untec to~ic p'asqousin >adelfo~ic ka`i
kat`a kan'ona p'anta pepoihk'otec? >`h o<i filone'ikwc ka`i par`a kan'ona \edtext{t~wn
triakos'iwn t`hn y~hfon}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ t`hn y~hfon t~wn triakos'iwn
\latintext K}} l'usantec ka`i kat`a p'anta t`hn s'unodon >atim'asantec?
\kap{21}o>u g`ar
m'onon o<i >Areiano`i >ed'eqjhsan, >all`a ka`i >ap`o t'opou e>ic t'opon memelet'hkasin
\edtext{>ep'iskopoi diaba'inein}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ diaba'inein
>ep'iskopoi \latintext K}}. e>i o>~un >alhj~wc >'ishn ka`i t`hn a>ut`hn <hge~isje tim`hn
t~wn >episk'opwn ka`i m`h >ek to~u meg'ejouc t~wn p'olewn, <wc gr'afete, kr'inete to`uc
>episk'opouc, >'edei t`on pepisteum'enon mikr`an m'enein >en t~h| pisteuje'ish| ka`i m`h
>exoujene~in m`en \edtext{t`o}{\Dfootnote{t`on \latintext B}} pepisteum'enon, metaba'inein
d`e e>ic t`hn m`h >egqeirisje~isan, <'ina t~hc m`en par`a jeo~u doje'ishc katafron~h|,
t`hn d`e t~wn >anjr'wpwn kenodox'ian >agap'hsh|.
\kap{22}o>uko~un, >agaphto'i, >'edei
>apant~hsai ka`i m`h parait'hsasjai, <'ina ka`i t'eloc l'abh| t`o pr~agma; to~uto g`ar <o
l'ogoc >apaite~i. >all'' >'iswc <h projesm'ia >enep'odise; gr'ayantec g`ar >em'emyasje,
<'oti sten`hn t`hn projesm'ian t~hc sun'odou <wr'isamen, >all`a ka`i to~uto, >agaphto'i,
pr'ofas'ic >estin. e>i m`en g`ar >erqom'enouc tin`ac sun'ekleisen <h <hm'era, sten`on >`an
t`o di'asthma t~hc projesm'iac >hl'egqjh, e>i d`e o<i >elje~in m`h boul'omenoi
katesq'hkasi ka`i to`uc presbut'erouc <'ewc a>uto~u to~u >Iannouar'iou mhn'oc, m`h
jarro'untwn >est`in <h pr'ofasic.
\kap{23}>~hljon g`ar >'an, <wc proe~ipon, e>i
>ej'arroun o>u pr`oc t`o di'asthma t~hc <odo~u skopo~untec o>ud`e pr`oc t`hn projesm'ian
<or~wntec, >all'' >ep`i to~ic dika'ioic ka`i to~ic e>ul'ogoic parrhsiaz'omenoi. >all''
>'iswc di`a t`on kair`on o>uk >ap'hnthsan. to~uto g`ar gr'afontec p'alin >edhl'wsate, <wc
>'ara >'edei <hm~ac skop'hsantac t`on >ep`i t~hc <E'w|ac kair`on m`h protr'eyasjai <um~ac
>apant~hsai. e>i m`en o>~un di`a t`o toio~uton e>~inai t`on kair`on o>uk >aphnt'hsate,
<'wc fate, >'edei prot'erouc 
\edtext{\abb{<um~ac}}{\Dfootnote{\dt{B\corr} <hm~ac \dt{B*}}} t`on kair`on to~uton skop'hsantac m`h a>it'iouc
sq'ismatoc mhd`e >ololug~hc ka`i jr'hnwn >en ta~ic >ekklhs'iaic gen'esjai. n~un d`e o<i
ta~uta pepoihk'otec >'edeixan m`h t`on kair`on a>'ition, >all`a t`hn proa'iresin t~wn m`h
jelhs'antwn >apant~hsai.
\pend
\pstart
\kap{24}Jaum'azw d`e k>ake~ino t`o m'eroc t~hc >epistol~hc, p~wc <'olwc k>`an >egr'afh
par'' <um~wn <'oti d`h to~ic per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer} m'onoic ka`i o>u
p~asin <um~in m'onoc
>'egraya; e>uq'ereian g`ar t~wn memyam'enwn m~allon >'an tic e<'uroi >'hper >al'hjeian.
>eg`w g`ar o>uk >'allojen lab`wn kat`a >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von 
Alexandrien} gr'ammata >`h di`a t~wn per`i
Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien} ka`i
<Hs'uqion\edindex[namen]{Hesychius!Diakon in Antiochien} >eke'inoic
>an'agkh| >'egraya to~ic ka`i gr'ayasi kat'' a>uto~u.
>'edei to'inun >`h to`uc per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer} m`h m'onouc qwr`ic
p'antwn <um~wn gr'ayai >`h
<um~ac, o<~ic m`h >'egraya, m`h \edtext{lupe~isjai}{\Dfootnote{lupe~isje \latintext B}},
e>i >eke'inoic >egr'afh to~ic ka`i gr'ayasin. e>i g`ar >eqr~hn ka`i p~asin <um~in
>episte~ilai, >'edei ka`i <um~ac s`un >eke'inoic gr'ayai.
\kap{25}n~un d`e t`o >ak'oloujon
skopo~untec >eke'inoic >egr'ayamen to~ic ka`i dhl'wsasin <hm~in ka`i to~ic >aposte'ilasi
pr`oc <hm~ac. e>i d`e ka`i t`o m'onon >em`e gegraf'enai >eke'inoic >ek'inhsen <um~ac,
>ak'olouj'on >estin <um~ac >aganakte~in, <'oti ka`i m'onw| >emo`i >'egrayan. >all`a ka`i
>en to'utw| pijan`h m`en ka`i o>uk \edtext{\abb{>'alogoc}}{\Dfootnote{\latintext coni.
Montfaucon \greektext e>'ulogoc \latintext codd.}} <h pr'ofasic, >agaphto'i, <'omwc d`e
gnwr'isai <um~in >anagka~ion <'oti, e>i ka`i m'onoc >'egraya, >all'' o>uk >emo~u m'onou
>est`in a<'uth \edtext{\abb{<h}}{\Dfootnote{\latintext > RE}} gn'wmh >all`a ka`i p'antwn
t~wn kat`a t`hn >Ital'ian\edindex[namen]{\latintext Italien} ka`i t~wn >en to'utoic to~ic m'eresin >episk'opwn. ka`i >'egwge
to`uc p'antac o>uk >hj'elhsa poi~hsai gr'ayai, <'ina m`h par`a poll~wn t`o b'aroc
>'eqwsin.
\kap{26}>am'elei ka`i n~un t~h| <orisje'ish| projesm'ia| sun~hljon >ep'iskopoi
ka`i ta'uthc t~hc gn'wmhc geg'onasin, <`hn p'alin gr'afwn <um~in shma'inw, <'wste,
>agaphto'i, e>i ka`i m'onoc >epist'ellw, >all`a p'antwn \edtext{gn'wmhn e~>inai
ta'uthn}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ e~>inai gn'wmhn ta'uthn \latintext B
\responsio\ \griech{gn'wmhn ta'uthn e~>inai} R}} gin'wskete. ta~uta m`en o>~un per`i to~u
m`h e>ul'ogwc tin`ac >ex <um~wn prof'aseic, >all`a >ad'ikouc ka`i <up'optouc por'isasjai.
\pend
\pstart
\kap{27}Per`i d`e to~u m`h e>uqer~wc mhd`e >ad'ikwc \edtext{<hm~ac}{\Dfootnote{<um~ac
\latintext RE}} \edtext{<upoded'eqjai}{\Dfootnote{<upod'eqesjai \latintext K}} e>ic
koinwn'ian to`uc sunepisk'opouc <hm~wn >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von 
Alexandrien} ka`i M'arkellon\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}, e>i
ka`i t`a proleqj'enta <ikan'a, <'omwc di`a braq'ewn e>'ulogon <um~in de~ixai.
\edtext{\abb{>'egrayan}}{\Dfootnote{\latintext coni. Commelin \greektext >egr'ayate
\latintext codd.}} o<i per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer} pr'oteron kat`a t~wn
per`i >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien},
>egr'ayate
d`e ka`i n~un <ume~ic, >'egrayan d`e ka`i ple~istoi >ep'iskopoi >ap`o t~hc
A>ig'uptou\edindex[namen]{Aegyptus} ka`i
>ex >'allwn >eparqi~wn <up`er 
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}.
\kap{28}pr~wton m`en o>~un t`a kat'' a>uto~u
gr'ammata par'' <um~wn m'aqetai pr`oc <eaut`a ka`i o>udem'ian sumfwn'ian >'eqei t`a
de'utera pr`oc t`a pr~wta, >all'' >en pollo~ic t`a pr~wta <up`o t~wn deut'erwn l'uetai
ka`i t`a de'utera <up`o t~wn pr'wtwn diab'alletai; >asumf'wnwn d`e >'ontwn t~wn gramm'atwn
o>udem'ia p'istic per`i t~wn legom'enwn >est'in. >'epeita, e>i to~ic par'' <um~wn
grafe~isin >axio~ute piste'uein, >ak'olouj'on >esti ka`i to~ic <up`er a>uto~u gr'ayasi m`h
>apist~hsai, ka`i m'alista <'oti <ume~ic m`en p'orrwjen, >eke~inoi d`e >en to~ic t'opoic
>'ontec ka`i e>id'otec t`on >'andra ka`i t`a >eke~i gin'omena pr'agmata gr'afousi
marturo~untec a>uto~u t~w| b'iw| ka`i diabebaio'umenoi >en p~asin a>ut`on suskeu`hn
peponj'enai.
\kap{29}ka`i p'alin >Ars'eni'oc\edindex[namen]{Arsenius!Bischof von Hypsele} tic
>ep'iskopoc >el'eqjh pot`e <wc
>anaireje`ic par`a >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, >all`a
to~uton >em'ajomen z~hn,
\edtext{\abb{>all`a}}{\Dfootnote{\latintext > E}} ka`i fil'ian >'eqein pr`oc
a>ut'on.
\kap{30}t`a <upomn'hmata t`a >en Mare'wth|\edindex[namen]{Mareotis} gen'omena
diebebai'wsato kat`a
monom'ereian gegen~hsjai; m'hte g`ar >eke~i pare~inai
Mak'arion\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} t`on presb'uteron t`on
kathgoro'umenon m'hte a>ut`on t`on >ep'iskopon a>uto~u
>Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}. ka`i to~uto
o>u m'onon
>ek t~wn a>uto~u l'ogwn, >all`a ka`i >ek t~wn <upomnhm'atwn, <~wn >ek'omisan <hm~in o<i
per`i Mart'urion\edindex[namen]{Martyrius!Diakon in Antiochien} ka`i
<Hs'uqion\edindex[namen]{Hesychius!Diakon in Antiochien}, >'egnwmen.
>anagn'ontec g`ar e<'uromen <'oti <o m`en
kat'hgoroc >Isq'urac\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} >eke~i par~hn, o>'ute d`e
Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} o>'ute <o
>ep'iskopoc
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}; >all`a ka`i
\edtext{\abb{to`uc}}{\Dfootnote{\latintext > B}} presbut'erouc
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} >axio~untac
pare~inai ka`i m`h sugqwrhj'entac.
\kap{31}>'edei d`e,
>agaphto'i, e>'iper met`a >alhje'iac \edtext{>eg'ineto}{\Dfootnote{>eg'eneto \latintext
RE}} t`o krit'hrion m`h m'onon t`on kat'hgoron, >all`a ka`i t`on
\edtext{kathgoro'umenon}{\Dfootnote{kathgouro'umenon \latintext B}} pare~inai. <'wsper
g`ar >en t~h| T'urw|\edindex[synoden]{Tyrus!a. 335}
Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} par~hn <o kathgoro'umenoc
ka`i >Isq'urac\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} <o kat'hgoroc,
ka`i o>ud`en >ede'iqjh, o<'utwc >'edei ka`i >en t~w| Mare'wth|\edindex[namen]{Mareotis}
m`h m'onon >apelje~in t`on
kat'hgoron, >all`a ka`i t`on kathgoro'umenon, <'ina par`wn >`h >elegqj~h| >`h m`h
>elegqje`ic de'ixh| t`hn sukofant'ian. n~un d`e to'utou m`h
\edtext{genom'enou}{\Dfootnote{ginom'enou \latintext K}}, >all`a m'onou >apelj'ontoc to~u
kathg'orou, mej'' <~wn parh|t'hsato >Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von
Alexandrien}, <'upopta t`a pr'agmata fa'inetai.
\pend
\pstart
\kap{32}>Hiti~ato\looseness=-1\ d`e ka`i to`uc >apelj'ontac e>ic t`on
Mare'wthn\edindex[namen]{Mareotis} par`a gn'wmhn a>uto~u
>apelhluj'enai. >'elege g`ar <'oti Je'ognion\edindex[namen]{Theognis!Bischof von Nicaea}
ka`i M'arin\edindex[namen]{Maris!Bischof von Chalcedon} ka`i
Je'odwron\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea},
\edtext{\abb{O>urs'akion}}{\Dfootnote{te
\dt{coni. Schwartz}}}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} ka`i
O>u'alenta\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa} ka`i
Maked'onion\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Mopsuestia} <up'optouc
>'ontac >ap'esteilan. ka`i to~uto o>uk >ek t~wn l'ogwn a>uto~u
\edtext{m'onon}{\Dfootnote{m'onwn \latintext RE}}, >all`a ka`i >ek t~hc >epistol~hc
>Alex'androu\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Thessalonike} to~u genom'enou
>episk'opou t~hc Jessalon'ikhc >ede'iknue. pro'hnegke g`ar
>epistol`hn \edtext{\abb{a>uto~u}}{\Dfootnote{\latintext > E}} grafe~isan pr`oc
Dion'usion\edindex[namen]{Dionysius!Comes}
t`on >en t~h| sun'odw| k'omhta, >en <~h| dhlo~i faner`an suskeu`hn gen'esjai kat`a
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}.
\kap{33}ka`i a>uto~u d`e to~u kathg'orou >Isq'ura\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} proek'omise
qe~ira <ol'ografon
a>ujentik'hn, >en <~h| m'artura \edtext{t`on}{\lemma{\abb{t`on\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > E}} je`on t`on
pantokr'atora >epikalo'umenoc m'hte pothr'iou kl'asin m'hte trap'ezhc >anatrop`hn
gegen~hsjai >'elegen, >all'' <upobebl~hsjai <eaut`on <up'o tinwn pl'asasjai ta'uthn t`hn
kathgor'ian. >apant'hsantec d`e ka`i presb'uteroi to~u Mare'wtou\edindex[namen]{Mareotis}
diebebai'wsanto m'hte
t`on >Isq'uran\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} presb'uteron e>~inai t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac
m'hte ti toio~uton
peplhmmelhk'enai Mak'arion\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien}, <opo~ion
>eke~inoc kathg'orhsen.
\kap{34}o<i presb'uteroi d`e
ka`i o<i di'akonoi >apant'hsantec >enta~uja o>uk >ol'iga, >all`a ka`i poll`a >emart'urhsan
<up`er to~u >episk'opou >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
diabebaio'umenoi mhd`en >alhj`ec e>~inai t~wn kat''
a>uto~u legom'enwn, suskeu`hn d`e a>ut`on peponj'enai. ka`i o<i >ap`o t~hc
A>ig'uptou\edindex[namen]{Aegyptus} d`e
ka`i Lib'uhc\edindex[namen]{Libya} p'antec >ep'iskopoi gr'afontec diebebai'wsanto ka`i
t`hn kat'astasin a>uto~u
>'ennomon ka`i >ekklhsiastik`hn gegon'enai ka`i p'anta t`a par'' <um~wn leg'omena kat''
a>uto~u e>~inai yeud~h; o>'ute g`ar f'onon gegen~hsjai o>'ute tin`ac >anairej~hnai di''
a>ut`on o>'ute kl'asin pothr'iou gegen~hsjai, >all`a p'anta e>~inai yeud~h.
\kap{35}ka`i >ek t~wn <upomnhm'atwn d`e t~wn >en Mare'wth|\edindex[namen]{Mareotis} kat`a
monom'ereian
\edtext{genom'enwn}{\Dfootnote{gegenhm'enwn \latintext B}} >ede'iknuen <o >ep'iskopoc
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} <'ena kathqo'umenon
>exetasj'enta ka`i e>ip'onta >'endon e>~inai met`a
>Isq'ura\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis}, <'ote 
Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} <o presb'uteroc
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, <wc l'egousin, >ep'esth
t~w| t'opw|, ka`i >'allouc d`e >exetasj'entac ka`i e>ip'ontac t`on m`en >en kell'iw|
mikr~w|, t`on d`e >'opisjen t~hc j'urac katake~isjai t`on
>Isq'uran\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} t'ote noso~unta, <'ote
Mak'arion\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} l'egousin >aphnthk'enai
>eke~i.
\kap{36}>ap`o d`h to'utwn <~wn >'elege, ka`i <hme~ic >akolo'ujwc stoqaz'omeja <'oti p~wc
o<~i'on te t`on >'opisjen t~hc j'urac n'osw| katake'imenon t'ote <esthk'enai ka`i
leitourge~in ka`i prosf'erein? >`h p~wc o<~i'on te >~hn prosfor`an proke~isjai >'endon
>'ontwn t~wn kathqoum'enwn? e>i g`ar >'endon >~hsan o<i kathqo'umenoi, o>'upw >~hn <o
kair`oc t~hc prosfor~ac.
\kap{37}ta~uta, <'wsper e>'irhtai, >'elegen <o >ep'iskopoc
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ka`i >ek t~wn
<upomnhm'atwn >ede'iknue, diabebaioum'enwn ka`i t~wn s`un a>ut~w| mhd`e <'olwc a>ut`on
presb'uteron gegen~hsja'i pote >en t~h| kajolik~h| >ekklhs'ia| mhd`e
\edtext{sesun~hqjai}{\Dfootnote{sunaqj~hnai \latintext KO}} a>ut'on pote >en t~h|
>ekklhs'ia| <wc presb'uteron; o>ud`e g`ar \edtext{o>ud`e}{\lemma{\abb{o>ud`e\ts{2}}}\Dfootnote{\dt{del.
Opitz}}} <'ote >Al'exandroc\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Alexandrien} >ed'eqeto
kat`a filanjrwp'ian t~hc meg'alhc sun'odou to`uc
>ap`o \edtext{\abb{to~u}}{\Dfootnote{\latintext > B}} sq'ismatoc
\edtext{Melit'iou}{\Dfootnote{Melet'iou \latintext E*}}\edindex[namen]{Melitius!Bischof von Lycopolis}, >wnom'asjai
a>ut`on <up`o 
\edtext{Melit'iou}{\Dfootnote{Melet'iou \latintext E*}}\edindex[namen]{Melitius!Bischof von Lycopolis} met`a t~wn a>uto~u
diebebaio~unto; <`o ka`i m'egist'on >esti
tekm'hrion m`h e>~inai a>ut`on m'hte 
\edtext{Melit'iou}{\Dfootnote{Melet'iou \latintext E*}}\edindex[namen]{Melitius!Bischof von Lycopolis}. e>i g`ar >~hn, p'antwc ka`i
a>ut`oc a>uto~ic \edtext{sunhrijme~ito}{\Dfootnote{sunhrijm'hjh \latintext K}}.
\kap{38}>'allwc te ka`i >en >'alloic <o >Isq'urac\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} yeus'amenoc
>ede'iknuto <up`o
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} >ek t~wn <upomnhm'atwn;
kathgor'hsac g`ar <wc bibl'iwn kekaum'enwn <'ote, <wc
l'egousi, Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} >ep'esth,
>hl'egqjh <uf'' <~wn a>ut`oc >'hnegke mart'urwn yeus'amenoc.
\pend
\pstart
\kap{39}To'utwn to'inun o<'utwc legom'enwn ka`i toso'utwn m`en
\edtext{\abb{>'ontwn}}{\Dfootnote{\latintext > E}} t~wn mart'urwn t~wn <up`er a>uto~u,
toso'utwn d`e dikaiwm'atwn proferom'enwn <up'' a>uto~u, t'i >'edei poie~in <hm~ac? >`h t'i
<o >ekklhsiastik`oc kan`wn >apaite~i >`h m`h katagn~wnai to~u >andr'oc, >all`a m~allon
>apod'exasjai ka`i >'eqein a>ut`on >ep'iskopon, <'wsper ka`i e>'iqomen?
\kap{40}ka`i g`ar
pr`oc to'utoic p~asi par'emeinen >enta~uja >eniaut`on ka`i <`ex m~hnac >ekdeq'omenoc t`hn
parous'ian <um~wn >`h t~wn boulom'enwn >elje~in; t~h| d`e parous'ia| >edus'wpei p'antac,
<'oti o>uk >`an par~hn e>i m`h >ej'arrei. ka`i g`ar o>uk >af'' <eauto~u >el'hlujen, >all`a
klhje`ic ka`i lab`wn gr'ammata par'' <hm~wn, kaj'aper ka`i <um~in >egr'ayamen.
\kap{41}ka`i <'omwc met`a tosa~uta <ume~ic <wc par`a kan'onac poi'hsantac <hm~ac >em'emyasje.
skope~ite \edtext{\abb{to'inun}}{\Dfootnote{\latintext > E}}, t'inec e>is`in o<i par`a
\edtext{kan'onac}{\Dfootnote{kan'ona \latintext KORE}} pr'axantec, <hme~ic o<i met`a
toso'utwn >apode'ixewn t`on >'andra 
\edtext{dex'amenoi}{\Dfootnote{>apodex'amenoi \latintext E*}} >`h o<i >ap`o tri'akonta ka`i <`ex mon~wn
>en >Antioqe'ia|\edindex[namen]{Antiochien} >onom'asant'ec tina <wc >ep'iskopon x'enon
ka`i >aposte'ilantec e>ic
\edtext{\abb{t`hn}}{\Dfootnote{\latintext > B}} >Alex'andreian\edindex[namen]{Alexandrien}
met`a stratiwtik~hc
>exous'iac? <'oper o>u g'egonen o>ud`e e>ic Gall'iac a>uto~u >apostal'entoc; >egeg'onei
g`ar >`an ka`i t'ote, e>i >'ontwc >~hn katagnwsje'ic. >am'elei
\edtext{\abb{>epanelj`wn}}{\Dfootnote{\latintext > E}} sqol'azousan ka`i >ekdeqom'enhn
a>ut`on t`hn >ekklhs'ian e<~uren.
\pend
\pstart
\kap{42}>All`a n~un o>uk o>~ida, po'iw| tr'opw| g'egone t`a gen'omena. pr~wton m`en
g'ar, e>i de~i t>alhj`ec e>ipe~in, o>uk >'edei gray'antwn <hm~wn s'unodon gen'esjai
prolabe~in tinac t`hn >ek t~hc sun'odou kr'isin. >'epeita o>uk >'edei toia'uthn
kainotom'ian kat`a t~hc >ekklhs'iac gen'esjai. po~ioc g`ar kan`wn >ekklhsiastik`oc >`h
po'ia par'adosic >apostolik`h toia'uth, <'wste e>irhneuo'ushc >ekklhs'iac ka`i >episk'opwn
toso'utwn <om'onoian >eq'ontwn pr`oc t`on >ep'iskopon t~hc
>Alexandre'iac >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
>apostal~hnai Grhg'orion\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien}, x'enon m`en
t~hc p'olewc, m'hte >eke~i baptisj'enta m'hte
ginwsk'omenon to~ic pollo~ic, m`h a>ithj'enta par`a presbut'erwn, m`h par'' >episk'opwn,
m`h par`a la~wn, >all`a katastaj~hnai m`en >en >Antioqe'ia|\edindex[namen]{Antiochien},
>apostal~hnai d`e e>ic t`hn
>Alex'andreian\edindex[namen]{Alexandrien}, o>u met`a presbut'erwn, o>u met`a diak'onwn
t~hc p'olewc, o>u met`a
>episk'opwn t~hc A>ig'uptou\edindex[namen]{Aegyptus}, >all`a met`a stratiwt~wn?
\kap{43}to~uto g`ar >'elegon ka`i
>h|ti~wnto o<i >enta~uja >elj'ontec. e>i g`ar ka`i met`a t`hn s'unodon <upe'ujunoc >~hn
e<ureje`ic \edtext{\abb{<o}}{\Dfootnote{\latintext > K}}
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, o>uk >'edei t`hn
kat'astasin o<'utwc paran'omwc ka`i par`a t`on >ekklhsiastik`on kan'ona gen'esjai, >all''
>ep'' a>ut~hc t~hc >ekklhs'iac, >ap'' a>uto~u to~u <ierate'iou, >ap'' a>uto~u to~u kl'hrou
to`uc >en t~h| >eparq'ia| >episk'opouc >'edei katast~hsai ka`i m`h n~un to`uc >ap`o t~wn
>apost'olwn kan'onac paral'uesjai. >~ara g'ar, e>i kaj'' <en`oc <um~wn >egeg'onei t`o
toio~uton, o>uk >`an >ebo'hsate, o>uk >`an >hxi'wsate <wc paralelum'enwn t~wn kan'onwn
>ekdikhj~hnai?
\kap{44}>agaphto'i, <wc jeo~u par'ontoc met`a >alhje'iac fjegg'omeja ka`i
\edtext{l'egomen}{\Dfootnote{l'egwmen \latintext B*}}; o>uk >'esti to~uto e>useb`ec o>ud`e n'omimon o>ud`e >ekklhsiastik'on. ka`i g`ar
ka`i t`a leg'omena gegen~hsjai par`a 
Grhgor'iou\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} >en t~h| e>is'odw| a>uto~u
de'iknusi t`hn
t~hc katast'asewc t'axin. >en g`ar toio'utoic e>irhniko~ic kairo~ic, <wc a>uto`i
\edtext{o<i >elj'ontec >ap`o t~hc >Alexandre'iac}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ o<i
>ap`o t~hc >Aleqandre'iac >elj'ontec \latintext RE}}\edindex[namen]{Alexandrien}
>ap'hggeilan, kaj`wc ka`i o<i
>ep'iskopoi >'egrayan, <h >ekklhs'ia >emprhsm`on <up'emeine, parj'enoi >egumn'wjhsan,
mon'azontec katepat'hjhsan, presb'uteroi ka`i pollo`i to~u lao~u >h|k'isjhsan \edtext{ka`i
b'ian pep'onjasin, >ep'iskopoi >efulak'isjhsan}{\lemma{\abb{ka`i \dots\
>efulak'isjhsan}}\Dfootnote{\latintext > E}}, peries'urhsan pollo'i, t`a <'agia 
\edtext{\abb{must'hria}}{\Dfootnote{\latintext > E}},
>ef'' o<~ic >h|ti~wnto Mak'arion\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} t`on
presb'uteron, <up`o >ejnik~wn dihrp'azeto ka`i e>ic
g~hn 
\edtext{>eb'alleto}{\Dfootnote{kateb'alleto \latintext B*}}, <'ina t`hn Grhgor'iou\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien}
tin`ec kat'astasin d'exwntai.
\kap{45}t`a d`e
toia~uta de'iknusi to`uc paral'uontac to`uc kan'onac. e>i g`ar nom'imh >~hn <h
kat'astasic, o>uk >`an di`a paranom'iac >hn'agkaze pe'ijesjai to`uc nom'imwc >apeijo~untac
a>ut~w|. ka`i <'omwc toio'utwn genom'enwn gr'afete e>ir'hnhn meg'alhn gegen~hsjai >en
\edtext{\abb{t~h|}}{\Dfootnote{\latintext > BKO}}
>Alexandre'ia|\edindex[namen]{Alexandrien} ka`i t~h| A>ig'uptw|\edindex[namen]{Aegyptus},
>ekt`oc e>i m`h \edtext{>antimetab'eblhtai}{\Dfootnote{>antib'eblhtai \latintext K}} t`o
>'ergon t~hc e>ir'hnhc ka`i t`a toia~uta e>ir'hnhn >onom'azete.
\pend
\pstart
\kap{46}K>ake~ino\looseness=-1\ d`e <um~in >anagka~ion >en'omisa dhl~wsai <'oti
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
diebebaio~uto Mak'arion\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} >en
T'urw|\edindex[synoden]{Tyrus!a. 335} <up`o strati'wtac gegen~hsjai ka`i m'onon t`on
kat'hgoron >apelhluj'enai met`a t~wn >apelj'ontwn e>ic t`on
Mare'wthn\edindex[namen]{Mareotis}, ka`i to`uc m`en
presbut'erouc >axio~untac pare~inai >en t~h| >exet'asei m`h sugkeqwr~hsjai, t`hn d`e
>ex'etasin gegen~hsjai per`i pothr'iou ka`i trap'ezhc >ep`i parous'ia| to~u >ep'arqou ka`i
t~hc t'axewc a>uto~u par'ontwn >ejnik~wn ka`i >Iouda'iwn. to~uto d`e kat`a t`ac >arq`ac
>'apiston >~hn, e>i m`h ka`i >ek t~wn <upomnhm'atwn >ede'iknuto, >ef'' <~w| ka`i
\edtext{>ejaum'asamen}{\Dfootnote{>epijaum'azein \latintext coni. Commelin}}, nom'izw d`e
ka`i <um~ac >'eti jaum'azein, >agaphto'i.
\kap{47}presb'uteroi m`en o>uk >epitr'epontai
pare~inai o<i ka`i t~wn musthr'iwn leitourgo`i tugq'anontec, >ep`i d`e >exwtiko~u
dikasto~u par'ontwn kathqoum'enwn ka`i t'o ge qe'iriston, >ep`i >ejnik~wn ka`i >Iouda'iwn
t~wn diabeblhm'enwn per`i t`on Qristianism`on >ex'etasic per`i a<'imatoc Qristo~u ka`i
s'wmatoc Qristo~u g'inetai. e>i g`ar ka`i <'olwc 
\edtext{>egeg'onei}{\Dfootnote{g'inetai \dt{O\corr} g'egone \dt{O* (?)}}} ti plhmm'elhma, >'edei >en
t~h| >ekklhs'ia| <up`o klhrik~wn \edtext{nom'imwn}{\Dfootnote{nom'imwc \latintext coni.
Commelin}} >exet'azesjai t`a toia~uta \edtext{ka`i m`h <up`o >ejnik~wn t~wn t`on l'ogon
bdelussom'enwn ka`i m`h e>id'otwn t`hn >al'hjeian. to~uto d`e t`o <am'arthma <hl'ikon ka`i
<opo~i'on >esti, sunor~an ka`i <um~ac ka`i p'antac pep'isteuka. per`i m`en >Ajanas'iou
toia~uta}{\lemma{\abb{ka`i \dots\ toia~uta}}\Dfootnote{\latintext >
BKO}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}.
\pend
\pstart
\kap{48}Per`i d`e Mark'ellou\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}, >epeid`h ka`i
per`i a>uto~u <wc >asebo~untoc e>ic t`on
Qrist`on >egr'ayate, dhl~wsai <um~in >espo'udasa <'oti >enta~uja 
\edtext{gen'omenoc}{\Dfootnote{gin'omenoc \latintext R*}} diebebai'wsato
m`en m`h e>~inai >alhj~h t`a per`i a>uto~u graf'enta par'' <um~wn, <'omwc d`e
>apaito'umenoc par'' <hm~wn e>ipe~in per`i t~hc p'istewc o<'utwc met`a parrhs'iac
>apekr'inato di'' <eauto~u <wc >epign~wnai m`en <hm~ac <'oti mhd`en >'exwjen t~hc
>alhje'iac <omologe~i.
\kap{49}o<'utwc g`ar e>useb~wc per`i to~u kur'iou ka`i swt~hroc
<hm~wn >Ihso~u Qristo~u <wmol'oghse frone~in, <'wsper ka`i <h kajolik`h >ekklhs'ia
frone~i; ka`i o>u n~un ta~uta pefronhk'enai diebebai'wsato, >all`a ka`i >'ekpalai,
<wspero~un ka`i o<i <hm'eteroi presb'uteroi t'ote >en t~h| kat`a
N'ikaian\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} sun'odw|
gen'omenoi >emart'urhsan a>uto~u t~h| >orjodox'ia|. ka`i g`ar ka`i t'ote ka`i n~un kat`a
t~hc a<ir'esewc t~wn >Areian~wn\edindex[namen]{Arianer}
pefronhk'enai diisqur'isato, >ef'' <~w| ka`i <um~ac
<upomn~hsai d'ikai'on >estin, <'ina mhde`ic t`hn toia'uthn a<'iresin >apod'eqhtai, >all`a
bdel'utthtai <wc >allotr'ian t~hc <ugiaino'ushc didaskal'iac.
\kap{50}>orj`a to'inun
a>ut`on frono~unta ka`i >ep`i >orjodox'ia| marturo'umenon t'i p'alin ka`i >ep`i
\edtext{to'utou}{\Dfootnote{to'utoic \latintext E}} >'edei poie~in <hm~ac >`h >'eqein
a>ut'on, <'wsper ka`i e>'iqomen, >ep'iskopon ka`i m`h >apob'allein t~hc
koinwn'iac?
\kap{51}ta~uta m`en o>~un >eg`w o>uq <wc <uperapologo'umenoc a>ut~wn g'egrafa,
>all'' <'eneka to~u piste~usai <um~ac <'oti dika'iwc ka`i kanonik~wc >edex'ameja to`uc
>'andrac, ka`i m'athn filoneike~ite, <um~ac d`e d'ikai'on >esti spoud'asai ka`i p'anta
tr'opon kame~in, <'ina t`a m`en par`a kan'ona gen'omena diorj'wsewc t'uqh|, a<i d`e
>ekklhs'iai e>ir'hnhn >'eqwsi pr`oc t`o t`hn to~u kur'iou e>ir'hnhn t`hn doje~isan <hm~in
parame~inai ka`i m`h sq'izesjai t`ac >ekklhs'iac mhd`e <um~ac <wc a>it'iouc sq'ismatoc
m'emyin <upome~inai. <omolog~w g`ar <um~in t`a gen'omena o>uk e>ir'hnhc, >all`a sq'ismatoc
prof'aseic e>is'in.
\pend
\pstart
\kap{52}O>u g`ar m'onon o<i per`i 
>Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ka`i
M'arkellon\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} o<i >ep'iskopoi
>elhl'ujasin >enta~uja \edtext{a>iti'wmenoi kat'' a>ut~wn >adik'ian
\edtext{gegon'enai}{\Dfootnote{genom'enhn \latintext
KOR}}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >adik'ian genom'enhn kat'' a>ut~wn a>iti'wmenoi
\latintext K}}, >all`a ka`i ple~istoi >'alloi >ep'iskopoi >ap`o
Jr\aai khc\edindex[namen]{Thracia}, >ap`o Ko'ilhc
Sur'iac\edindex[namen]{Syria coele}, >ap`o Foin'ikhc\edindex[namen]{Phoenice}
ka`i Palaist'inhc\edindex[namen]{Palaestina}. ka`i presb'uteroi m`en o>uk
>ol'igoi, >'alloi
d'e tinec >ap`o >Alexandre'iac\edindex[namen]{Alexandrien} ka`i >'alloi >ex >'allwn
mer~wn, >ap'hnthsan e>ic t`hn
>enta~uja s'unodon, >ep`i p'antwn t~wn sunelj'ontwn >episk'opwn pr`oc to~ic >'alloic
\edtext{\abb{o~<ic}}{\Dfootnote{\latintext > E}} >'elegon
\edtext{\abb{>'eti}}{\Dfootnote{\latintext coni. Montfaucon \greektext <'oti \latintext
codd.}} ka`i >apwd'uronto b'ian ka`i >adik'ian \edtext{t`ac}{\Dfootnote{t~hc \latintext B}}
>ekklhs'iac peponj'enai, ka`i <'omoia t~wn kat`a
>Alex'andreian\edindex[namen]{Alexandrien} ka`i t`ac <eaut~wn ka`i
>en >'allaic >ekklhs'iaic gegen~hsjai diebebaio~unto o>u l'ogw| m'onon, >all`a ka`i
pr'agmasi.
\kap{53}ka`i >ex A>ig'uptou\edindex[namen]{Aegyptus} d`e ka`i t~hc
>Alexandre'iac\edindex[namen]{Alexandrien} p'alin >elj'ontec n~un
presb'uteroi met`a gramm'atwn >apwd'uronto <'oti pollo`i >ep'iskopoi ka`i presb'uteroi
j'elontec >elje~in e>ic t`hn s'unodon >ekwl'ujhsan. m'eqri g`ar n~un ka`i met`a t`hn to~u
>episk'opou >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} >apodhm'ian
>'elegon >episk'opouc <omologht`ac katak'optesjai
plhga~ic ka`i >'allouc fulak'izesjai, >'hdh d`e ka`i >arqa'iouc, ple~iston <'oson qr'onon
>'eqontac >en t~h| >episkop~h|, e>ic leitourg'iac dhmos'iac parad'idosjai ka`i sqed`on
p'antac to`uc t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac klhriko`uc ka`i lao`uc >epiboule'uesjai ka`i
di'wkesjai. ka`i g`ar ka'i tinac >episk'opouc ka'i tinac >adelfo`uc <uperor'iouc >'elegon
gegen~hsjai di'' o>ud`en <'eteron, >`h <'ina ka`i >'akontec
\edtext{>anagk'azwntai}{\Dfootnote{>anagk'azontai \latintext R}} koinwne~in
Grhgor'iw|\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien}
ka`i to~ic s`un a>ut~w| >Areiano~ic\edindex[namen]{Arianer}.
\kap{54}ka`i >en >Agk'ura|\edindex[namen]{Ancyra} d`e t~hc
Galat'iac o>uk
>ol'iga gegen~hsjai, >all`a t`a a>ut`a p'alin to~ic kat`a
>Alex'andreian\edindex[namen]{Alexandrien} genom'enoic
>hko'usamen ka`i par'' <et'erwn, ka`i 
M'arkelloc\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} d`e <o >ep'iskopoc diemart'urato.
pr`oc d`e to'utoic ka`i toia'utac kathgor'iac ka`i o<'utw dein`ac kat'a tinwn >ex <um~wn,
<'ina m`h l'egw t`a >on'omata, o<i >apant'hsantec e>ir'hkasin, <`ac >eg`w m`en gr'ayai
parh|ths'amhn; >'iswc \edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > B}} ka`i <ume~ic par''
<et'erwn >akhk'oate.
\kap{55}di`a to~uto g`ar m'alista ka`i >'egraya protrep'omenoc <um~ac
>elje~in, <'ina ka`i par'ontec >ako'ushte ka`i p'anta diorjwj~hnai ka`i jerapeuj~hnai
dunhj~h|. >ep`i d`e to'utw| \edtext{projumot'erwc}{\Dfootnote{projumot'erouc \latintext
O}} >'edei to`uc klhj'entac >apant~hsai ka`i m`h parait'hsasjai, <'ina \edtext{\abb{m'hte
<wc}}{\Dfootnote{\latintext coni. Opitz \greektext m`h t'ewc \latintext codd.}} <'upoptoi
per`i t`a leqj'enta, >e`an m`h >apant'hswsi, nomisj~wsi
\edtext{\abb{m'hte}}{\Dfootnote{\latintext del. Commelin}} <wc m`h dun'amenoi >el'egxai
<`a >'egrayan.
\pend
\pstart
\kap{56}To'utwn to'inun o<'utwc legom'enwn ka`i o<'utwc t~wn >ekklhsi~wn pasqous~wn ka`i
>epibouleuom'enwn, <wc o<i >apagg'ellontec diebebaio~unto, t'inec e>is`in o<i fl'oga
diqono'iac >an'ayantec? <hme~ic o<i lupo'umenoi >ep`i to~ic toio'utoic ka`i sump'asqontec
to~ic p'asqousin >adelfo~ic >`h o<i t`a toia~uta >ergas'amenoi? jaum'azw g'ar, p~wc
toia'uthc ka`i tosa'uthc >eke~i >akatastas'iac kaj'' <ek'asthn >ekklhs'ian o>'ushc, di''
<`hn ka`i o<i >apant'hsantec >~hljon >enta~uja, gr'afete <ume~ic <om'onoian gegen~hsjai
>en ta~ic >ekklhs'iaic. t`a d`e toia~uta o>uk >ep`i o>ikodom~h| t~hc >ekklhs'iac, >all''
>ep`i kajair'esei ta'uthc g'inetai. ka`i o<i >en to'utoic d`e qa'irontec o>'uk e>isin
e>ir'hnhc u<io'i, >all`a >akatastas'iac; <o d`e je`oc <hm~wn ((\edtext{o>uk >'estin
>akatastas'iac >all'' e>ir'hnhc}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext 1Cor
14,33}}\edindex[bibel]{Korinther I!14,33})).
\kap{57}di'oper, <wc o>~iden <o je`oc ka`i pat`hr to~u kur'iou <hm~wn >Ihso~u Qristo~u,
khd'omenoc m`en ka`i t~hc \edtext{<um~wn}{\Dfootnote{<hm~wn \latintext B}} <upol'hyewc,
e>uq'omenoc d`e ka`i 
\edtext{t`ac}{\Dfootnote{t~hc \latintext B*}} >ekklhs'iac m`h >en >akatastas'ia| e>~inai, >all`a diam'enein
<'wsper <up`o t~wn >apost'olwn >ekanon'isjh, gr'ayai <um~in ta~uta >anagka~ion <hghs'amhn,
<'ina >'hdh pot`e duswp'hshte to`uc di`a t`hn pr`oc >all'hlouc >ap'eqjeian o<'utw
diajem'enouc t`ac >ekklhs'iac. >'hkousa g`ar <'oti tin'ec e>isin >ol'igoi o<i to'utwn
p'antwn a>'itioi tugq'anontec.
\kap{58}ka`i \edtext{spoud'asate}{\Dfootnote{spoud'ashte \latintext KORE}} <wc spl'agqna
>'eqontec \edtext{o>iktirmo~u}{\Dfootnote{o>iktirm~wn \latintext BK}} diorj'wsasjai, <wc
proe~ipon, t`a par`a kan'ona gen'omena, <'ina, \edtext{e>i
ka'i}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ ka`i e>i \latintext E}} ti proel'hfjh, to~uto
t~h| <umet'era| spoud~h| jerapeuj~h|. ka`i m`h gr'afhte <'oti t`hn
Mark'ellou\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} ka`i
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} >`h t`hn <hm~wn <elo~u
koinwn'ian, o>u g`ar e>ir'hnhc, >all`a filoneik'iac
ka`i misadelf'iac t`a toia~uta gnwr'ismata. di`a to~uto o>~un k>ag`w t`a proeirhm'ena
>'egraya, <'ina maj'ontec <'oti o>uk >ad'ikwc >edex'ameja a>uto'uc, pa'ushsje t~hc
toia'uthc >'eridoc.
\kap{59}e>i m`en g`ar >elj'ontwn \edtext{<um~wn}{\Dfootnote{<hm~wn \latintext E}} >~hsan
katagnwsj'entec, e>i m`h e>ul'ogouc >apode'ixeic >'eqein >efa'inonto <up`er <eaut~wn,
kal~wc >`an t`a toia~uta gegraf'hkeite; >epeid`h d'e, <wc proe~ipon, kanonik~wc ka`i o>uk
>ad'ikwc t`hn pr`oc a>uto`uc >'esqomen koinwn'ian, parakal~w <up`er Qristo~u, m`h
>epitr'eyhte diasqisj~hnai t`a \edtext{m'elh}{\Dfootnote{m'erh \latintext B}} to~u
Qristo~u mhd`e to~ic prol'hmmasi piste'ushte, >all`a t`hn to~u kur'iou e>ir'hnhn
protim'hsate. 
\kap{60}o>u g`ar <'osion o>ud`e d'ikaion di'' >ol'igwn mikroyuq'ian to`uc m`h
katagnwsj'entac >aporr'iptein ka`i \edtext{\abb{lupe~in >en to'utw| t`o
pne~uma}}{\Afootnote{\latintext vgl. Eph 4,30}}\edindex[bibel]{Epheser!4,30|textit}; e>i d`e
nom'izete d'unasja'i tina kat'' a>ut~wn >apode~ixai ka`i e>ic pr'oswpon a>uto`uc
>el'egxai, >elj'etwsan o<i boul'omenoi. <eto'imouc g`ar <eauto`uc ka`i a>uto`i e>~inai
>ephgge'ilanto, <'wste \edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > E}} >apode~ixai ka`i
diel'egxai, per`i <~wn <hm~in >ap'hggeilan.
\pend
\pstart
\kap{61}Shm'anate o>~un <hm~in, >agaphto'i, per`i to'utou, <'ina k>ake'inoic gr'aywmen
ka`i to~ic >ofe'ilousi p'alin sunelje~in >episk'opoic pr`oc t`o p'antwn par'ontwn to`uc
<upeuj'unouc katagnwsj~hnai ka`i mhk'eti >akatastas'ian >en ta~ic >ekklhs'iaic
\edtext{gen'esjai}{\Dfootnote{g'inesjai \latintext E}}. >arke~i g`ar t`a gen'omena;
>arke~i <'oti par'ontwn >episk'opwn >ep'iskopoi >exwr'izonto. per`i o<~u o>ud`e
makrhgore~in de~i, <'ina m`h bare~isjai o<i par'ontec t'ote dok~wsin. e>i g`ar
\edtext{de~i}{\Dfootnote{d`h \latintext R}} t>alhj`ec e>ipe~in, o>uk >'edei m'eqri to'utwn
fj'asai o>ud`e e>ic toso~uton >elje~in t`ac mikroyuq'iac.
\kap{62}>'estw d`e >Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ka`i
M'arkelloc\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}, <wc gr'afete,
metet'ejhsan >ap`o t~wn
>id'iwn t'opwn, t'i ka`i per`i t~wn >'allwn >'an tic e>'ipoi t~wn >ek diaf'orwn t'opwn,
\edtext{\abb{<wc proe~ipon}}{\Dfootnote{\latintext > K}}, >elj'ontwn >enta~uja >episk'opwn
ka`i presbut'erwn? ka`i a>uto`i g`ar p'alin <hrp'asjai <eauto`uc ka`i toia~uta peponj'enai
>'elegon.
\kap{63}>~w >agaphto'i, o>uk'eti kat`a t`o e>uagg'elion, >all`a loip`on >ep`i >exorism~w|
ka`i jan'atw| a<i kr'iseic t~hc >ekklhs'iac e>is'in. e>i g`ar ka`i <'olwc, <'wc fate,
g'egon'e ti e>ic a>uto`uc <am'arthma, >'edei kat`a t`on >ekklhsiastik`on kan'ona ka`i m`h
o<'utwc gegen~hsjai t`hn kr'isin, >'edei graf~hnai p~asin <hm~in, <'ina o<'utwc par`a
p'antwn <orisj~h| t`o d'ikaion. >ep'iskopoi g`ar >~hsan o<i p'asqontec ka`i o>uq a<i
tuqo~usai >ekklhs'iai a<i p'asqousai, >all'' <~wn a>uto`i \edtext{o<i >ap'ostoloi di''
<eaut~wn}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ di'' <eaut~wn o<i >ap'ostoloi \latintext
RE}} kajhg'hsanto.
\kap{64}\edlabel{64}di`a t'i d`e per`i t~hc >Alexandr'ewn\edindex[namen]{Alexandrien}
\edtext{\edtext{>ekklhs'iac}{\Dfootnote{p'olewc \latintext BKO}}
m'alista}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ m'alista >ekklhs'iac \latintext E}} o>uk >egr'afeto <hm~in? >`h
>agnoe~ite, <'oti to~uto >'ejoc >~hn, pr'oteron gr'afesjai <hm~in ka`i o<'utwc >'enjen
<or'izesjai t`a d'ikaia? e>i m`en o>~un \edtext{\abb{ti}}{\Dfootnote{\latintext > K}}
toio~uton >~hn <upopteuj`en e>ic t`on >ep'iskopon t`on >eke~i, >'edei pr`oc t`hn >enta~uja
>ekklhs'ian graf~hnai, n~un d`e o<i <hm~ac \edtext{\abb{m`h}}{\Dfootnote{\latintext >
KE*}} plhrofor'hsantec, pr'axantec d`e a>uto`i <wc >hj'elhsan, loip`on ka`i <hm~ac o>u
katagn'ontac bo'ulontai sumy'hfouc e>~inai.
\kap{65}o>uq o<'utwc a<i Pa'ulou diat'axeic, o>uq o<'utwc o<i pat'erec paraded'wkasin;
>'alloc t'upoc >est`in o<~utoc ka`i kain`on t`o >epit'hdeuma. parakal~w, met`a
\edtext{makrojum'iac}{\Dfootnote{projum'iac \latintext B}} >en'egkate; <up`er to~u
\edtext{koin~h|}{\Dfootnote{koino~u \latintext RE}} sumf'eront'oc >estin <`a gr'afw. <`a
g`ar pareil'hfamen par`a to~u makar'iou P'etrou to~u >apost'olou, ta~uta ka`i <um~in
dhl~w. ka`i o>uk >`an >'egraya faner`a <hgo'umenoc e>~inai ta~uta par`a p~asin, e>i m`h
t`a gen'omena <hm~ac >et'araxen.
\kap{66}>ep'iskopoi <arp'azontai ka`i >ektop'izontai, >'alloi d`e >allaq'ojen
>antit'ijentai ka`i >'alloi >epiboule'uontai, <'wste >ep`i m`en to~ic <arpasje~isin
\edtext{a>uto`uc}{\Dfootnote{to`uc lao`uc \latintext coni. Stählin}} penje~in, >ep`i d`e
to~ic pempom'enoic >anagk'azesjai, <'ina, o<`uc m`en j'elousi, m`h >epizht~wsin, o<`uc d`e
m`h \edtext{bo'ulontai}{\Dfootnote{bo'ulwntai \latintext R*E}},
\edtext{d'eqwntai}{\Dfootnote{d'eqontai \latintext ORE}}.
\kap{67}>axi~w <um~ac mhk'eti toia~uta g'inesjai, gr'ayate d`e m~allon kat`a t~wn t`a
toia~uta >epiqeiro'untwn, <'ina mhk'eti toia~uta p'asqwsin a<i >ekklhs'iai mhd'e tic
>ep'iskopoc >`h presb'uteroc <'ubrin 
\edtext{p'asqh|}{\Dfootnote{par'asqh| \dt{E} gr'' p'asqh| \dt{E\mg}}} >`h par`a gn'wmhn, <'wsper >ed'hlwsan <hm~in, >anagk'azhta'i tic poie~in, <'ina m`h ka`i par`a to~ic >'ejnesi g'elwta >ofl'hswmen, ka`i
pr'o ge p'antwn, \edtext{\abb{<'ina m`h}}{\Dfootnote{\latintext > BKO}} t`on je`on
parox'unwmen. <'ekastoc g`ar <hm~wn \edtext{\abb{>apod'wsei l'ogon >en <hm'era|
kr'isewc}}{\lemma{\abb{>apod'wsei \dots\ kr'isewc}}\Afootnote{\latintext vgl. Mt
12,36}}\edindex[bibel]{Matthaeus!12,36}, per`i <~wn >enta~uja >'epraxe.
\kap{68}g'enoito d`e
p'antac kat`a je`on fron~hsai, <'ina ka`i a<i >ekklhs'iai to`uc >episk'opouc a>ut~wn
>apolabo~usai qa'irwsi di`a pant`oc >en Qrist~w| >Ihso~u t~w| kur'iw| <hm~wn, di'' o<~u
t~w| patr`i <h d'oxa e>ic to`uc a>i~wnac t~wn a>i'wnwn. >am'hn. >err~wsjai <um~ac >en
kur'iw| e>'uqomai, >agaphto`i ka`i pojein'otatoi >adelfo'i.
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{21,1}Julius an Dianius, Flacillus, Narcissus, Eusebius, Maris, Macedonius, Theodorus
samt denen, die aus Antiochien an uns geschrieben haben, den geliebten Brüdern, Gruß im
Herrn! 
\pend
\pstart
\kapR{2}Ich\looseness=-1\ habe den Brief\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefSynode341}.}, der durch meine
Presbyter Elpidius und Philoxenus überbracht wurde, gelesen und mich darüber gewundert,
daß wir zwar mit Liebe und einem Bewußtsein von der Wahrheit geschrieben hatten, ihr aber
mit Streitsucht und keineswegs so, wie es sich geziemt, zurückgeschrieben habt. In dem 
Brief zeigte sich nämlich Hochmut und Prahlsucht der Schreiber. Dies ist aber dem Glauben in Christus fremd. 
\kapR{3}Denn das mit Liebe Geschriebene hätte eine
gleichfalls mit Liebe geschriebene Antwort bekommen müssen und nicht eine mit Streitsucht geschriebene.
Oder ist es nicht ein Erweis der Liebe, Presbyter zu senden\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:BriefJulius}.}, den Leidenden Mitleid zu spenden, denen, die geschrieben haben,
nahezulegen zu kommen, damit alle Probleme bald gelöst werden und in Ordnung gebracht werden können und
unsere Brüder nicht mehr leiden noch irgendwelche euch verleumden? Aber ich weiß nicht,
was eure Meinung so verstimmt hat, daß wir sogar anfangen zu glauben, daß ihr auch die
Worte, mit denen ihr uns zu ehren scheint, verdreht und mit gewisser Ironie vorgebracht
habt. 
\kapR{4}Denn auch die abgesandten Presbyter, die mit Freude hätten zurückkommen sollen,
kehrten im Gegenteil betrübt über das, was sie dort gesehen haben, zurück. Auch ich selbst
habe, nachdem ich den Brief empfangen habe, lange überlegt und den Brief für mich
behalten, da ich glaubte, daß dennoch einige kommen würden und ich den Brief nicht
brauchen würde, damit er nicht, wenn er veröffentlicht würde, viele der Hiesigen verletzte.
Als er aber, da niemand erschien, gezeigt werden mußte, wunderten sich alle, muß ich euch
zugeben, und waren beinahe fassungslos, daß überhaupt von euch Derartiges geschrieben
worden war. Denn der Brief enthielt mehr Streitsucht als Liebe.
\kapR{5}Falls also der Verfasser nur aus Liebe um Worte geschrieben hat, so ist ein
derartiges Verhalten eine Angelegenheit anderer Leute. Denn bei den kirchlichen
Angelegenheiten geht es nicht um den Nachweis von Redegewandtheit, sondern um die
apostolischen Gesetze und die Sorge, keinen von den Kleinen in der Kirche zu verärgern.
Denn es ziemt sich nach dem kirchlichen Wort, ">eher einen Mühlstein um den Hals gebunden
zu bekommen und ertränkt zu werden, als auch nur einen von den Kleinen zu verärgern"<. Wenn aber
dieser Brief geschrieben wurde, weil einige betrübt waren aufgrund gegenseitiger
Engherzigkeit~-- denn ich möchte nicht behaupten, daß alle diese Ansicht haben~-- so wäre es
angebracht gewesen, nicht ganz und gar Trübsal zu blasen oder gar ">die Sonne über der Trübsal
untergehen zu lassen"<; man hätte wenigstens nicht soweit gehen sollen, diese
Trübsal schriftlich zu zeigen. 
\pend
\pstart
\kapR{22,1}Denn was ist geschehen, das Trübsal verdient, oder was unter den Worten, die
wir geschrieben haben, war dazu angetan, euch zu betrüben? Etwa, daß wir (euch)
aufgefordert haben, zu einer Synode zu erscheinen? Aber dies hättet ihr besser mit Freude
aufnehmen sollen. Denn die, die Selbstvertrauen haben in das, was sie getan und, wie sie
sagen, entschieden haben, sind nicht unwirsch, wenn die Entscheidung von anderen geprüft
wird, sondern sind zuversichtlich, da sich das, was sie mit Recht entschieden haben, doch wohl niemals
als Unrecht erweisen dürfte. 
\kapR{2}Deswegen haben auch die in Nicaea auf der großen Synode
versammelten Bischöfe nicht ohne Ratschluss Gottes zugestanden, daß auf einer weiteren
Synode die Entscheidungen der vorangehenden geprüft werden\footnoteA{Evtl. liegt hier ein Bezug auf Can. 5 der Synode von Nicaea vor; vgl. auch unten S. \edpageref{64}, § 64.}, damit auch die Entscheidungsträger, den
Beschluss einer zweiten Synode vor Augen, mit größter Gründlichkeit untersuchen, und damit
die, über die geurteilt wird, glauben, daß sie nicht nach Haßgefühlen der früheren
Richter, sondern nach Gerechtigkeit beurteilt werden. Wenn aber dies eine alte Tradition
ist, die auf der großen Synode in Erinnerung gebracht und festgehalten wurde, ihr aber
nicht wollt, daß sie bei euch gelte, so ist ein derartiges Ansinnen unangebracht.
Denn was einmal in der Kirche zur Gewohnheit geworden und synodal bestätigt worden ist, darf rechtens nicht von einigen wenigen aufgelöst zu werden, zumal sie auch offensichtlich kein Recht haben, darüber
gekränkt zu sein.
\kapR{3}Denn als die von euch, den Eusebianern, mit Schriftstücken losgeschickt
wurden\footnoteA{Zu diesem Rückblick vgl. die Einleitung zu Dok. \ref{sec:BriefJulius}.},
ich rede von Macarius, dem Presbyter, und Martyrius und Hesychius, den Diakonen, die
hierher gekommen waren, und den Presbytern des Athanasius, die gekommen waren, nicht
standhalten konnten, sondern in allem widerlegt und überführt wurden,~-- in dieser
Situation baten sie uns, eine Synode zusammenzurufen und sowohl dem Bischof Athanasius nach Alexandrien zu schreiben als auch den Anhängern des Eusebius, damit vor aller Augen das
gerechte Urteil gefällt werden könne. Denn damals erklärten sie sich auch bereit, alle
Anklagen gegen Athanasius zu belegen. 
\kapR{4}Denn von uns gemeinsam wurden die um Martyrius und Hesychius widerlegt, und die
Presbyter des Bischofs Athanasius widerstanden durch ihre Zuversicht, die aber um Martyrius,
um die Wahrheit zu sagen, wurden in allem widerlegt, weswegen sie auch um eine Synode
baten. 
\kapR{5}Hätte ich also, wenn die um Martyrius und Hesychius nicht um eine Synode
gebeten hätten, dazu aufgefordert, wegen unserer Brüder, die klagen, Unrecht zu erleiden,
die Briefschreiber nicht durchzulassen, dann wäre auch so die Auf"|forderung berechtigt und
rechtens gewesen, denn sie ist kirchlich und Gott wohlgefällig. Da aber auch die, die ihr um
Eusebius selbst für glaubwürdig hieltet, uns baten, (eine Synode) zusammenzurufen, wäre
es angemessen gewesen, daß die Gerufenen nicht verärgert gewesen, sondern vielmehr
bereitwillig herangereist wären. 
\kapR{6}Folglich erweist sich daraus, daß die scheinbare Unwilligkeit der Verärgerten
voreilig und die Entschuldigung derer, die nicht kommen wollten, infolgedessen unpassend und verdächtig ist. Wird man
etwa das, was man, wenn man es selbst tut, gutheißt, verurteilen, wenn man es einen
anderen tun sieht? Wenn nämlich, wie ihr schreibt, jede Synode unantastbare Vollmacht hat und
der Richter entehrt wird, wenn das Urteil von anderen geprüft wird, dann beachtet,
Geliebte, welche es sind, die die Synode entehren, und welche es sind, die die Urteile der
Vorgänger auf"|lösen. Und damit es nicht so scheint, als ob ich jemanden belästige, indem ich jetzt 
alle Einzelfälle untersuche, so genügen freilich als Beispiel für alles Übrige die jüngsten
Ereignisse, über die man entsetzt sein dürfte, wenn man davon hört.
\pend
\pstart
\kapR{23,1}Die Arianer, die von Alexander, dem ehemaligen Bischof Alexandriens, seligen
Angedenkens, wegen Gottlosigkeit exkommuniziert worden waren\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{ch:1} = Urk. 1; Dok. \ref{sec:4b} = Urk. 4b.}, wurden
nicht nur von denen in allen Städten bloßgestellt, sondern auch von allen, die gemeinsam auf der
großen Synode in Nicaea zusammenkamen, verurteilt. Denn ihr Fehler war kein gewöhnlicher,
auch haben sie nicht an einem Menschen gesündigt, sondern an unserm Herrn Jesus Christus
selbst, dem Sohn des lebendigen Gottes. 
\kapR{2}Und dennoch heißt es, daß die, die von
der ganzen Welt verurteilt und von der ganzen Kirche gebrandmarkt wurden, nun aufgenommen
werden\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{ch:Jerusalem335}.}, worüber meiner Meinung nach auch ihr
euch, wenn ihr davon erfahrt, zu Recht beschweren müßtet. Welche sind es also, die die Synode
entehren? Etwa nicht die, die die Abstimmung der 300 Personen für nichtig erachten und die
Gottlosigkeit der Gottesfurcht vorziehen?
\kapR{3}Denn die Häresie der Ariomaniten wurde von allen Bischöfen überall verurteilt und
verboten, die Bischöfe Athanasius und Markell\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:MarkellJulius}.} aber haben ziemlich viele, die für sie aussagen und schreiben. Denn über
Markell wurde uns bezeugt, daß er auch auf der Synode in Nicaea denen, die arianisch dachten,
widerstand\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:MarkellJulius},2 Anm.}, von Athanasius aber wurde
uns bezeugt, daß er auch in Tyrus nicht verurteilt wurde, in der Mareotis aber nicht
anwesend war, wo das belastende Material gegen ihn herstammt, wie es heißt. Ihr wißt aber,
Geliebte, daß einseitiges Material keine Beweiskraft hat, sondern verdächtig erscheint.
\kapR{4}Und obwohl es sich so verhält, haben wir dennoch aus Sorgfalt weder euch noch denen, die
für sie geschrieben haben, den Vorrang gegeben und die, die geschrieben haben,
aufgefordert zu kommen, da es ja ziemlich viele sind, die für sie geschrieben haben, damit auf einer
Synode alles untersucht wird, auf daß weder der Unschuldige verurteilt noch der
Verdächtigte für unschuldig gehalten werde. Nicht von uns wird also eine Synode entehrt,
sondern von denen, die ohne Grund und nach Belieben die Arianer, die von allen verurteilt
worden sind, auch gegen das Urteil der Richtenden aufnehmen. Denn die meisten (der Richter)
sind schon mit Christus erlöst, die anderen aber werden auch jetzt noch in diesem Leben
geprüft und sind unwillig darüber, daß einige ihr Urteil aufgehoben haben. 
\pend
\pstart
\kapR{24,1}Dies wissen wir aber auch von denen, die in Alexandrien waren (es ist nämlich
auch ein gewisser Carpones\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:4b} = Urk. 4b,6.}, der von Alexander wegen der
arianischen Häresie exkommuniziert wurde, zusammen mit einigen, die auch selbst wegen derselben
Häresie exkommuniziert wurden, hierhergekommen, da ein gewisser Gregor sie geschickt hatte), und
gleiches haben wir von dem Presbyter Macarius und den Diakonen Martyrius und Hesychius
erfahren. Bevor nämlich die Presbyter des Bischofs Athanasius herkamen, forderten sie uns auf,
einem Pistus\footnoteA{Pistus wurde von Alexander exkommuniziert, vgl. Dok. \ref{sec:4a} = Urk. 4a,2; seine
Einsetzung bezeugt auch ep.\,encycl. 6; vgl. Dok. \ref{sec:BriefJulius}, Einleitung.} in
Alexandrien zu schreiben, während doch Athanasius der Bischof in Alexandrien war.
\kapR{2}Die gegenwärtigen Presbyter des Athanasius wiesen aber darauf hin, daß dieser
Pistus ein vom Bischof Alexander und der nicaenischen Synode exkommunizierter Arianer sei,
der aber von einem gewissen Secundus\footnoteA{Secundus von Ptolema"is, ein in Nicaea exkommunizierter
Anhänger des Arius; vgl. Dok. \ref{ch:23} = Urk. 23,5; Ath., syn. 12,3; h.\,Ar. 65,3; 71,4; ep.\,Aeg.\,Lib. 19,8.},
den die große Synode als Arianer exkommunizierte, eingesetzt worden sei. In diesem Punkt
widersprachen aber nicht einmal die um Martyrius selbst, auch leugneten sie nicht, daß Pistus von
Secundus die Weihe empfangen habe. Überlegt also auch vor diesem Hintergrund, wer wohl
zu Recht getadelt werden dürfte, wir, die nicht überredet wurden, dem Arianer Pistus zu
schreiben, oder die, die beschlossen hatten, die große Synode zu entehren und den
Gottlosen wie Gottesfürchtigen zu schreiben? 
\kapR{3}Denn auch der Presbyter Macarius,
der von Eusebius samt denen um Martyrius geschickt worden war, reiste nachts, obwohl er
krank war, zusammen mit denen um Martyrius und Hesychius ab, als er hörte, daß die
Presbyter des Athanasius herkamen, obwohl wir seine Ankunft erwarteten, so daß wir daraus
schließlich zu Recht vermutet haben, daß er sich entfernte, da er sich über die
Widerlegung des Pistus schämte.
\kapR{4}Es ist nämlich unmöglich, daß die Weihe des Arianers Secundus in der katholischen
Kirche Gültigkeit besitzt. Denn dies ist wahrlich eine Entehrung der Synode und der auf
ihr versammelten Bischöfe, wenn das, was mit so großem Eifer und Frömmigkeit gleichsam in
Gegenwart Gottes geschah, als nichtig aufgelöst wird.
\pend
\pstart
\kapR{25,1}Wenn es also, wie ihr schreibt, nötig ist, daß die Beschlüsse der Synoden wie
bei Novatian\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefSynode341},1.} und Paulus von
Samosata\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336},3,4.} bestehen bleiben, so hätte
vielmehr die Abstimmung der Dreihundert nicht aufgelöst und die katholische Synode
nicht von so wenigen entehrt werden dürfen. Denn genau wie jene sind die Arianer Häretiker, 
und die Beschlüsse gegen diese sind denen gegen jene vergleichbar. Da aber dies gewagt
worden ist, wer sind die, die den Brand der Streitereien wieder anzündeten? Denn ihr habt
uns geschrieben und getadelt, daß wir Derartiges getan haben. Haben wir also Streitereien
angezettelt, weil wir Mitleid haben mit den leidenden Brüdern und in allem nach dem Gesetz
gehandelt haben? Oder die, die den Streit lieben und gegen das Gesetz den Beschluß der
Dreihundert aufhoben und in allem die Synode entehrten?
\kapR{2}Denn es wurden nicht nur die Arianer aufgenommen, sondern die Bischöfe haben sich
auch daran gewöhnt, von Ort zu Ort zu wechseln. Wenn ihr also wirklich die Ehre der
Bischöfe für ein und dieselbe haltet und die Bischöfe nicht nach der Größe der Städte
beurteilt, wie ihr schreibt, so hätte der, dem eine kleine anvertraut worden ist, in der
ihm anvertrauten (Stadt) bleiben sollen und nicht die anvertraute Stadt verachten und zu
einer ihm nicht übergebenen wechseln sollen, wodurch er die von Gott übergebene verachtet, aber
die menschliche Ruhmsucht liebt\footnoteA{Das zielt auf Eusebius, der von Nikomedien nach
Konstantinopel wechselte (vgl. apol.\,sec. 6,6 und schon Dok. \ref{sec:4b} = Urk. 4b,4, vgl. auch Kanon 15 von Nicaea).}. 
\kapR{3}Ihr hättet
also, Geliebte, herkommen und nicht ausweichen sollen, damit die Sache ein Ende nimmt.
Denn das gebietet die Vernunft. Aber vielleicht hinderte euch der Termin. Denn ihr habt in
dem Brief getadelt, daß wir einen kurzfristigen Termin für die Synode festgelegt haben,
aber auch dies ist, Geliebte, eine Ausrede. Denn wenn der Tag Leute, die kommen, gehindert hätte, so wäre dies ein Beweis für die zu kurze Zeitspanne; wenn aber die, die
nicht kommen wollten, sogar die Presbyter bis zum Januar selbst festgehalten haben, so handelt es
sich um eine Ausrede derer, die keine Zuversicht haben.
\kapR{4}Denn sie wären gekommen, wie gesagt, wenn sie Zuversicht gehabt hätten, ohne auf
den langen Weg zu achten oder auf den Termin zu schauen, sondern im Vertrauen auf gerechte und vernünftige Leute. Aber vielleicht reisten sie nicht wegen der
Zeitumstände her. Denn auch dies habt ihr geschrieben und aufgezeigt, daß wir nicht von
euch verlangen sollten herzureisen, da ihr die Lage im Osten beachten müßtet. Wenn ihr
aber wegen der derartigen Umstände nicht gekommen seid, wie ihr sagt, so hättet ihr
deswegen zuerst darauf achten sollen, daß ihr keine Spaltung, Jammern oder Klagen in den Kirchen verursacht. 
\kap{5}Jetzt aber haben die, die so gehandelt haben, gezeigt, daß
nicht die Zeitumstände, sondern der Entschluß der Grund ist, daß sie nicht herreisen
wollten.
\pend
\pstart
\kapR{26,1}Ich wundere mich aber auch über jene Stelle des Briefes, worin es heißt, daß ich
nur denen um Eusebius und nicht euch allen geschrieben habe, obwohl er doch ganz und gar für euch geschrieben wurde. Daran ersieht man doch wohl eher
den Leichtsinn der Tadelnden als deren Wahrhaftigkeit. Da ich nämlich nicht anderswoher 
Briefe gegen Athanasius empfangen hatte, sondern nur durch die um Martyrius und Hesychius,
habe ich gezwungenermaßen jenen geschrieben, die auch gegen ihn geschrieben hatten. Es
hätten also entweder die um Eusebius nicht alleine ohne euch alle schreiben sollen, oder ihr,
denen ich nicht geschrieben habe, hättet euch nicht darüber ärgern sollen, daß ich jenen
geschrieben habe, die auch schrieben. Wenn es nämlich erforderlich gewesen wäre, euch alle
anzuschreiben, hättet auch ihr zusammen mit jenen schreiben sollen. 
\kapR{2}Nun aber
haben wir konsequenterweise jene berücksichtigt und ihnen geschrieben, die sich uns vorgestellt haben und an uns
herangetreten sind. Wenn es euch aber gereizt hat, daß ich nur jenen geschrieben habe, so
müßt ihr euch folglich auch darüber beschweren, daß sie auch an mich allein geschrieben
haben. Aber auch diesbezüglich gibt es einen hinreichenden und vernünftigen Anlaß,
Geliebte, da ich euch darauf hinweisen muß, daß, auch wenn nur ich geschrieben habe, diese
Ansicht nicht nur die meinige ist, sondern die aller Bischöfe Italiens und in diesen
Gegenden. Und ich wollte nun nicht alle veranlassen zu schreiben, damit sie nicht von
so viel belästigt werden.
\kapR{3}Die Bischöfe sind übrigens genau zum festgesetzten Termin zusammengekommen und
unterstützen diese Position, die wiederum ich euch schriftlich mitteile, so daß ihr,
Geliebte, auch wenn nur ich schreibe, erkennt, daß diese Meinung die aller ist. Soweit also
dazu, daß einige von euch nicht vernünftige, sondern ungerechtfertigte und
verdächtige Entschuldigungen vorbringen.
\pend
\pstart
\kapR{27,1}Daß wir aber keineswegs leichtfertig und zu Unrecht unsere Mitbischöfe
Athanasius und Markell in die Gemeinschaft aufgenommen haben, zeigen wir euch, auch wenn
das zuvor Gesagte ausreicht, dennoch berechtigterweise mit wenigen Worten auf. Zuerst haben die um
Eusebius gegen die um Athanasius geschrieben, jetzt aber habt auch ihr geschrieben; es haben
aber auch sehr viele Bischöfe aus Ägypten und den anderen Provinzen für Athanasius geschrieben.
\kapR{2}Erstens also widersprechen sich eure Schriftstücke gegen ihn untereinander, und
das zweite stimmt nicht mit dem ersten überein, sondern das erste wird in vielen Belangen
vom zweiten aufgehoben und das zweite vom ersten verleumdet. Wenn aber die Schriftstücke
nicht übereinstimmen, so besteht kein Vertrauen in die Aussagen. Wenn ihr ferner fordert,
daß man euren Schreiben glaubt, so darf man folglich auch denen, die für ihn geschrieben
haben, nicht mißtrauen, und zwar besonders da ihr weit weg seid, jene aber vor Ort sind,
den Mann kennen und über die dortigen Ereignisse schreiben, Zeugnis über sein Leben
ablegen und bekräftigen, daß er in allem verleumdet worden ist.
\kapR{3}Und es wurde einmal von einem gewissen Bischof Arsenius\footnoteA{Zu dem Fall des
Arsenius vgl. Soz., h.\,e. II 25,12: ein Athanasius nahestehender Bischof Plusanius habe
Arsenius mißhandelt und dessen Haus niedergebrannt. Die Melitianer wollten Athanasius mit
diesem Vorfall schaden, aber nachdem der totgeglaubte Arsenius lebendig wiedergefunden
wurde, blieb die Klage gegenstandslos. Vgl. dazu auch Ath., apol.\,sec. 8,4 (aus dem
Schreiben des Synode der Alexandriner 338 n.\,Chr. an Julius von Rom über Arsenius); 63,4;
65; 69 (Brief des Arsenius an Athanasius).} berichtet, daß er von Athanasius getötet
worden sei, aber wir erfuhren, daß dieser lebt und sogar mit ihm befreundet ist.
\kapR{4}Er bestätigte, daß die Unterlagen, die in der Mareotis entstanden, einseitig
seien; denn weder der angeklagte Presbyter Macarius\footnoteA{Zu Macarius vgl. Anm. zu
§ 33.} noch sein Bischof Athanasius seien dort selbst anwesend gewesen. Und dies wissen
wir nicht nur durch seine Worte, sondern auch durch die Unterlagen, die uns die um
Martyrius und Hesychius gebracht haben. Während wir sie lasen, fanden wir nämlich heraus,
daß zwar der Ankläger Ischyras dort war, weder aber Macarius noch der Bischof Athanasius,
und obwohl sogar die Presbyter des Athanasius darum baten, dabei zu sein, wurden sie nicht zugelassen.
\kapR{5}Es hätte aber, Geliebte, wenn der Wahrheit entsprechend Recht gesprochen werden
sollte, nicht alleine der Ankläger, sondern auch der Beklagte anwesend sein müssen. Denn wie 
in Tyrus der Beklagte Macarius und der Ankläger Ischyras anwesend waren, und nichts
bewiesen wurde, so hätte auch in die Mareotis nicht nur der Kläger reisen sollen, sondern
auch der Beklagte, damit er entweder in Anwesenheit überführt würde oder sich, wenn er nicht
überführt wird, die Verleumdung erwiese. Nun ist dies aber nicht geschehen, sondern allein
der Ankläger zusammen mit denen, die Athanasius ablehnen, sind abgereist, so daß die
Angelegenheit Verdacht erweckt.
\pend
\pstart
\kapR{28,1}Er beschwerte sich aber auch darüber, daß die, die in die Mareotis gereist
waren, gegen seine Meinung fortgereist seien. Er berichtete nämlich, daß sie Theognis,
Maris, Theodorus, Ursacius, Valens und Macedonius\footnoteA{Theognis von Nicaea, Maris von
Chalcedon, Theodorus von Heraclea in Thrakien, Ursacius von Singidunum, Valens von Mursa
und Macedonius von Mopsuestia. Es handelt sich um die sog. Mareotis-Kommission (vgl. Ath.,
apol.\,sec. 13,2; 72,4; 73; 74~f.; 76,2; 77), die von der Synode in Tyrus zur Untersuchung
der Anklagen gegen Athanasius nach Ägypten geschickt wurde. Theognis verweigerte wie Eusebius
von Nikomedien die Unterschrift unter das Nicaenum und wurde von Konstantin nach Gallien
verbannt, konnte nach nachträglicher Zustimmung zum Nicaenum (ohne
Anathematismen) zurückkehren (Dok. \ref{ch:31} = Urk. 31), blieb aber Gegner des Athanasius und wirkte an
seiner Verurteilung mit (vgl. Dok. \ref{ch:TheognisNiz}; \ref{sec:SerdicaRundbrief},6).
Auch Maris unterstützte vor Nicaea Arius gegen dessen Ausschluß aus Alexandrien (Ath., syn.
17,1) und gehörte später zu der Delegation, die die sog. vierte antiochenische Formel nach
Gallien übermittelte (syn. 25,1; vgl. Dok. \ref{ch:AntIV}), ist ferner auch Adressat
dieses Schreibens von Julius. Dieser späteren Delegation nach Gallien gehörte auch Theodorus
an, der schließlich von der ">westlichen"< Synode von Serdica exkommuniziert werden sollte
(vgl. Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},14; 16), aber noch 351 an der Synode in Sirmium
teilnahm (vgl. Hil., coll.\,antiar. B VII 9; auch Soz., h.\,e. IV 8). Auch Theodorus ist
Adressat dieses Schreibens des Julius und wird in den Berichten über die antiochenische
Synode als prominenter Teilnehmer genannt (Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341},2,5).
Macedonius, ebenfalls Adressat des Juliusbriefes, übermittelte 344 die sog. Ekthesis
makrostichos (vgl. Dok. \ref{ch:Makrostichos} Einleitung). Zu Valens und Ursacius vgl.
Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},2.}, die unter Verdacht standen, losgeschickt hatten.
Und dies belegte er nicht nur mit seinen Worten, sondern auch mit einem Brief des
Alexander, der Bischof von Thessalonike war\footnoteA{Brief in Ath., apol.\,sec. 80; vgl.
auch apol.\,sec. 16,1; 17,1.}. Er legte nämlich einen Brief von ihm vor, den er an
Dionysius, den Comes bei der Synode,\footnoteA{Der Comes Flavius Dionysius war nach Eus., v.\,C. IV 42,3 (= Thdt., h.\,e. I 29); Ath., apol.\,sec. 71,2 und Socr., h.\,e. I 28.31 von staatlicher Seite für die Durchführung der Synode zuständig. Er ist Empfänger der Briefe apol.\,sec. 78, 79 und 80 und Verfasser des Schreibens apol.\,sec. 81.} geschrieben hatte, in dem er klarstellt, daß
offensichtlich eine Verleumdung gegen Athanasius in Gange sei. 
\kapR{2}Er brachte sogar einen echten, handgeschriebenen Brief des Anklägers Ischyras selbst,\footnoteA{Der Fall des Ischyras und sein Konflikt mit dem Presbyter des
Athanasius Macarius war ein Hauptanklagepunkt, der zur Absendung der Mareotis-Kommission
und zur Absetzung des Athanasius in Tyrus 335 n.\,Chr. führte. Der erwähnte Brief steht in
Ath., apol.\,sec. 64; zur Sache vgl. Soz., h.\,e. II 25; Ath., apol.\,sec. 63,2--5 und die
Dokumente in apol.\,sec. 73--85.} mit, in dem er den allmächtigen Gott als Zeugen anruft und
sagt, daß weder ein Kelch zerbrochen noch ein Tisch umgeworfen worden sei, sondern er
selbst sei von einigen dazu angestiftet worden, diese Anklage zu erfinden. Aber auch
Presbyter der Mareotis, die hergereist waren, versicherten, daß weder Ischyras ein
Presbyter der katholischen Kirche sei noch Macarius Derartiges angestellt habe, wie jener
unterstellt habe.
\kapR{3}Die Priester aber und die Diakone, die hierher gekommen waren, bezeugten nicht
wenig, sondern sehr viel für den Bischof Athanasius und versicherten, daß nichts von dem,
was gegen ihn vorgebracht wird, wahr sei, sondern er verleumdet worden sei. Und alle Bischöfe aus Ägypten und Libyen bestätigten schriftlich,
daß seine Weihe rechtens und kirchlich geschehen sei und daß alles, was von euch gegen ihn
vorgetragen wurde, eine Lüge sei. Denn weder sei ein Mord geschehen oder seinetwegen
gemordet worden, noch sei ein Kelch zerbrochen worden, sondern alles sei eine Lüge.
\kapR{4}Und aus den in der Mareotis einseitig gesammelten Unterlagen zeigte der Bischof
Athanasius, daß ein Katechumene befragt wurde und aussagte, daß er mit Ischyras drinnen
gewesen sei, als der Presbyter des Athanasius, Macarius, wie sie sagen, an dem Ort war. Auch 
andere aber wurden befragt und einer sagte, er sei in einem kleinen Zimmer gewesen, ein
anderer, daß Ischyras hinter der Tür lag und damals krank gewesen sei, als sich Macarius,
wie sie sagen, dort aufhielt.
\kapR{5}Wegen dieser Angaben, die er mitteilte, stellten konsequenterweise auch wir
Überlegungen an: Wie war es möglich, daß einer, der krank hinter der Tür lag,
damals stehen, die Liturgie halten und opfern konnte? Oder wie war es möglich, daß
geopfert wurde, während sich drinnen die Katechumenen aufhielten? Denn wenn die
Katechumenen drinnen waren, war noch nicht der Zeitpunkt für das Opfer.
\kapR{6}Dies trug, wie gesagt, der Bischof Athanasius vor und belegte aus den Unterlagen,
auch unterstützt von seinen Begleitern, daß jener überhaupt niemals in der katholischen Kirche Presbyter gewesen sei noch sich jemals als Presbyter an einer kirchlichen
Versammlung beteiligt habe. Denn auch nicht, als Alexander der Menschenliebe der
großen Synode entsprechend die Anhänger des Schismatikers Melitius aufnahm, sei er von Melitius zu den
Seinigen gerechnet worden, so bekräftigten sie. Und dies ist der größte Beweis, daß er
nicht einmal zu Melitius gehörte. Denn wenn es so wäre, dann hätte er freilich auch selbst dazugerechnet werden
müssen. Darüberhinaus wurden von Athanasius auch in anderen Sachen durch die Unterlagen
die Lügen des Ischyras nachgewiesen. Denn da er geklagt hatte, daß Bücher verbrannt
wurden, als, wie sie sagen, Macarius anwesend gewesen sei, wurde er als Lügner überführt
von denen, die er selbst als Zeugen vorbrachte.
\pend
\pstart
\kapR{29,1}Da also diese Dinge so ausgesprochen wurden und es so viele Zeugen für ihn gab
und so vieles Rechtfertigendes von ihm vorgebracht wurde, was hätten wir tun sollen? Oder
was schreibt das kirchliche Gesetz vor, außer den Mann nicht zu verurteilen, sondern ihn
vielmehr aufzunehmen und als Bischof zu behandeln, wie wir es auch taten? 
\kapR{2}Denn
darüber hinaus blieb er hier ein Jahr und sechs Monate\footnoteA{Vgl. die Einleitung zu
Dok. \ref{sec:BriefJulius}.} und wartete auf eure Ankunft oder die derer, die kommen wollten.
Durch seine Anwesenheit aber beschämte er alle, denn er wäre nicht da, hätte er keine
Zuversicht. Denn er ist nicht von selbst gekommen, sondern weil er von uns gerufen wurde
und Briefe empfangen hatte, wie wir auch euch geschrieben haben.
\kapR{3}Und dennoch habt ihr nach alledem uns getadelt, als ob wir gegen die Gesetze
verstoßen hätten. Betrachtet jetzt, wer es ist, der gegen die Gesetze verstoßen hat, wir,
die wir nach so vielen Beweisen den Mann aufgenommen haben, oder die, die 36 Stationen
entfernt in Antiochien einen Fremden gleichsam zum Bischof ernannten und ihn mit militärischer
Vollmacht nach Alexandrien schickten?\footnoteA{Gemeint ist die Einsetzung des Gregor, s.\,u.
§ 42 und Einleitung zu Dok. \ref{sec:BriefJulius} und Dok.
\ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien},16.} Dies geschah nicht einmal, als er nach Gallien
geschickt wurde.\footnoteA{Gemeint ist das erste Exil des Athanasius in Trier, als kein anderer Bischof in Alexandrien eingesetzt worden war.} Denn es wäre auch damals passiert, wenn er tatsächlich verurteilt worden
wäre. Er fand in der Tat bei seiner Rückkehr die Kirche einsam vor, die auf ihn wartete.
\pend
\pstart
\kapR{30,1}Jetzt aber weiß ich nicht, wie die Ereignisse abgelaufen sind. Erstens
nämlich, wenn ich die Wahrheit sagen soll, hätte man nicht, während wir zu einer Synode
einluden, das Urteil der Synode vorwegnehmen sollen. Ferner hätte nicht eine derartige
Neuerung im Widerspruch zur Kirche geschehen dürfen. Denn was für ein kirchliches Gesetz
oder was für eine apostolische Überlieferung ist das, daß man, obwohl die Kirche Frieden
hat und so viele Bischöfe in Harmonie mit Athanasius, dem Bischof von Alexandrien, leben, Gregor schickt, 
der Stadt fremd, weder dort getauft noch den
meisten bekannt, nicht hergebeten von den Presbytern, nicht von den Bischöfen, nicht vom
Volk, sondern in Antiochien geweiht, nach Alexandrien geschickt, aber nicht mit
Presbytern, nicht mit Diakonen der Stadt, nicht mit Bischöfen aus Ägypten, sondern mit
Soldaten? 
\kapR{2}Das erzählten und beklagten nämlich die, die hierhergekommen waren.
Denn auch wenn man nach der Synode den Athanasius für schuldig befunden hätte, so hätte
die Weihe nicht derartig gesetzwidrig und im Widerspruch zu den kirchlichen Gesetzen
geschehen dürfen, sondern die Bischöfe in der Provinz hätten aus der eigenen Kirche, aus
der eigenen Priesterschaft, aus dem eigenen Klerus die Weihe vollziehen müssen,\footnoteA{Vgl. Kanon 4 von Nicaea.} und zwar
ohne nun die Gesetze der Apostel zu übertreten. Wenn nämlich gegen einen von euch so
vorgegangen worden wäre, hättet ihr nicht protestiert, hättet ihr nicht eine
Bestrafung verlangt, da die Gesetze übertreten wurden?
\kapR{3}Geliebte, wie vor Gott erklären wir mit Wahrheit und sagen: Das ist nicht
gottesfürchtig, auch nicht gesetzlich oder kirchlich! Denn auch die Berichte darüber, was
von Gregor bei seinem Einzug getan worden ist, zeigen die Qualität seiner Weihe. Denn
während derart friedlicher Zeiten, wie es die selbst berichteten, die aus Alexandrien kamen, wie
es auch die Bischöfe schrieben, erlebte die Kirche einen Brandsturm, wurden Jungfrauen
entblößt, Einsiedler niedergetrampelt, Presbyter und viele aus dem Volk wurden mißhandelt
und erlitten Gewalt, Bischöfe wurden gefangengenommen, viele wurden herumgezerrt, die
heiligen Mysterien, weswegen sie den Presbyter Macarius beschuldigten, wurden von den
Nichtchristen geraubt und auf die Erde geworfen, damit einige die Weihe Gregors
annehmen.
\kapR{4}Derartige Ereignisse aber weisen auf die, die die Gesetze übertreten. Denn wäre
die Weihe rechtens gewesen, hätte er nicht die, die ihm zu Recht nicht folgten, mit
rechtswidrigen Mitteln gezwungen zu folgen. Und obwohl diese Ereignisse geschehen sind,
schreibt ihr, daß großer Friede in Alexandrien und Ägypten geherrscht habe, es sei denn,
daß das Werk des Friedens geändert worden ist und ihr derartige Zustände Frieden nennt.
\pend
\pstart
\kapR{31,1}Auch jenes meine ich euch klarstellen zu müssen, daß Athanasius bekräftigt
hat, Macarius sei von Soldaten in Tyrus bewacht worden und nur der Ankläger sei mit der
Gesandtschaft in die Mareotis gereist, und den Presbytern, die baten, bei der Untersuchung
dabei zu sein, wurde dies verweigert, und die Untersuchung über Kelch und Tisch
habe vor dem Statthalter und seiner Truppe stattgefunden, in Gegenwart von Heiden und Juden.
Das wäre von Anfang an unglaubwürdig gewesen, wenn es nicht auch aus den Unterlagen belegt
worden wäre, worüber auch ich mich sehr gewundert habe und auch ihr euch meiner Meinung
nach noch wundern werdet, Geliebte. 
\kapR{2}Den Presbytern wird nicht erlaubt, dabei zu
sein, obwohl doch sie die Liturgen der Mysterien sind, aber vor einem fremden Richter
unter Anwesenheit von Katechumenen und, was das Schlimmste ist, vor Heiden und Juden, die
das Christentum verleumden, findet die Untersuchung über Blut und Leib Christi
statt. Denn wenn überhaupt irgendein Vergehen passiert wäre, hätten diese Dinge in der
Kirche von rechtmäßigen Klerikern untersucht werden müssen und nicht von Heiden, die das
Wort verabscheuen und die Wahrheit nicht kennen. Dies ist aber die so große und derartige
Sünde, und ich bin überzeugt, auch ihr alle seht dies ein. Soviel also zu
Athanasius.
\pend
\pstart
\kapR{32,1}Über Markell\footnoteA{Zu Markell vgl. Dok. \ref{sec:MarkellJulius}.} aber, da
ihr auch über ihn geschrieben habt, als ob er gottlos über Christus dächte, ist es mein
Anliegen, euch klarzustellen, daß er, als er hier war, versicherte, daß die Dinge, die
von euch über ihn geschrieben wurden, nicht der Wahrheit entsprächen; gleichwohl wurde
aber, als er von uns gebeten wurde, über seinen Glauben zu sprechen, von ihm mit einer
derartigen Freimütigkeit geantwortet, daß wir erkannten, daß er nichts außerhalb der
Wahrheit bekannte. 
\kapR{2}Denn er bekannte, so gottesfürchtig über den Herrn und unseren
Erlöser Jesus Christus zu denken, wie es auch die katholische Kirche tut. Und er
bestätigte, nicht erst jetzt dieses zu denken, sondern schon lange; entsprechend bezeugten auch
unsere Presbyter, die damals auf der Synode von Nicaea waren, seine Rechtgläubigkeit. Er
bekräftigte nämlich, sowohl damals als auch jetzt die Häresie der Arianer
zu verachten, weshalb es berechtigt sei, auch euch daran zu erinnern, damit
niemand die derartige Häresie annehme, sondern sie verabscheue als einen Fremdkörper in
der gesunden Lehre.
\kapR{3}Da er also richtig denkt und als rechtgläubig bezeugt worden ist, wie hätten wir
ihn anders behandeln sollen, denn als Bischof, wie wir es auch taten, und
ihn nicht von der Gemeinschaft ausschließen?
\kapR{4}Dies habe ich nun nicht geschrieben, um sie zu verteidigen, sondern
damit ihr glaubt, daß wir die Männer nach Recht und Gesetz aufgenommen haben und daß ihr
umsonst streitet; es ist aber angemessen, daß ihr euch bemüht und alle Hebel in Bewegung
setzt, damit die ungesetzlichen Ereignisse eine Korrektur erfahren, die Kirchen aber Frieden
haben, auf daß der Friede des Herrn, der uns übergeben worden ist, erhalten bleibt, die
Kirchen sich nicht entzweien und euch nicht der Tadel verbleibt, ihr habet die
Entzweiung verursacht. Ich bekenne euch nämlich, daß die Ereignisse keine Veranlassung zum
Frieden, sondern zur Entzweiung bieten.
\pend
\pstart
\kapR{33,1}Denn nicht nur die Bischöfe um Athanasius und Markell sind hierhergekommen
und haben sich darüber beschwert, daß ihnen Unrecht widerfahren sei, sondern auch viele
andere Bischöfe aus Thracia, Syria coele, Phoenice und Palaestina.\footnoteA{Thracia:
Lucius von Adrianopel (Socr., h.\,e. II 15,2; Soz., h.\,e. III 8,1; Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},10). Syria coele: Cyrus von Beroea (Socr., h.\,e. I 24,3; Ath., h.\,Ar.
5,2); Euphration von Balaneae (Dok. \ref{ch:3} = Urk. 3; Ath., h.\,Ar. 5,2). Phoenice: Hellanicus von Tripolis (h.\,Ar.
5,2). Palaestina: Asclepas von Gaza (Socr., h.\,e. II 15,2; Soz., h.\,e. III 8,1; Dok.
\ref{sec:Asclepas}).} Auch nicht wenige Presbyter, einige aus Alexandrien, andere aus
anderen Gegenden, sind hierher zur Synode gekommen und beklagten sich vor allen
anwesenden Bischöfen darüber auch noch zusätzlich zu anderen Dingen, die sie vortrugen, daß die
Kirchen Gewalt und Unrecht erlitten, und bestätigten nicht nur mit Worten, sondern auch
mit Tatsachen, daß ähnliche Geschehnisse wie in Alexandrien auch in ihren und in anderen
Kirchen vorgefallen seien.
\kapR{2}Auch aus Ägypten und Alexandrien kamen jetzt nochmals Presbyter mit
Schriftstücken und beklagten, daß viele Bischöfe und Presbyter, die zur Synode kommen
wollten, daran gehindert worden waren. Sie berichteten nämlich, daß bis jetzt, auch nach
der Abreise des Bischofs Athanasius, bekennende Bischöfe geschlagen, andere verhaftet
wurden, und sogar auch alte, die schon sehr lange Jahre im Bischofsamt waren, zu öffentlichen
Diensten verpflichtet und fast alle Kleriker und Laien der katholischen Kirche bedroht und
verfolgt wurden. Denn sie sagten, daß auch einige Bischöfe und Brüder ausgestoßen wurden aus
keinem anderen Grund, als um sie gegen ihren Willen zu zwingen, mit Gregor und den
Arianern bei ihm Gemeinschaft zu halten. 
\kapR{3}Und daß in Ancyra in Galatia nicht
Geringfügiges, sondern genau dasselbe geschehen sei, hörten wir wiederum von denen, die aus Alexandrien
herkamen, und von andern; auch der Bischof Markell bezeugte es. Zusätzlich dazu haben
die, die hergereist waren, gegen einige von euch, um nicht ihre Namen zu nennen, derartige
und so fürchterliche Anklagen erhoben, die ich nicht niederschreiben mag. Aber vielleicht
habt ihr sie auch von anderen gehört.
\kapR{4}Deshalb habe ich euch nämlich extra geschrieben und gebeten zu kommen, damit ihr es
persönlich hört und alles gerichtet und geheilt werden kann. Deswegen hätten die
Gerufenen bereitwillig herkommen und nicht ablehnen sollen, damit niemand glaubt, sie seien 
verdächtig mit ihren Aussagen, und damit niemand glaubt, sie könnten nicht beweisen,
was sie schreiben, wenn sie nicht kommen.
\pend
\pstart
\kapR{34,1}Da diese Dinge also in dieser Form berichtet wurden und die Kirchen derart
litten und bedroht wurden, wie die Gesandten versicherten~-- wer hat da den Brandherd der
Zwietracht entzündet? Wir, die wir darüber verärgert sind und mit den leidenden Brüdern
mitleiden, oder die, die derartiges angestellt haben? Ich wundere mich nämlich, weshalb ihr
schreibt, in den Kirchen herrsche Eintracht, obwohl dort in jeder Kirche ein derartiger und
so großer Aufruhr herrscht, weshalb auch die, die hergereist sind, hierher kamen. Derartiges
geschieht aber nicht zur Erbauung der Kirche, sondern zu ihrer Zerstörung. Und die sich
darüber freuen, sind nicht Söhne des Friedens, sondern des Aufruhrs. Unser Gott ">ist aber
nicht einer des Aufruhrs, sondern des Friedens."< 
\kapR{2}Deshalb, wie der Gott und Vater
unseres Herrn Jesus Christus weiß, weil ich mich um eure Reaktion gesorgt habe, aber auch
für die Kirchen gebetet habe, daß sie nicht in Aufruhr stecken, sondern so bleiben, wie es
von den Aposteln eingerichtet worden ist, habe ich geglaubt, es sei notwendig, euch dies
zu schreiben, damit ihr endlich einmal die verachtet, die durch ihre gegenseitige
Feindschaft die Kirchen in diese Lage gebracht haben. Ich habe nämlich gehört, daß es nur
wenige sind, die alle diese Ereignisse verursacht haben.
\kapR{3}Bemüht euch, die ihr ja ein Herz des Mitleids habt, die ungesetzlichen Ereignisse in
Ordnung zu bringen, wie gesagt, damit, auch wenn etwas übergangen wurde, dies durch euren
Einsatz wieder gutgemacht wird. Und schreibt nicht: ">Du hast die Gemeinschaft mit
Markell und Athanasius der mit uns vorgezogen"<, denn solcher Art sind die Kennzeichen nicht des
Friedens, sondern der Streitsucht und des Bruderhasses. Deshalb habe auch ich euch nun das
obige geschrieben, damit ihr wißt, daß wir sie nicht zu Unrecht aufgenommen haben, und damit
ihr mit einem solchen Streit aufhört.
\kapR{4}Wenn ihr nämlich hergekommen wäret und sie verurteilt worden wären, wenn sie
augenscheinlich keine guten Beweise für sich hätten vorlegen können, hättet ihr derartiges
zu Recht geschrieben. Da wir aber, wie gesagt, korrekterweise und nicht zu Unrecht mit
ihnen Gemeinschaft haben, bitte ich euch um Christi Willen, laßt euch nicht dazu herab,
die Glieder Christi zu zerreißen, und glaubt nicht den Vorurteilen, sondern ehrt vor allem
den Frieden des Herrn. 
\kapR{5}Denn es ist nicht angebracht und auch nicht rechtens,
wegen der Engstirnigkeit einiger die nicht Verurteilten hinauszuwerfen und damit den Geist
zu betrüben. Wenn ihr aber meint, jemand könnte etwas gegen sie vorweisen und sie von Angesicht zu Angesicht überführen, so sollen die, die das wollen, herkommen. Denn sie erklärten sich auch selbst bereit, das aufzuzeigen und zu widerlegen, worüber sie uns berichtet haben.
\pend
\pstart
\kapR{35,1}Klärt uns also darüber auf, Geliebte, damit wir jenen schreiben und auch an
die Bischöfe, die wieder zusammenkommen müssen, damit in Anwesenheit aller die Schuldigen
verurteilt werden und kein Aufruhr mehr in den Kirchen herrscht. Es ist nämlich genug
geschehen. Es genügt, daß in Anwesenheit von Bischöfen Bischöfe herausgeworfen wurden.
Darüber sollte man nicht viele Worte verlieren, damit es nicht so scheint, als belaste man
die damals Anwesenden. Denn wenn man die Wahrheit sagen soll, so hätte man es gar nicht
erst soweit kommen lassen und die Engstirnigkeit nicht soweit treiben lassen sollen.
\kapR{2}Es wurden also, wie ihr schreibt, Athanasius und Markell von ihren eigenen Orten
entfernt; was soll man auch zu den anderen sagen, Bischöfen und Presbytern, die, wie gesagt, aus
unterschiedlichen Gegenden hierhergekommen waren? Auch sie berichteten nämlich wiederum, daß
sie verschleppt worden seien und Derartiges erlitten hätten.
\kapR{3}Oh Geliebte, nicht mehr für das Evangelium, sondern nur zur Verbannung und zum
Töten gibt es die kirchlichen Gerichte. Denn wenn überhaupt, wie ihr sagt, bei ihnen eine Sünde
vorgefallen ist, dann hätte nach kirchlichem Gesetz und nicht auf diese Weise das Urteil
gefällt werden müssen, es hätte an uns alle geschrieben werden müssen, damit auf diese
Weise von allen eine gerechte Entscheidung gefunden worden wäre. Denn es waren Bischöfe, denen Leid
zugefügt wurde, und nicht irgendwelche Kirchen erfuhren Leid, sondern welche, denen die
Apostel selbst vorstanden.
\kapR{4}Warum wurde uns aber gerade über die Kirche Alexandriens nicht geschrieben? Oder
wißt ihr nicht, daß es üblich war, zuerst uns
zu schreiben und so von hier aus Recht zu sprechen?\footnoteA{Julius beansprucht, daß Rom viel eher als
Antiochien die entscheidende Instanz sei, um über Angelegenheiten in Alexandrien zu
entscheiden, kann aber eigentlich nur auf die traditionell engen Beziehungen zwischen Rom
und Alexandrien hinweisen. Ein entsprechender Rechtsstatus ist nicht gegeben.} Wenn also eine derartige Verdächtigung
gegen den dortigen Bischof erhoben wurde, hätte an die hiesige Kirche geschrieben werden
müssen; jetzt aber wollen die, die uns nicht überzeugt haben, selbst aber handeln, wie sie
wollen, daß nunmehr auch wir, die wir nichts bemerkt haben, ihnen zustimmen.
\kapR{5}So waren
nicht die Anordnungen des Paulus, so haben es uns nicht die Väter überliefert; dies ist
eine andere Art und eine neue Sitte. Ich bitte euch, nehmt es langmütig auf; es dient dem
gemeinsamen Nutzen, was ich schreibe. Denn was wir vom seligen Apostel Petrus überliefert
haben, das erkläre ich auch euch. Und ich würde es nicht schreiben, da ich der Überzeugung bin,
dies ist bei allen bekannt, wenn nicht die Ereignisse uns verwirrt hätten.
\kapR{6}Bischöfe werden geraubt und vertrieben, andere aber werden von anderswoher an die
Stelle gesetzt und andere werden bedroht, so daß sie über die Geraubten trauern, von den
Geschickten aber in die Enge getrieben werden, damit sie die, die sie wollen, nicht
suchen, die aber, die sie nicht wollen, aufnehmen.
\kapR{7}Ich bitte euch, daß Derartiges nicht mehr geschieht, schreibt besser gegen die,
die Derartiges anstreben, damit die Kirchen nicht mehr Derartiges erleiden und nicht
irgendein Bischof oder Presbyter eine Mißhandlung erleidet oder jemand gegen seinen
Willen, wie sie uns erklärten, gezwungen wird zu handeln, damit wir nicht bei den Heiden
Gelächter ernten, und vor allem, damit wir nicht Gott erzürnen. Denn jeder von uns wird am
Tag des Gerichts Rechenschaft ablegen darüber, was er hier getan hat. 
\kapR{8}Es mögen
aber alle wie Gott denken, damit auch die Kirchen ihre Bischöfe wieder in Empfang nehmen und
sich in allem in Christus Jesus, unserem Herrn, freuen, durch den dem Vater die
Herrlichkeit sei von Ewigkeit zu Ewigkeit. Amen. Ich bitte um alles Gute im Herrn für euch, geliebte
und ersehnte Brüder!
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}