% \cleartooddpage
\chapter[Theologische Erklärung einer Synode von Antiochien (4. antiochenische Formel)][Theologische Erklärung einer Synode von Antiochien (4. antiochenische Formel)]{Theologische Erklärung einer Synode von Antiochien\\(4. antiochenische Formel)}
\thispagestyle{empty}
% \label{sec:41.8}
\label{ch:AntIV}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Frühjahr/Sommer? 341]Diese theologische Erklärung wurde einige
    Monate nach den vorausgehenden antiochenischen Formeln (Ath.,
    syn. 25,1) durch eine Delegation einer weiteren
    antiochenischen Synode (\editioncite[250,27]{Opitz1935}) an den Hof des
    Constans\index[namen]{Constans, Kaiser} nach
    Trier\index[namen]{Trier} überbracht.  Vorauszusetzen sind
    anscheinend Bemühungen des Constans, bei seinem Bruder
    Constantius\index[namen]{Constantius, Kaiser} im Osten auf eine
    reichsweite Synode zu drängen (Ath., h.\,Ar. 15,2;
    apol.\,sec. 20,3; 36,1; Socr., h.\,e. II 18,1; Soz., h.\,e. III 10,3~f.). Angeregt zu
    dieser Idee haben ihn sicherlich die aus dem Osten exilierten
    Bischöfe wie Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien}, Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
    und Paulus von Konstantinopel\index[namen]{Paulus!Bischof von
      Konstantinopel} (vgl. Socr., h.\,e. II 20; Soz., h.\,e. III 10,3;
    Thdt., h.\,e. II 4,4--6), die damit ihre Rückkehr erreichen
    wollten, auch wenn Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} selbst später entsprechende Aktivitäten bestreitet
    (apol.\,Const. 4), ebenso wie die führenden Bischöfe des Westens
    wie Julius von Rom\index[namen]{Julius!Bischof von Rom}, Ossius
    von Cordoba\index[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} und Maximinus
    von Trier\index[namen]{Maximinus!Bischof von Trier}
    (Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},15).  Kaiser
    Constans\index[namen]{Constans, Kaiser}, seit 340 Alleinherrscher
    im Westen, wird sich dieses Ansinnen auch aus politischen Motiven zu
    eigen gemacht haben. Die Delegation aus dem Osten (Narcissus von
    Neronias\index[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias} [nach Ath.,
    syn. 17,1 schon vor der Synode von
    Nicaea\index[synoden]{Nicaea!a. 325} 325 am Streit um
    Arius\index[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien} beteiligt, nach
    Dok. \ref{ch:18} = Urk. 18 verurteilt auf der Synode
    von Antiochien\index[namen]{Antiochien} 325, nach Ath.,
    apol.\,sec. 77,2; 78,2; 79,1 beteiligt an der Synode von
    Tyrus\index[synoden]{Tyrus!a. 335} 335; Adressat des
    Julius-Briefes Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}; von der ">westlichen"<
    Synode von Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} verurteilt
    nach Dok.  \ref{sec:SerdicaRundbrief},14; 16; \ref{sec:B},6, aber
    nach Soz., h.\,e. IV 8,4 noch Ende der 40er Jahre an einer
    antiochenischen Synode beteiligt, die
    Georg\index[namen]{Georg!Bischof von Alexandrien} als
    Gegenbischof an Stelle von Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} einsetzt]; Maris von
    Chalcedon\index[namen]{Maris!Bischof von Chalcedon} [vgl. Dok
    \ref{sec:BriefJuliusII},32], Theodorus von
    Heraclea\index[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} [vgl. Dok.
    \ref{sec:BriefJuliusII},32]; Marcus von
    Arethusa\index[namen]{Marcus!Bischof von Arethusa} [ist nach
    Socr., h.\,e. II 29; Soz., h.\,e. IV 6,4 später an der sirmischen
    Synode 351\index[synoden]{Sirmium!a. 351} gegen
    Photinus\index[namen]{Photinus!Bischof von Sirmium} und nach Soz.,
    h.\,e. IV 16,19; 22,22 an der homöischen Synode von
    Seleucia\index[synoden]{Seleucia!a. 359} 359 beteiligt, erleidet
    nach Soz., h.\,e. V 10,8--14 unter Kaiser
    Julian\index[namen]{Julianus!Kaiser} den Märtyrertod]) versuchte
    mit dieser Erklärung eine theologische Einigung, um so eine
    reichsweite Synode im Westen abzuwenden (nach Socr., h.\,e. II 18
    und Soz. h.\,e. III 10,5 hatte Constans\index[namen]{Constans,
      Kaiser} diese Delegation zur Glaubensprüfung durch ihn selbst
    angefordert). Sie wurde jedoch nicht einmal empfangen, noch wurde
    ihr Anliegen zur Kenntnis genommen (vgl. Soz., h.\,e. III 10,6 und
    die Beschwerde der ">östlichen"< Bischöfe darüber in ihrem Schreiben
    zur Synode von Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} in Dok.
    \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},28). Anschließend fand die reichsweite
    Synode dennoch statt, zementierte aber nur die schon bestehende
    Spaltung (vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}). Diese theologische
    Erklärung fällt viel kürzer aus als die sogenannte zweite antiochenische Formel\index[synoden]{Antiochien!a. 341} und ist in vielen
    Formulierungen auch formal dem Nicaenum ähnlich, inhaltlich vertritt sie eine Dreihypostasentheologie. Sie gewann große
    Bedeutung, da sie von den Orientalen in ihrer Erklärung von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343}
    (vgl. Dok. \ref{sec:BekenntnisSerdikaOst}), in der sogenannten Ekthesis
    makrostichos (Dok. \ref{ch:Makrostichos}) und in der
    theologischen Erklärung von Sirmium\index[synoden]{Sirmium!a. 351} (351
    n.\,Chr., s.\,u. Überlieferung) wieder jeweils mit
    weiteren Ergänzungen aufgegriffen wurde.
  \item[Überlieferung]Dieser Text ist
    bei Athanasius und bei Socrates überliefert. Für die textkritische
    Beurteilung sind aber die späteren Formen (Erklärung der
    ">östlichen"< Synode von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343}:
    Dok. \ref{sec:BekenntnisSerdikaOst}; Ekthesis macrostichos:
    Dok. \ref{ch:Makrostichos}; Erklärung von
    Sirmium\index[synoden]{Sirmium!a. 351} 351: Ath., syn. 27,2~f.,
    Socr., h.\,e. II 30,3--5 und Hil., syn. 38) miteinzubeziehen, so
    daß elf Textfassungen mit kleineren Unterschieden zu
    berücksichtigen sind. In der Regel bestätigt die Mehrheit der
    Zeugen eine Fassung gegenüber singulären Abweichungen, manchmal
    lassen sich aber auch Unterschiede ausfindig machen, die eventuell
    auch darauf zurückzuführen sind, daß die Formel in der
    späteren Rezeptionen minimal verändert bzw. erweitert (aus
    \griech{>~hn pote qr'onoc} wurde z.\,B. \griech{>~hn pote qr'onoc
      >`h a>i'wn} und aus \griech{<h kajolik`h >ekklhs'ia} wurde
    \griech{<h kajolik`h ka`i <ag'ia >ekklhs'ia}) worden ist.
  \item[Fundstelle]Ath., syn. 25,2--5 (\editioncite[251,1--16]{Opitz1935}); Socr.,
    h.\,e. II 18,3--6 (\editioncite[111,10--112,3]{Hansen:Socr})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
% \autor{Athanasius, Sokrates}
\hskip -1.5em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Ath. (BKPO R) Socr. (MF=b
AT)}}\specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius!syn.!25,2--5}\specialindex{quellen}{chapter}{Socrates!h.\,e.!II 18,3--6}
\kap{1}Piste'uomen e>ic \edtext{\abb{\edtext{\abb{<'ena}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(M\textsuperscript{1})}} je'on}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 8,6; Eph
4,6}}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Epheser!4,6|textit}, pat'era, 
\edtext{\abb{pantokr'atora}}{\Afootnote{\latintext Apc 1,8
u.ö.}}\edindex[bibel]{Offenbarung!1,8}, \edtext{\abb{kt'isthn}}{\Afootnote{\latintext vgl.
1Petr 4,19}}\edindex[bibel]{Petrus I!4,19|textit} ka`i poiht`hn t~wn
\edtext{p'antwn}{\Dfootnote{<ap'antwn \latintext Socr.(AT) \greektext >'ontwn \latintext
Ath.(BKPO)}}, \edtext{((>ex o<~u p~asa patri`a >en \edtext{o>urano~ic}{\Dfootnote{o>uran~w|
\latintext Socr.(AT)}} ka`i >ep`i g~hc >onom'azetai))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Eph 3,15}}\edindex[bibel]{Epheser!3,15}. \pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\kap{2}ka`i e>ic t`on \edtext{\abb{monogen~h}}{\Afootnote{\latintext Io 1,14.18; 3,16;
1Io 4,9}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14}\edindex[bibel]{Johannes!1,18}
\edindex[bibel]{Johannes!3,16}\edindex[bibel]{Johannes I!4,9} a>uto~u u<i`on t`on k'urion
<hm~wn >Ihso~un Qrist'on, t`on
\edtext{\abb{pr`o p'antwn \edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(K) Socr.(T)}}
a>i'wnwn}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 2,7}}\edindex[bibel]{Korinther I!2,7|textit}
>ek to~u
patr`oc gennhj'enta, je`on >ek jeo~u, \edtext{\abb{f~wc}}{\Afootnote{\dt{vgl. Io
1,4~f.9; 1Io 2,8}}}
\edindex[bibel]{Johannes!1,4~f.|textit}\edindex[bibel]{Johannes!1,9|textit}
\edindex[bibel]{Johannes I!2,8|textit}
>ek fwt'oc, \edtext{\abb{di'' o<~u >eg'eneto t`a \edtext{\abb{p'anta}}{\Dfootnote{+ t`a
\latintext Socr.(AT)}}}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 1,3; 1Cor 8,6; Col 1,16; Hebr
1,2}}\edindex[bibel]{Johannes!1,3|textit}
\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit}
\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit} \edtext{\abb{>en to~ic
o>urano~ic \edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{+ t`a \latintext Socr.(AT)}} >ep`i t~hc
g~hc}}{\Afootnote{\latintext Col 1,16; Eph
1,10}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16}\edindex[bibel]{Epheser!1,10},
\edtext{\abb{\edtext{t'a}{\lemma{\abb{t'a}}\Dfootnote{+ te \latintext Socr.(bA)}} <orat`a ka`i t`a
>a'orata}}{\Afootnote{\latintext Col 1,16}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16},
\edtext{\abb{l'ogon}}{\Afootnote{\latintext Io 1,1}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1} >'onta
ka`i \edtext{\abb{sof'ian ka`i d'unamin}}{\Afootnote{\latintext 1Cor
1,24}}\edindex[bibel]{Korinther I!1,24} \edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext >
Socr.(T)}} \edtext{\abb{zw`hn}}{\Afootnote{\latintext Io 1,4; 11,25;
14,6}}\edindex[bibel]{Johannes!1,4}\edindex[bibel]{Johannes!11,25}
\edindex[bibel]{Johannes!14,6}
ka`i \edtext{\abb{\edtext{f~wc}{\Dfootnote{je`on \latintext Socr.(A)}}
>alhjin`on}}{\Afootnote{\latintext Io 1,9; 1Io
2,8}}\edindex[bibel]{Johannes!1,9}\edindex[bibel]{Johannes I!2,8},
\kap{3}t`on \edtext{\abb{>ep'' \edtext{>esq'atwn}{\Dfootnote{>esq'atou \latintext
Socr.(bA)}} t~wn <hmer~wn}}{\Afootnote{\latintext vgl. Hebr
1,2}}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit} di'' <hm~ac
\edtext{\abb{>enanjrwp'hsanta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor
15,47}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,47|textit} ka`i \edtext{\abb{gennhj'enta >ek t~hc
<ag'iac \edtext{\abb{parj'enou}}{\Dfootnote{+ Mar'iac \latintext
Socr.(T)}}}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 1,23; Lc
1,27.34~f.}},\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}
\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit} t`on
\edtext{\abb{staurwj'enta}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 20,19; 27,22 u.ö.;
1Cor 1,23; 2,2.8; 2Cor 13,4; Gal
3,1}}\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!27,22|textit}
\edindex[bibel]{Korinther I!1,23|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!2,2|textit}
\edindex[bibel]{Korinther I!2,8|textit}
\edindex[bibel]{Korinther II!13,4|textit}\edindex[bibel]{Galater!3,1|textit}
ka`i \edtext{\abb{>apojan'onta}}{\Afootnote{\latintext
1Cor 15,3}\Dfootnote{paj'onta \latintext Socr.(T)}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,3} ka`i
\edtext{\abb{taf'enta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 15,4}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit} ka`i
\edtext{\abb{>anast'anta}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 17,9par; 20,19par; 1Cor 15,4;
1Thess 4,14; auch Eph
1,20}}\edindex[bibel]{Matthaeus!17,9par|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19par|textit}
\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit}
\edindex[bibel]{Thessalonicher I!4,14|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit} >ek
nekr~wn t~h| tr'ith| <hm'era| ka`i \edtext{\abb{>analhfj'enta e>ic
o>uran`on}}{\Afootnote{\latintext Mc 16,19; Act 1,2}\Dfootnote{>anelhluj'ota e>ic to`uc
o>urano`uc \latintext
Socr.(bA)}}\edindex[bibel]{Markus!16,19}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,2}
\edtext{ka`i
\edtext{kajesj'enta}{\Dfootnote{kajez'omenon \latintext Ath.(B)}} >en dexi~a| to~u
patr`oc}{\lemma{\abb{ka`i \dots\ patr`oc}}\Afootnote{\latintext vgl. Ps 110,1; Eph 1,20;
Col 3,1; 1Petr 3,22; Hebr 1,3; Mc 16,19}\Dfootnote{\latintext >
Socr.(T)}}\edindex[bibel]{Psalmen!110,1|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}
\edindex[bibel]{Kolosser!3,1|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit}
\edindex[bibel]{Hebraeer!1,3|textit}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit} ka`i
>erq'omenon >ep`i \edtext{\abb{suntele'ia|}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 13,39; 24,3;
28,20}}\edindex[bibel]{Matthaeus!13,39|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!24,3|textit}
\edindex[bibel]{Matthaeus!28,20|textit} \edtext{to~u a>i~wnoc}{\Dfootnote{t~wn a>i'wnwn
\latintext Socr.(bA)}} 
\edtext{\abb{kr~inai z~wntac \edtext{\abb{ka`i nekro`uc}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(F)}}}}{\Afootnote{\latintext 2Tim 4,1; 1Petr 4,5; vgl. Io 5,22; Act
10,42}}\edindex[bibel]{Timotheus II!4,1}
\edindex[bibel]{Petrus I!4,5}\edindex[bibel]{Johannes!5,22|textit}
\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,42|textit} ka`i
\edtext{\abb{>apodo~unai <ek'astw| kat`a t`a >'erga a>uto~u}}{\Afootnote{\latintext Rom
2,6; 2Tim 4,14; Apc 22,12}},\edindex[bibel]{Roemer!2,6}
\edindex[bibel]{Timotheus II!4,14}\edindex[bibel]{Offenbarung!22,12} o<~u <h
basile'ia \edtext{>akat'apaustoc}{\Dfootnote{>akat'alutoc \latintext Ath.}} o>~usa
diamene~i e>ic
to`uc >ape'irouc a>i~wnac; >'estai g`ar kajez'omenoc >en dexi~a| to~u patr`oc o>u m'onon
>en t~w| a>i~wni to'utw|, >all`a ka`i >en t~w|
\edtext{\abb{m'ellonti}}{\Afootnote{\latintext Eph 1,21}}\edindex[bibel]{Epheser!1,21}.
\pend
\pstart
\kap{4}ka`i e>ic t`o \edtext{pne~uma t`o <'agion}{\Dfootnote{<'agion pne~uma \latintext
Ath.}}, tout'esti t`on \edtext{\abb{par'aklhton}}{\Afootnote{\latintext Io 14,16.26;
15,26; 16,7}},\edindex[bibel]{Johannes!14,16}\edindex[bibel]{Johannes!14,26}
\edindex[bibel]{Johannes!15,26}\edindex[bibel]{Johannes!16,7} <'oper \edtext{\abb{>epaggeil'amenoc to~ic
>apost'oloic}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 14,26; 15,26; Act 2,17--21.33; Tit
3,6}}\edindex[bibel]{Johannes!14,26|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,17--21|textit}
\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,33|textit}\edindex[bibel]{Johannes!15,26|textit}
\edindex[bibel]{Titus!3,6|textit}
met`a t`hn e>ic o>urano`uc a>uto~u >'anodon >ap'esteile did'axai
\edtext{\abb{a>uto`uc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} ka`i <upomn~hsai p'anta, di''
o<~u ka`i \edtext{\abb{<agiasj'hsontai}}{\Afootnote{\latintext vgl. Rom 15,16; 1Cor
6,11}}\edindex[bibel]{Roemer!15,16|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!6,11|textit} a<i
t~wn e>ilikrin~wc e>ic a>ut`on pepisteuk'otwn yuqa'i.
\pend
\pstart
\kap{5}to`uc d`e l'egontac >ex o>uk >'ontwn t`on u<i`on >`h >ex <et'erac <upost'asewc
ka`i m`h >ek to~u jeo~u \edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{+ t`o \latintext Socr.(T)}} >~hn
pote qr'onoc <'ote o>uk >~hn >allotr'iouc o>~iden <h kajolik`h >ekklhs'ia. 
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{1}Wir glauben an einen Gott, Vater, Allmächtigen, Schöpfer und Erschaffer
von allem, nach dem alle Vaterschaft im Himmel und auf Erden benannt wird. 
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{2}Und an seinen eingeborenen Sohn\footnoteA{Dieser Artikel fällt im Vergleich zur
Dok. \ref{sec:AntII},1 wesentlich kürzer aus.}, unsern Herrn Jesus Christus, der vor allen
Zeiten aus dem Vater gezeugt worden ist, Gott aus Gott, Licht aus Licht,\footnoteA{Vgl. Entsprechendes im
Nicaenum (Dok. \ref{ch:24} = Urk. 24), aber hier fehlen selbstverständlich die in Nicaenum anschließenden Aussagen, der Sohn sei
gezeugt, nicht geschaffen, dem Vater wesenseins.} durch den alles im
Himmel und auf Erden wurde, das Sichtbare und das Unsichtbare, der Wort\footnoteA{Hier nun
in Anlehnung an bisherige antiochenische Tradition formuliert, aber kürzer und ohne die
Aussage, der Sohn sei unveränderliches Abbild des Vaters.}, Weisheit, Kraft, Leben und
wahres Licht ist, 
\kapR{3}der in den letzten Tagen für uns Mensch und geboren wurde aus
der heiligen Jungfrau, der gekreuzigt wurde, starb, begraben wurde und am dritten Tag von
den Toten auferstand und in den Himmel hinaufgenommen wurde und sich zur Rechten des
Vaters setzte, und der wiederkommen wird am Ende der Zeit zu richten die Lebenden und
die Toten und jedem nach seinen Werken zu vergelten, dessen Herrschaft unauf"|löslich ist
und für alle Zeiten bestehen bleiben wird; er wird nämlich zur Rechten des Vaters sitzen nicht
nur in dieser Zeit, sondern auch in der künftigen\footnoteA{Eine eindeutig gegen Markell
gerichtete Aussage, dem vorgeworfen wurde, er lehre ein Ende der Herrschaft des Sohnes,
wenn er sich dem Vater unterordne (vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336} und
\ref{sec:MarkellJulius}).}. 
\pend
\pstart
\kapR{4}Und (wir glauben) an den heiligen Geist, das heißt an den Tröster, den er den
Aposteln versprochen hatte und nach seinem Aufstieg in den Himmel sandte, damit er sie
lehre und an alles erinnere, wodurch auch die Seelen derer, die aufrichtig an ihn geglaubt
haben, geheiligt werden. 
\pend
\pstart
\kapR{5}Die aber sagen\footnoteA{Zu den folgenden Verwerfungen vgl. die Anathematismen des
Nicaenums, Dok. \ref{ch:24} = Urk. 24, und auch die der zweiten antiochenischen Formel angehängten Aussagen
(Dok. \ref{sec:AntII},1).}, der Sohn sei aus nichts oder aus einer anderen
Hypostase und nicht aus Gott, und daß es einmal eine Zeit gab, in der er nicht war, die
sieht die katholische Kirche als Fremde an. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}