%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%%%
% \renewcommand*{\goalfraction}{.9}
\section[Liste der Unterschriften unter der theologischen Erklärung der ">östlichen"< Synode][Unterschriften unter der theologischen Erklärung der ">östlichen"< Synode]{Liste der Unterschriften unter der theologischen Erklärung der ">östlichen"< Synode}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:NominaepiscSerdikaOst}
\begin{praefatio}
\begin{description}
\item[Herbst 343] Zum Datum vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}.
\item[Überlieferung]Zur Überlieferung der Collectanea antiariana des
    Hilarius vgl. Dok.  \ref{ch:SerdicaEinl}.
\item[Fundstelle]Hil., coll.\,antiar. A IV 3 (\editioncite[74,1--78,10]{Hil:coll})
\end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.2em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -.73em
Hil.(ACTS)}}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A IV 3}
\edtext{[Opto vos in domino bene valere.]}{\lemma{opto \dots\ valere}\Dfootnote{\textit{del. Feder}}}
\pend
\pstart
\noindent 1. Stephanus\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien} episcopus
Antiochiae provinciae
\edtext{\abb{Siriae}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Sirae
\textit{A}}}
\edtext{\abb{Coelae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} Coeles \textit{coni. Coustant}
Cylae \textit{A}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 2. Olympius\edindex[namen]{Olympius!Bischof von Doliche} episcopus Doliceus, opto
vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 3. Gerontius\edindex[namen]{Gerontius!Bischof von Raphania} episcopus
\edtext{\abb{Raphaniae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin}
Lamphaniae \textit{A}}},
\Ladd{\edtext{\abb{opto vos in domino bene valere}}{\Dfootnote{\textit{add. Feder}}}.}
\pend
\pstart
\noindent 4. Menofantus\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus} episcopus ab
Epheso, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 5. Paulus\edindex[namen]{Paulus!Bischof} episcopus, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 6. Eulalius\edindex[namen]{Eulalius!Bischof von Amasia} episcopus
\edtext{\abb{ab Amasias}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} ab Amatias
\textit{A} ab Amantia \textit{coni. C}}}, opto vos in domino
bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 7. Machedonius\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Mopsuestia} episcopus a
\edtext{\abb{Mopsuestia}}{\Dfootnote{\textit{S\ts{2}} ab Marguetias
\textit{A}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 8. Thelafius\edindex[namen]{Thelaphius!Bischof von Chalcedon} episcopus a
Calchedonia, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 9. Acacius\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea} episcopus a Caesarea,
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 10. Theodorus\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} episcopus ab
\edtext{\abb{Heraclia}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} Heradia \textit{A}}}, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 11. Quintianus\edindex[namen]{Quintianus!Bischof von Gaza} episcopus a
\edtext{\abb{Gaza}}{\Dfootnote{\textit{coni Coustant} Taxae
\textit{A} Taxe \textit{coni. C}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 12. Marcus\edindex[namen]{Marcus!Bischof von Arethusa} episcopus ab
\edtext{\abb{Aretusa}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Aretus \textit{A}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 13. Cyrotus\edindex[namen]{Cyrotus!Bischof von Rhosus} episcopus a
\edtext{\abb{Roso}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Roeo \textit{A} Rhodo \textit{coni. Coleti}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 14. \edtext{Eugeus}{\Dfootnote{Eugenius \textit{coni. LeQuien I
1029}}}\edindex[namen]{Eugeus!Bischof von Lysinia} episcopus a
\edtext{\abb{Lisinia}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Lysinia \textit{coni. LeQuien I 1029} Lisicia \textit{A}
Larissa \textit{coni. Hardouin}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 15. Antonius\edindex[namen]{Antonius!Bischof von Zeugma} episcopus a Zeumate,
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 16. Antonius\edindex[namen]{Antonius!Bischof von Dokimion} episcopus a
\edtext{\abb{Docimio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Docimo \textit{A}}}, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 17. \edtext{\abb{Dianius}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Dianaeus
\textit{coni. Coustant} Dion
\textit{A}}}\edindex[namen]{Dianius!Bischof von Caesarea} episcopus a Caesarea, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 18. Vitalis\edindex[namen]{Vitalis!Bischof von Tyrus} episcopus a Tyro, opto vos
in domino bene valere
\pend
\pstart
\noindent 19. \edtext{\abb{Eudoxius}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Eudosius
\textit{A}}}\edindex[namen]{Eudoxius!Bischof von Germanicia}
episcopus a
\edtext{\abb{Germanicia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Germaniae \textit{A}
Germania \textit{coni. C}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 20. Dionisius\edindex[namen]{Dionysius!Bischof von Alexandria (ad Issum)} episcopus ab
Alexandria provinciae
\Ladd{\edtext{\abb{Ciliciae}}{\Dfootnote{\textit{add. Feder}}}},
opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 21. Machedonius\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Berytos} episcopus a
\edtext{\abb{Birito}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Virito \textit{AS\ts{2}} Beryto
\textit{coni. Faber}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 22. Eusebius\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Dorylaeum} episcopus
\edtext{\abb{ab Dorilaio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} ab Dorlaiu \textit{A} ab
Dorylaeo \textit{coni. Hardouin} a Dorlani \textit{coni. Faber}}}, opto vos in domino
bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 23. Basilius\edindex[namen]{Basilius!Bischof von Ancyra} episcopus ab Anquira,
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 24. Prohaeresius\edindex[namen]{Prohaeresius!Bischof von Sinope} episcopus a
Sinopa, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 25. Eustatius\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Epiphaneia} episcopus ab
Epiphania, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 26. Pancratius\edindex[namen]{Pancratius!Bischof von Parnasus} episcopus a
\edtext{\abb{Parnaso}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Pernaso \textit{A}}},
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\noindent 27. Eusebius\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Pergamum} episcopus a Pergamo,
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 28. Sabinianus\edindex[namen]{Sabinianus!Bischof von Cadimena} episcopus a
\dag\edtext{\abb{Chadimena}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Chatimera \textit{A}
Cathimera \textit{coni. Coustant} Immeria \textit{coni. Hardouin}}}, opto
vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 29. Bitinicus\edindex[namen]{Bitinicus!Bischof von Zela} episcopus a
Zelon, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 30. Dominicus\edindex[namen]{Dominicus!Bischof von Polidiane} episcopus a
\dag\edtext{\abb{Polidiane}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Palladianu
\textit{A} Palladiano \textit{coni. C}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 31. \edtext{\abb{Pison}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Pyson
\textit{A}}}\edindex[namen]{Pison!Bischof von Trocnada}
episcopus a
\edtext{\abb{Trocnada}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Troada
\textit{A} Tenedo \textit{coni. Hardouin}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 32. Cartherius\edindex[namen]{Carterius!Bischof von Aspona} episcopus ab Aspona,
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 33. Filetus\edindex[namen]{Philetus!Bischof von Iuliopolis} episcopus a
\edtext{Iuliopoli}{\Dfootnote{ab Heliopoli \textit{coni. Hardouin}}},
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 34. \edtext{\abb{Squirius}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Quirius \textit{A}}}\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} episcopus a
\edtext{\abb{Mareota}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Marcota \textit{A}}},
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 35. Filetus\edindex[namen]{Philetus!Bischof von Cratia} episcopus a Cratia, opto
vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 36. Timasarcus\edindex[namen]{Timasarcus!Bischof} episcopus, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 37. Eusebius\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Magnesia} episcopus a
\edtext{\abb{Magnesia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Magnenia
\textit{AS\ts{2}} Magnienia \textit{coni. Coustant}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 38. \edtext{Quirius}{\Dfootnote{Cyriacus \textit{coni. LeQuien I
868}}}\edindex[namen]{Quirius!Bischof von Philadelphia} episcopus a
Filadelfia, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 39. Pison\edindex[namen]{Pison!Bischof von Adana} episcopus
\edtext{\abb{ab Adanis}}{\Dfootnote{\textit{vel} a Varnis \textit{coni. Coustant} a Vanis
\textit{A} a Batnis \textit{coni. Hardouin}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 40. Thimotheus\edindex[namen]{Timotheus!Bischof} episcopus, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 41. Eudemon\edindex[namen]{Eudaemon!Bischof von Tanis} episcopus a Thaneos, opto vos
in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 42. \edtext{\abb{Callinicus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Callenicus
\textit{A}}}\edindex[namen]{Callinicus!Bischof von Pelusion}
episcopus a
\edtext{\abb{Pelusio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Pelosio \textit{A}}},
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 43. Eusebius\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Pergamum} episcopus
\edtext{\abb{a Pergamo}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} a Pergamum \textit{A}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 44. \edtext{Leucadas}{\Dfootnote{Leucadius \textit{coni. LeQuien I
775}}}\edindex[namen]{Leucadas!Bischof von Ilion} episcopus ab
Ilio, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 45. \edtext{\abb{Niconius}}{\Dfootnote{\textit{coni. LeQuien I 777} Noconius
\textit{A}}}\edindex[namen]{Niconius!Bischof der Troas} episcopus
\edtext{a Troados}{\Dfootnote{a Troadas \textit{A} a Troade \textit{coni. Coustant}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 46. Adamantius\edindex[namen]{Adamantius!Bischof von Chios} episcopus a Cio, opto
vos in domino bene valere.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\noindent 47. Edesius\edindex[namen]{Edesius!Bischof von Kos} episcopus a Coo, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 48. \edtext{\abb{Theodulus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Theodolus
\textit{A}}}\edindex[namen]{Theodul!Bischof von Neocaesarea}
episcopus a
\edtext{\abb{Neocaesarea}}{\Dfootnote{\textit{coni. Binius}
Neocaesarioso \textit{A}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 49. Sion\edindex[namen]{Sion!Bischof} episcopus, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 50. Theogenes\edindex[namen]{Theogenes!Bischof von Lycia} episcopus a
\edtext{\abb{Licia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Lizia \textit{A}
Bizya \textit{coni. Hardouin} Byzia \textit{coni. Mansi}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 51. Florentius\edindex[namen]{Florentius!Bischof von Ancyra} episcopus ab
\edtext{\abb{Ancyra}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Ancara
\textit{AS\ts{2}}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 52. Isaac\edindex[namen]{Isaak!Bischof von Letos} episcopus a
\edtext{\abb{Leto}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Lueto {A}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 53. Eudemon\edindex[namen]{Eudaemon!Bischof} episcopus --
\edtext{\abb{suscripsi}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} suscripso \textit{A}}} pro ipso -- opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 54. Agapius\edindex[namen]{Agapius!Bischof von Tinos} episcopus a
\edtext{\abb{Theno}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Thenco
\textit{AS\ts{2}} Therinco \textit{S\ts{1}} Theriaco \textit{coni. C} Therico
\textit{coni. Faber} Therito \textit{coni. Hardouin}}}, opto vos in domino bene
valere.
\pend
\pstart
\noindent 55. Bassus\edindex[namen]{Bassus!Bischof von Carpathus} episcopus a
\edtext{\abb{Carpatho}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Car \textit{A}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 56. Narcissus\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias} episcopus ab
\edtext{\abb{Irenopoli}}{\Dfootnote{\textit{vel} Neronopoli \textit{coni. Coustant} Anapoli
\textit{A} Amphipoli \textit{coni. LeQuien II 83}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 57. \edtext{\abb{Ambracius}}{\Dfootnote{\textit{coni. LeQuien I 919} Embracius
\textit{A}}}\edindex[namen]{Ambracius!Bischof von Milet} episcopus
\edtext{\abb{a Mileto}}{\Dfootnote{\textit{S\ts{2}} ami lecto (i \textit{del.})
\textit{A} ab Lecto \textit{T\corr} ab Nilecto \textit{T\ts{2}}}}, opto vos in domino
bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 58. Lucius\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Antinus} episcopus ab
\edtext{\abb{Antinoo}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} ab Babtino
\textit{A}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 59. Nonnius\edindex[namen]{Nonnius!Bischof von Laodicea} episcopus a Laudocia,
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 60. Pantagatus\edindex[namen]{Pantagathus!Bischof von Attalia} episcopus
\edtext{ab Attalias}{\Dfootnote{a Gallias \latintext \textit{A} ab Attalia \textit{coni. Hardouin} a
Gallia \textit{coni. Binius} a Gallatia \textit{coni. Coustant}}}, opto vos in domino
bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 61. Flaccus\edindex[namen]{Flaccus!Bischof von Hierapolis} episcopus ab Ieropoli,
opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 62. \edtext{\abb{Sisinnius}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Sysimius
\textit{A}}}\edindex[namen]{Sisinnius!Bischof von Perge} episcopus
a Perge, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 63. Diogenes\edindex[namen]{Diogenes!Bischof} episcopus, opto vos in domino
bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 64. Cresconius\edindex[namen]{Cresconius!Bischof} episcopus, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 65. Nestorius \edindex[namen]{Nestorius!Bischof}episcopus, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 66. \edtext{\abb{Ammonius}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Emmonius
\textit{A}}}\edindex[namen]{Ammonius!Bischof}
episcopus, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\noindent 67. Eugenius\edindex[namen]{Eugenius!Bischof} episcopus, opto vos in domino
bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 68. Antonius\edindex[namen]{Antonius!Bischof von Bosra} episcopus a
\edtext{\abb{Bosra}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Gusra
\textit{A} Gusia \textit{coni. C}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 69. \edtext{\abb{Demofilus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} \latintext
Demofilius
\textit{A}}}\edindex[namen]{Demophilus!Bischof von Beroea} episcopus a Beroe, opto vos in
domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 70. Euticius\edindex[namen]{Eutychius!Bischof von Philippopolis} episcopus a
Filippopoli, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 71. Severus\edindex[namen]{Severus!Bischof von Gabula} episcopus a
\edtext{\abb{Gabula}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Cabula
\textit{A} Gabala \textit{coni. LeQuien II 797}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 72. Thimotheus\edindex[namen]{Timotheus!Bischof von Anchialus} episcopus ab
\edtext{\abb{Ancialo}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Anchialo
\textit{coni. Hardouin} Ancylu \textit{A} Ancylo \textit{S\ts{2}} Anquilo
\textit{coni. Faber} Anchilo \textit{coni. Coustant}}}, opto vos in domino bene valere.
\pend
\pstart
\noindent 73. Valens\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa} episcopus a Mursa, opto vos
in domino bene valere.
\pend
%\pstart
%Explicit decretum synodi Orientalium apud Serdicam\edindex[namen]{Serdica} episcoporum a parte
%Arrianorum\edindex[namen]{Arius, Presbyter von Alexandrien},
%\edtext{\abb{quod}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} quem \textit{A}}} miserum ad Africam\edindex[namen]{Afrika}.
%\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart

\pend
\pstart
\noindent 1. Ich, Stephanus, Bischof von Antiochia in der Provinz Koilesyrien, wünsche euch
im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 2. Ich, Olympius, Bischof von Doliche, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 3. Ich, Gerontius, Bischof von Raphania, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 4. Ich, Menophantus, Bischof von Ephesus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 5. Ich, Bischof Paulus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 6. Ich, Eulalius, Bischof von Amasia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 7. Ich, Macedonius, Bischof von Mopsuestia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 8. Ich, Thelaphius, Bischof von Chalcedon, wünsche euch im Herrn alles
Gute.
\pend
\pstart
\noindent 9. Ich, Acacius, Bischof von Caesarea, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 10. Ich, Theodor, Bischof von Heraclia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 11. Ich, Quintianus, Bischof von Gaza, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 12. Ich, Marcus, Bischof von Arethusa, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 13. Ich, Cyrotus, Bischof von Rhosus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 14. Ich, Eugeus, Bischof von Lysinia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 15. Ich, Antonius, Bischof von Zeugma, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 16. Ich, Antonius, Bischof von Docimion, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 17. Ich, Dianius, Bischof von Caesarea, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 18. Ich, Vitalis, Bischof von Tyrus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 19. Ich, Eudoxius, Bischof von Germanicia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 20. Ich, Dionysius, Bischof von Alexandria in der Provinz Ciliciae, wünsche
euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 21. Ich, Macedonius, Bischof von Berytus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 22. Ich, Eusebius, Bischof von Dorylaeum, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 23. Ich, Basilius, Bischof von Ancyra, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 24. Ich, Prohaeresius, Bischof von Sinope, wünsche euch im Herrn alles
Gute.
\pend
\pstart
\noindent 25. Ich, Eustathius, Bischof von Epiphaneia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 26. Ich, Pancratius, Bischof von Parnasus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\noindent 27. Ich, Eusebius, Bischof von Pergamum, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 28. Ich, Sabinianus, Bischof von \dag Cadimena, wünsche euch im Herrn alles
Gute.
\pend
\pstart
\noindent 29. Ich, Bitinicus, Bischof von Zela, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 30. Ich, Dominicus, Bischof von \dag Polidiane, wünsche euch im Herrn alles
Gute.
\pend
\pstart
\noindent 31. Ich, Pison, Bischof von Trocnada, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 32. Ich, Carterius, Bischof von Aspona, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 33. Ich, Philetus, Bischof von Iuliopolis, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 34. Ich, Ischyras, Bischof in der Mareotis, wünsche euch
im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 35. Ich, Philetus, Bischof von Cratia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 36. Ich, Bischof Timasarcus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 37. Ich, Eusebius, Bischof von Magnesia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 38. Ich, Quirius, Bischof von Philadelphia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 39. Ich, Pison, Bischof von Adana, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 40. Ich, Bischof Timotheus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 41. Ich, Eudaemon, Bischof von Tanis, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 42. Ich, Callinicus, Bischof von Pelusium, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 43. Ich, Eusebius, Bischof von Pergamum, wünsche euch im Herrn alles
Gute.
\pend
\pstart
\noindent 44. Ich, Leucadas, Bischof von Ilium, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 45. Ich, Niconius, Bischof von der Troas, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 46. Ich, Adamantius, Bischof von Chios, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\noindent 47. Ich, Edesius, Bischof von Cos, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 48. Ich, Theodul, Bischof von Neocaesarea, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 49. Ich, Bischof Sion, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 50. Ich, Theogenes, Bischof von Lycia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 51. Ich, Florentius, Bischof von Ancyra, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 52. Ich, Isaak, Bischof von Letos, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 53. Ich, Bischof Eudaemon~-- ich habe für ihn unterschrieben~-- wünsche
euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 54. Ich, Agapius, Bischof von Tinos, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 55. Ich, Bassus, Bischof von Carpathus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 56. Ich, Narcissus, Bischof von Irenopolis (= Neronias), wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 57. Ich, Ambracius, Bischof von Milet, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 58. Ich, Lucius, Bischof von Antinus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 59. Ich, Nonnius, Bischof von Laodicea, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 60. Ich, Pantagathus, Bischof von Attalia, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 61. Ich, Flaccus, Bischof von Hierapolis, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 62. Ich, Sisinnius, Bischof von Perge, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 63. Ich, Bischof Diogenes, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 64. Ich, Bischof Cresconius, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 65. Ich, Bischof Nestorius, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 66. Ich, Bischof Ammonius, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\noindent 67. Ich, Bischof Eugenius, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 68. Ich, Antonius, Bischof von Bosra, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 69. Ich, Demophilus, Bischof von Beroea, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 70. Ich, Euticius, Bischof von Philippopolis, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 71. Ich, Severus, Bischof von Gabula, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 72. Ich, Timotheus, Bischof von Anchialus, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
\pstart
\noindent 73. Ich, Valens, Bischof von Mursa, wünsche euch im Herrn alles Gute.
\pend
%\pstart
%Ende des Dekrets der Synode der östlichen, bei Serdica tagenden und auf Seiten der Arrianer stehenden Bischöfe, das sie nach Afrika schickten.
%\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}