%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%%%
% \renewcommand*{\goalfraction}{.7}
\section{Theologische Erklärung der ">östlichen"< Synode}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:BekenntnisSerdikaOst}
\begin{praefatio}
\begin{description}
\item[Herbst 343] Zum Datum vgl. oben die Einleitung in
  Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}.
\item[Überlieferung] Die theologische Erklärung der ">östlichen"<
  Synode wiederholt die sog. vierte antiochenische Erklärung
  (Dok. \ref{ch:AntIV}), fügt aber noch einige weitere Anathematismen
  an (vgl. S. \refpassage{similiter1}{ecclesia1}). In dieser Form wird sie
  dann in der Ekthesis makrostichos (Dok. \ref{ch:Makrostichos})
  wieder aufgenommen. Es fällt auf, daß die Autoren, die die Ekthesis
  makrostichos zitieren, die Ekthesis der ">östlichen"< Synode nicht
  anführen, und umgekehrt diejenigen, die diese zitieren, jene nicht
  anführen.

  Es liegt nahe, daß auch diese Erklärung ursprünglich griechisch
  abgefaßt war. Ein Hinweis dafür könnte sein, daß an mehreren Stellen
  lateinische Synonyme verwendet werden, z.\,B. \textit{de},
  \textit{a} und \textit{ex} oder \textit{regnum} und
  \textit{imperium} oder \textit{vel} und \textit{aut} (vgl. auch die
  im folgenden genannten Unterschiede).
  Der Text ist zweimal durch Hilarius (in coll.\,antiar. und syn. in
  unterschiedlichen Übersetzungen), durch den Codex Veronensis und den
  Codex Parisinus syr. 62 überliefert. Dabei unterscheidet sich die
  Version in coll.\,antiar. signifikant von den drei übrigen Versionen:
  \textit{coll.\,antiar.}: Das Präskript fehlt, weil der Text in
  einem Überlieferungszusammenhang mit Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst} tradiert ist.
  Die Übersetzung aus dem Griechischen ist sehr wörtlich, eine lateinische
  bereits geprägte Terminologie scheint nicht verwendet worden zu sein
  (Stegreif-Übersetzung?), so wird \textit{institutorem} anstelle von
  \textit{factorem} für \griech{ktist'hc} verwendet, \textit{aevum} (2x)
  anstelle von \textit{saeculum} für \griech{a>'iwn},
  \textit{generatus est} anstelle von \textit{genitus est} für
  \griech{gennhj'enta}, \textit{sermo} anstelle von \textit{verbum}
  für \griech{l'ogoc}, \textit{induerit hominem} anstelle von
  \textit{homo factus est} für \griech{>enanjrwp'hsanta},
  \textit{adsumptus} anstelle von \textit{receptus} für
  \griech{>analhfj'enta}, \textit{incessabile} anstelle von
  \textit{sine cessatione} für \griech{>akat'apaustoc}; auch sonst finden sich andere
  Formulierungen als in den übrigen lateinischen Fassungen: \textit{adsumtionem suam in caelum} statt
  \textit{reditum in caelos} bzw. \textit{in caelum ascensionem} und
  \textit{et instruere de omnibus} statt \textit{ac memorari omnia}
  bzw. \textit{et monere omnia}, \textit{haereticos damnat} statt
  \textit{alienos novit}, \textit{hos omnes anathematizat et execratur
    sancta et catholica ecclesia} statt \textit{anathematizat sancta
    et catholica ecclesia}. Schließlich ist dem dritten Artikel hinzugefügt:
  \textit{credimus et in sanctam ecclesiam, in remissam peccatorum, in
    carnis resurrectionem, in vitam aeternam}.
  Aber auch die anderen Versionen weisen spezifische Eigenheiten auf: 
  \textit{Cod.\,Ver. und \griech{S}} gehen beide auf eine gemeinsame Vorlage
  zurück. So unterscheiden sie sich beide in der Liste der genannten Provinzen; es wird \textit{propter
    quem et per quem} statt nur \textit{per quem} gesetzt, \textit{potestas}
  statt \textit{virtus}; nach \textit{lumen verum}
  wird \textit{sempiternum in omnibus} hinzugefügt; Es heißt \textit{sedens semper} statt
  \textit{sedet enim} bzw. \textit{est enim sedens} und \textit{spiritum
    sanctum dei} statt \textit{spiritum sanctum}; außerdem wird zweimal der
  Geist und schließlich ein weiterer Anathematismus hinzugefügt:
  \textit{fecit vel creavit vel declaravit vel intellectu est verbum
    dei quod omnia scit}. Daneben gibt es auch Sonderfehler bei
  beiden.
  In der Fassung in \textit{syn.} steht \textit{incarnatus est} statt \textit{homo factus
    est}; \textit{in fine mundi} wird ausgelassen. Es heißt \textit{filium dei}
  statt \textit{filium}, \textit{eum ipsum}
  statt \textit{eundem}  bzw. \textit{ipsum} und \textit{innascibilem}
  statt \textit{non natum}.
  Insgesamt betrachtet scheint die Überlieferung durch syn. dem
  ursprünglichen Text am ehesten zu gleichen; daher wurde dieser
  Überlieferung bei der Textkonstitution der Vorzug gegeben.

Das Verhältnis der vier Fassungen zueinander läßt sich in folgendem Stemma darstellen: 

  \begin{figure}[h] % Stemma
    \begin{scriptsize}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \node (Q) at (0,0) {\griech{W}}; 
          \node (VorlageA) at (1,-.5) {\griech{a}}; 
          \node (VorlageB) at (2,-1) {\griech{b}}; 
          \node (Hilcoll) at (-3,-1) {Hil., coll.antiar}; 
          \node (Hilsyn) at (0,-1) {Hil., syn.}; 
          \node (CodVer) at (3,-2) {Cod. Ver.};
          \node (Syr) at (1.5,-2) {\griech{S}}; 
          \draw (Q) -- (VorlageA); 
          \draw (VorlageA) -- (VorlageB); 
          \draw (VorlageA) -- (Hilsyn); 
          \draw (Q) -- (Hilcoll); 
          \draw (VorlageB) -- (Syr); 
          \draw (VorlageB) -- (CodVer);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      %\legend{Stemma}
    \end{scriptsize}
  \end{figure}

  Um die Übersicht zu wahren, wurde darauf verzichtet die
  Überlieferung der Collectanea antiariana und von De synodis weiter
  aufzuschlüsseln. Für die Collectanea antiariana, De synodis und den Codex Veronensis LX wurde die Textkonstitution der verwendeten Ausgaben herangezogen.
  Bei \griech{S} ist auf Grund der Unterschiede zwischen der
  lateinischen und syrischen Syntax nicht immer eindeutig zu
  entscheiden, welcher Textüberlieferung der syrische Übersetzer
  folgt.
\item[Fundstelle]Hil., syn. 34 (\cite[507A--C]{Hil:Syn}); Hil., coll.\,anitar. A IV 2 (\editioncite[68--73]{Hil:coll}); Cod. Veronensis LX f. 79a; Cod. Parisinus syr. 62 f. 185a--b
  (\editioncite[167,1--168,11]{Schulthess:Kanones})
\end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
% \pstart
% \edtext{\abb{Fides secundum Orientis synodum}}{\lemma{+ Fides secundum Orientis synodum}
% \Dfootnote{\textit{syn.\LitNil}}}
% \pend
\pstart
\hskip -1.2em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -.95em Hil.(syn) Hil.(coll.\,anitar.)
Cod.\,Ver. \griech{S}}}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!syn.!34}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A IV 2}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis LX!f. 79a}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Parisinus syr. 62!f. 185a--b}
\kap{1}\edtext{\abb{Sancta synodus \edtext{in Serdica congregata}{\linenum{|1|||||}\Dfootnote{congregata
est Sardice \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}} ex diversis provinciis \edtext{Orientalium partium
Thebaida, Aegypto, Palestina, Arabia, Phoenice, Syria Coele, Mesopotamia, Cilicia,
Cappadocia, Ponto, Paphlagonia, Galatia, Bithynia, Hellesponto, Asia, Phrygiis duabus,
Pisidia, Cycladum insularum, Pamphylia, Caria, Lydia, Europe, Thracia, Emimonto,
Mysia, Pannoniis duabus}{\lemma{\abb{Orientalium partium \dots\ Pannoniis duabus}}\Dfootnote{\textit{syn.} de partibus Orientis, Thebaidis, Aegyti, Palestinae, Phoenices,
Syriae Coeles, Mesopotamiae, Cilicae, Cappadociae,
Ponti, Pephlagoniae, Galatiae, Phrygiae (> \griech{S}), Bithynie, Helisponto, Asiae,
Pisidiae (+ Phrygiae \griech{S}), Insularum, Panphyliae, Camae (Caraeae \griech{S}), Lydiae, Europae, Thraciae,
Hemimontis (Ponti \griech{S}), Pannoniae, Moesiae, Daciae \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}, hanc
\edtext{exposuimus}{\Dfootnote{exposuerunt \textit{Cod.\,Ver.}
    \griech{S}}}
fidem}}{{\lemma{\abb{}}\linenum{|1|||1||}\Dfootnote{Titel
  \textit{Synodicum Sardicae} \griech{S}}}\lemma{Sancta
synodus \dots\ fidem}\linenum{|1|||11||}\Dfootnote{Est autem fides nostra talis \textit{coll.\,antiar.}}}.
\edindex[namen]{Serdica}\edindex[namen]{Theba"is}\edindex[namen]{Aegyptus}\edindex[namen]{Arabia}\edindex[namen]{Palaestina}
\edindex[namen]{Phoenice}\edindex[namen]{Syria coele}\edindex[namen]{Mesopotamia}\edindex[namen]{Cilicia}\edindex[namen]{Cappadocia}\edindex[namen]{Galatia}\edindex[namen]{Pontus}\edindex[namen]{Paphlagonia}\edindex[namen]{Bithynia}\edindex[namen]{Hellespontus}\edindex[namen]{Asia}\edindex[namen]{Phrygia}\edindex[namen]{Pisidia}\edindex[namen]{Cyclades}
\edindex[namen]{Pamphylia}\edindex[namen]{Caria}\edindex[namen]{Lydia}\edindex[namen]{Europa}\edindex[namen]{Thracia}
\edindex[namen]{Moesia}\edindex[namen]{Pannonia}\edindex[namen]{Haemimons}
\pend
\pstart
\kap{2}\edtext{credimus}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{Titel \textit{symbolum fidei} \griech{S}}}
\edtext{\abb{in}}{\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{\abb{unum deum}}{\Afootnote{vgl. 1Cor 8,6; Eph 4,6}}\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Epheser!4,6|textit} patrem
\edtext{\abb{omnipotentem}}{\Afootnote{vgl. Apc 1,8 u.ö.}}\edindex[bibel]{Offenbarung!1,8|textit},
\edtext{\abb{\edtext{\abb{creatorem}}{\Afootnote{vgl. 1Petr 4,19}} et factorem
omnium}}{\Dfootnote{\griech{S} creatorem et
factorem universorum \textit{syn.} institutorem et creatorem omnium
\textit{coll.\,antiar.} creatorem omnium et factorem \textit{Cod.\,Ver.}}}\edindex[bibel]{Petrus I!4,19|textit},
\dt{">}\edtext{ex quo
\edtext{\abb{omnis paternitas}}{\Dfootnote{\textit{syn.} \griech{S} omnis creatura \textit{coll.\,antiar.} omnia \textit{Cod.\,Ver.}}} in
caelo et in terra
\edtext{nominatur}{\Dfootnote{nominantur \textit{Cod.\,Ver.}}}}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Eph 3,15}}\dt{"<},\edindex[bibel]{Epheser!3,15}
\pend
\pstart
\kap{3}\edtext{\abb{et}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{+ credimus \textit{ante} et \textit{syn.}}} in
\edtext{\edtext{\abb{unigenitum}}{\Afootnote{vgl. Io 1,14.18; 3,16; 1Io
4,9}}}{\lemma{unigenitum}\Dfootnote{unum genitum \textit{coll.\,antiar.} unicum
\textit{Cod.\,Ver.}}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14}\edindex[bibel]{Johannes!1,18|textit}\edindex[bibel]{Johannes!3,16|textit}\edindex[bibel]{Johannes I!4,9|textit}
\edtext{eius filium}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ filium eius
\textit{coll.\,antiar. Cod.\,Ver.}}} dominum nostrum Iesum Christum,
\edtext{\abb{qui}}{\Dfootnote{> \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{ante
\edtext{omnia saecula}{\Dfootnote{aevum \textit{coll.\,antiar.}}}}{\lemma{\abb{omnia saecula}}\Afootnote{vgl.
1Cor 2,7}}\edindex[bibel]{Korinther I!2,7|textit} ex patre
\edtext{genitus est}{\Dfootnote{generatus est \textit{coll.\,antiar.} natum
\textit{Cod.\,Ver.}}},
\edtext{deum ex deo}{\Dfootnote{et ex deo deus \textit{coll.\,antiar.} deum de deo
\textit{Cod.\,Ver.}}},
\edtext{\edtext{\abb{lumen}}{\Afootnote{vgl. Io 1,4~f.9; 1Io 2,8}} ex lumine}{\Dfootnote{ex luce lux \textit{coll.\,antiar.} lumen de
lumine \textit{Cod.\,Ver.}}},\edindex[bibel]{Johannes!1,4~f.|textit}
\edindex[bibel]{Johannes!1,9|textit}\edindex[bibel]{Johannes I!2,8|textit}
\edtext{\edtext{per quem facta sunt omnia}{\Dfootnote{propter quem et per quem omnia facta sunt \griech{S} per quem omnia et propter
quem omnia facta sunt \textit{Cod.\,Ver.}}}}{\lemma{\abb{per \dots\ omnia}}\Afootnote{vgl. 1Cor 8,6; Col 1,16; Hebr 1,2; Io 1,3}},\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit}
\edindex[bibel]{Johannes!1,3|textit}
\edtext{\edtext{quae in caelis et quae in terra}{\Dfootnote{in celo et in terra
\textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}}{\lemma{\abb{quae \dots\ terra}}\Afootnote{Col 1,16; Eph
1,10}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16}\edindex[bibel]{Epheser!1,10},
\edtext{\abb{visibilia et invisibilia}}{\Afootnote{Col 1,16}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16}:
\edtext{qui est
\edtext{\abb{verbum}}{\Afootnote{Io 1,1~f.14; 1Io 1,1}}}{\lemma{qui est verbum}\Dfootnote{sermo qui sit
\textit{coll.\,antiar.} verbum
\textit{Cod.\,Ver.}}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1~f.}\edindex[bibel]{Johannes!1,14}
\edindex[bibel]{Johannes I!1,1}
\edtext{et}{\lemma{\abb{et\ts{1}}}\Dfootnote{> \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{\abb{sapientia}}{\Afootnote{vgl. 1Cor 1,24.30}}
\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!1,30|textit}
\edtext{et}{\lemma{\abb{et\ts{2}}}\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{\edtext{\abb{virtus}}{\Afootnote{vgl. 1Cor 1,24}}}{\lemma{virtus}\Dfootnote{potestas
\textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}
\edtext{\abb{et
\edtext{\abb{vita}}{\Afootnote{vgl. Io 1,4; 11,25; 14,6; Col 3,4; 1Io 1,2; 5,20}}
et}}{\Dfootnote{> \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edindex[bibel]{Johannes!1,4|textit}\edindex[bibel]{Johannes!11,25|textit}\edindex[bibel]{Johannes!14,6|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!3,4|textit}\edindex[bibel]{Johannes I!1,2|textit}\edindex[bibel]{Johannes I!5,20|textit}
\edtext{\edtext{\abb{lumen verum}}{\Afootnote{Io 1,9; 1Io 2,8}}}{\lemma{lumen verum}\Dfootnote{lux vera
\textit{coll.\,antiar.} + sempiternum in
omnibus \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}\edindex[bibel]{Johannes!1,9}\edindex[bibel]{Johannes I!2,8},
qui 
\edtext{\edtext{\abb{in}}{\Dfootnote{> \textit{Cod.\,Ver.}}} novissimis
\edtext{diebus}{\Dfootnote{temporibus \textit{coll.\,antiar.
Cod.\,Ver.}}}}{\lemma{\abb{in \dots\ diebus}}\Afootnote{vgl. Hebr 1,2}}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit} propter nos
\edtext{\edtext{\abb{homo factus est}}{\Afootnote{vgl. 1Cor 15,47}}}{\lemma{homo factus est}\Dfootnote{incarnatus est \textit{syn.}
induerit hominem \textit{coll.\,antiar.}}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,47|textit} et
\edtext{\edtext{natus}{\Dfootnote{creatus \textit{Cod.\,Ver.} + sit
\textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{ex}{\Dfootnote{de \textit{coll.\,antiar.}}} sancta
\edtext{\abb{virgine}}{\Dfootnote{+ Maria \textit{coll.\,antiar.}}}}{\lemma{\abb{natus \dots\ virgine}}\Afootnote{vgl. Mt
1,23; Lc 1,27.34~f.}}\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit},
\edtext{qui}{\Dfootnote{et \textit{coll.\,antiar.} > \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{\abb{crucifixus}}{\Afootnote{vgl. Mt 20,19; 27,22 u.\,ö.; 1Cor 1,23; 2,2.8; 2Cor
13,4; Gal
3,1}}\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!27,22|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!1,23|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!2,2|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!2,8|textit}\edindex[bibel]{Korinther II!13,4|textit}\edindex[bibel]{Galater!3,1|textit}
\edtext{\abb{est}}{\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar. Cod.\,Ver.}}} et
\edtext{\abb{mortuus}}{\Afootnote{1Cor 15,3}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,3} et
\edtext{\edtext{\abb{sepultus}}{\Dfootnote{+ sit
\textit{coll.\,antiar.}}}}{\Afootnote{vgl. 1Cor 15,4}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit}.
\edtext{et}{\lemma{\abb{et\ts{2}}}\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{\edtext{surrexit}{\Dfootnote{resurrexit \textit{Cod.\,Ver.}}}}{\lemma{\abb{surrexit}}\Afootnote{vgl. Mt
17,9par; 20,19par; 1Cor 15,4; 1Thess 4,14; auch Eph
1,20}}\edindex[bibel]{Matthaeus!17,9par|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19par|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit}\edindex[bibel]{Thessalonicher I!4,14|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}
\edtext{ex}{\Dfootnote{a \textit{Cod.\,Ver. coll.\,antiar.}}} mortuis
\edtext{tertia die}{\Dfootnote{tertio die \textit{Cod.\,Ver.} \responsio\
\textit{ante} surrexit \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{\edtext{et receptus}{\Dfootnote{et adsumptus \textit{coll.\,antiar.}
receptum
\textit{Cod.\,Ver.}}} in
\edtext{caelo}{\Dfootnote{caelum \textit{coll.\,antiar.} celis
\textit{Cod.\,Ver.}}}}{\lemma{\abb{et \dots\ caelo}}\Afootnote{Mc 16,19; Act
1,2}}\edindex[bibel]{Markus!16,19}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,2}
\edtext{\abb{est et}}{\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar. Cod.\,Ver.}}}
\edtext{\edtext{sedet}{\Dfootnote{sedentem \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{in}{\Dfootnote{ad \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{dextera}{\Dfootnote{dexteram \textit{Cod.\,Ver.}}} patris}{\lemma{\abb{sedet \dots\ patris}}\Afootnote{vgl.
Mc 16,19; Ps 110,1; Eph 1,20; Col 3,1; 1Petr 3,22;
Hebr 1,3}},\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}\edindex[bibel]{Psalmen!110,1|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!3,1|textit}\edindex[bibel]{Petrus I!3,22|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,3|textit}
\edtext{venturus}{\Dfootnote{et venientem \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{in
\edtext{\abb{fine}}{\Afootnote{vgl. Mt 13,39; 24,3; 28,20}} mundi}{\Dfootnote{> \textit{syn.} in fine saeculorum \griech{S} in finem saeculi \textit{Cod.\,Ver.}}}\edindex[bibel]{Matthaeus!13,39|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!24,3|textit}
\edindex[bibel]{Matthaeus!28,20|textit}
\edtext{\abb{iudicare vivos et mortuos}}{\Afootnote{2Tim 4,1; 1Petr 4,5; vgl. Io 5,22;
Act 10,42}}\edindex[bibel]{Timotheus II!4,1}\edindex[bibel]{Petrus
I!4,5}\edindex[bibel]{Johannes!5,22|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,42|textit} et
\edtext{reddere unicuique
secundum
\edtext{opera eius}{\Dfootnote{opera sua \textit{coll.\,antiar.} facta sua
\textit{Cod.\,Ver.}}}}{\lemma{\abb{reddere \dots\ eius}}\Afootnote{Mt 16,27; Rom 2,6; 2Tim 4,14; Apc 2,23;
22,12}},\edindex[bibel]{Matthaeus!16,27}\edindex[bibel]{Roemer!2,6}
\edindex[bibel]{Timotheus II!4,14}
\edindex[bibel]{Offenbarung!2,23}\edindex[bibel]{Offenbarung!22,12}
cuius
\edtext{regnum}{\Dfootnote{imperium \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{sine cessatione}{\Dfootnote{incessabile \textit{coll.\,antiar.}
sempiternum \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{permanet}{\Dfootnote{manebit \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{in inmensa saecula}{\Dfootnote{in aeterna saecula \textit{coll.\,antiar.} in eterna
saecula \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}.
\edtext{sedet enim}{\Dfootnote{est enim sedens \textit{coll.\,antiar.} sedens semper
\textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}
\edtext{in dextera}{\Dfootnote{ad dexteram \textit{Cod.\,Ver.}}} patris non solum
in
\edtext{hoc}{\Dfootnote{isto \textit{coll.\,antiar.}}} saeculo,
\edtext{sed
\edtext{et}{\Dfootnote{etiam \textit{Cod.\,Ver.}}} in futuro}{\lemma{\abb{sed \dots\ futuro}}\Afootnote{vgl. Eph
1,21}}\edindex[bibel]{Epheser!1,21|textit}.
\pend
\pstart
\kap{4}credimus
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{in spiritum sanctum}{\Dfootnote{in (+ unum \textit{Cod.\,Ver.}) spiritum sanctum dei \textit{Cod.Ver} \griech{S}}}, hoc est
\edtext{\edtext{\abb{paraclitum}}{\Afootnote{Io 14,16.26; 15,26;
16,7.13}}}{\lemma{paraclitum}\Dfootnote{in paraclitum \textit{coll.\,antiar.} paracletum \textit{Cod.\,Ver.}}},\edindex[bibel]{Johannes!14,16}\edindex[bibel]{Johannes!14,26}\edindex[bibel]{Johannes!15,26}\edindex[bibel]{Johannes!16,7}\edindex[bibel]{Johannes!16,13}
quem
\edtext{\edtext{promittens}{\Dfootnote{pollicitus \textit{Cod.\,Ver.} pollicitus Christus \griech{S}}}
apostolis}{\lemma{\abb{promittens apostolis}}\Afootnote{vgl. Io 14,26; 15,26; Act 2,17--21.33; Tit 3,6}} post
\edtext{reditum in caelos}{\Dfootnote{adsumtionem suam in caelum
\textit{coll.\,antiar.} in celum ascensionem \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}} misit docere
\edtext{eos}{\Dfootnote{illos \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{ac memorari omnia}{\Dfootnote{et instruere de omnibus
\textit{coll.\,antiar.} et monere omnia \textit{Cod.\,Ver.}}}, per quem
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{\abb{sanctificantur}}{\Afootnote{vgl. Rom 15,16; 1Cor 6,11}}
\edtext{sincere in eum credentium animae}{\Dfootnote{animae in ipsum fideliter
credentes \textit{coll.\,antiar.} et vivunt religiosorum animae in eum credentes
\textit{Cod.\,Ver.} et sanctificant animas sincerorum sincere in eum credentium \griech{S} + credimus et in sanctam ecclesiam, in remissam peccatorum, in
carnis resurrectionem, in vitam aeternam
\textit{coll.\,antiar.}}}.\edindex[bibel]{Johannes!14,16}\edindex[bibel]{Johannes!14,26}\edindex[bibel]{Johannes!15,26}\edindex[bibel]{Johannes!16,7}\edindex[bibel]{Johannes!16,13}\edindex[bibel]{Johannes!14,26}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,17--21|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,33|textit}
\edindex[bibel]{Johannes!15,26|textit}\edindex[bibel]{Titus!3,6|textit}\edindex[bibel]{Roemer!15,16|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!6,11|textit}
\pend
\pstart
\kap{5}\edtext{eos autem, qui dicunt}{\Dfootnote{illos vero, qui dicunt
\textit{coll.\,antiar.} dicentes autem \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{de non exstantibus}{\Dfootnote{ex id, quod non fuit
\textit{coll.\,antiar.} ex nihilo \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{\abb{esse}}{\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{filium}{\Dfootnote{filium dei \textit{syn.} \griech{S}}}
\edtext{vel}{\Dfootnote{aut \textit{coll.\,antiar.}}} ex alia
\edtext{\abb{substantia}}{\Dfootnote{+ spiritum \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}} et non ex
deo
\edtext{et}{\Dfootnote{aut qui dicunt \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{quod erat}{\Dfootnote{erat \textit{Cod Ver.} fuisse \textit{coll.\,antiar.}}} aliquando tempus
\edtext{aut}{\Dfootnote{vel \textit{coll.\,antiar. Cod.\,Ver.}}} saeculum, quando
non
\edtext{erat}{\Dfootnote{fuit filius \textit{coll.\,antiar.}}},
\edtext{alienos novit}{\Dfootnote{haereticos damnat \textit{coll.\,antiar.}}}
sancta et catholica ecclesia. \edtext{\abb{similiter}}{\Dfootnote{> \griech{S}}}\edlabel{similiter1}
\edtext{et
\edtext{eos}{\Dfootnote{illos \textit{coll.\,antiar.}}}, qui
dicunt}{\Dfootnote{etiam dicentes \textit{Cod.\,Ver.}}} tres esse deos
\edtext{vel}{\Dfootnote{aut \textit{coll.\,antiar.}}} Christum non esse
\edtext{\abb{deum}}{\Dfootnote{+ sive spiritum non esse dei \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}
\edtext{et}{\Dfootnote{aut \textit{coll.\,antiar.} vel \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}} ante
\edtext{saecula}{\Dfootnote{aevum \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{neque Christum neque filium eum esse dei}{\Dfootnote{non fuisse Christum neque filium dei \textit{coll.\,antiar.} nec Christum nec filium nec spiritum dei esse \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}
\edtext{vel}{\Dfootnote{aut \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{eundem}{\Dfootnote{ipsum \textit{coll.\,antiar.} eum ipsum
\textit{syn.}}}
\edtext{\abb{esse}}{\Dfootnote{> \textit{coll.\,antiar. Cod.\,Ver.}}} patrem et
filium et
\edtext{spiritum sanctum}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ sanctum spiritum
\textit{syn.}}}
\edtext{vel}{\Dfootnote{aut \textit{coll.\,antiar.}}}
\edtext{non natum}{\Dfootnote{innascibilem \textit{syn}}}
\edtext{\abb{filium}}{\Dfootnote{+ vel natum spiritum \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}
\edtext{vel quod neque}{\Dfootnote{aut non \textit{coll.\,antiar.} aut
\textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}
\edtext{consilio}{\Dfootnote{sententia \textit{coll.\,antiar.} voluntate
\textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{neque}{\Dfootnote{vel \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}
\edtext{voluntate}{\Dfootnote{arbitrio \textit{Cod.\,Ver.}}}
\edtext{pater genuerit filium}{\Dfootnote{pater genuit filium \textit{Cod.\,Ver.} deum patrem genuisse filium
\textit{coll.\,antiar.} + fecit sive creavit vel demonstravit, sed secundum
intellectum omnia scientem, verbum dei \textit{Cod.\,Ver.} + fecit vel creavit vel declaravit vel in intellectu est verbum dei quod omnia cum patre scit \griech{S}}},
\edtext{anathematizat sancta et catholica ecclesia}{\lemma{anathematizat \dots\
ecclesia} \Dfootnote{(+ etiam \griech{S}) hos omnes anathematizat (+ et execratur \textit{coll.\,antiar.}) sancta (+ et \textit{coll.\,antiar.}) catholica
ecclesia \textit{coll.\,antiar.} \textit{Cod.\,Ver.} \griech{S}}}.\edlabel{ecclesia1}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
% \pstart
% Bekenntnis der östlichen Synode
% \pend
\pstart
\noindent\kapR{1}Als heilige Synode, versammelt in Serdica aus den verschiedenen Provinzen der östlichen
Gebiete, aus der Provinz Theba"is, Aegyptus, Palaestina, Arabia, Phoenice, Syria coelis,
Mesopotamia, Cilicia, Cappadocia, Pontus, Paphlagonia, Galatia, Bithynia,
Hellespontus, Asia, den beiden Provinzen Phrygia, der Provinz Pisidia, den Kykladischen Inseln,
der Provinz Pamphylia, Caria, Lydia, Europa, Thracia, Haemimons, Moesia und den beiden Provinzen
Pannonia haben wir folgenden Glauben dargelegt.
\pend
\pstart
\kapR{2}Wir glauben an den einen Gott, den Vater, den Allmächtigen, den Schöpfer
und Erschaffer von allem, nach dem alle Vaterschaft im Himmel und auf Erden
benannt wird, 
\pend
\pstart
\kapR{3}und an seinen eingeborenen Sohn, unsern Herrn Jesus Christus, der
vor allen Zeiten aus dem Vater gezeugt worden ist, Gott aus Gott, Licht aus
Licht, durch den alles im Himmel und auf Erden geschaffen wurde, das Sichtbare
und das Unsichtbare, der Wort, Weisheit, Kraft, Leben und wahres Licht ist, der
in den letzten Tagen für uns Mensch geworden und geboren worden ist aus der
heiligen Jungfrau, der gekreuzigt, gestorben und begraben worden ist und
am dritten Tag von den Toten auferstanden und in den Himmel aufgenommen worden ist
und zur Rechten des Vaters sitzt und der wiederkommen wird am Ende der Welt, um
die Lebenden und die Toten zu richten und jedem nach seinen Werken zu vergelten,
dessen Herrschaft unauf"|löslich für alle Zeiten bestehen bleibt. Er sitzt nämlich
zur Rechten des Vaters nicht nur in dieser Zeit, sondern auch in der künftigen.
\pend
\pstart
\kapR{4}Und wir glauben an den heiligen Geist, das heißt den Beistand, den er gemäß seinem
Versprechen an die Apostel nach seiner Rückkehr in den Himmel schickte, damit er
sie lehre und an alles erinnere, durch den auch die Seelen derer, die aufrichtig
an ihn glauben, geheiligt werden.
\pend
\pstart
\kapR{5}Die aber sagen, der Sohn sei aus nichts oder aus einer anderen Hypostase
geworden und nicht aus Gott, und es habe einmal eine Zeit oder eine Epoche gegeben, in der
er nicht war, die kennt die heilige und katholische Kirche als Fremde. Ebenso verdammt die
heilige und katholische Kirche die, die behaupten, daß es drei Götter gebe oder daß
Christus nicht Gott sei und daß er vor den Zeiten weder Christus noch Sohn Gottes gewesen
sei oder daß Vater, Sohn und heiliger Geist derselbe seien oder daß der Sohn ungezeugt sei oder daß
der Vater den Sohn nicht nach seinem Ratschluß und Willen gezeugt habe.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 