\section[Brief des Athanasius von Alexandrien an Presbyter, Diakone und Kirchenvolk in der Mareotis][Brief des Athanasius von Alexandrien in die Mareotis]{Brief des Athanasius von Alexandrien an Presbyter, Diakone\\und Kirchenvolk in der Mareotis}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:BriefAthMareotis}
% \diskussionsbedarf
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343] Zum Datum vgl. Einleitung zu
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}.
  \item[Überlieferung]Die Namensliste S. \refpassage{Namen1}{Namen2}
    ist offensichtlich das Ergebnis einer Kompilation zweier
    ursprünglich voneinander unabhängiger Namenslisten, da zum einen
    bei den Namen Nr. 3--18 (1--19) die Form der Unterschrift
    signifikant von der bei den anderen differiert (keine Nennung der
    Herkunftsorte und keine Formel \textit{incolumes vos opto} o.\,ä.,
    sondern nur jeweils \textit{similiter}) und zum anderen die Namen
    Nr. 3, 5, (9), 13, 15, 16 und 18 später noch ein zweites Mal
    aufgeführt werden (Nr. 29, 47, [32/51], 31, 40, 54 und 37). Den
    Übergang von der ersten zur zweiten Liste scheint der Eintrag des
    Maximinus von Trier (Nr. 19) zu bilden, da vermerkt wird, daß
    diese Unterschrift brief"|lich (\textit{per epistulas})
    übermittelt wurde, demnach also erst nachträglich angefügt worden
    sein kann.

    Zur Überlieferung des Codex Veronensis
    vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. 

    Die Namen sind sehr schlecht überliefert; für eine griechische
    Vorlage spricht die Verwechslung von D und L (\griech{D} und
    \griech{L}) in der Handschrift beim Namen Nr. 14.
  \item[Fundstelle]Codex Veronensis LX f. 103a--105a
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.3em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -.65em
Cod.Ver. (cod.)}}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis LX!f. 103a--105a}
\kap{1}Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} presbyteris et diaconibus et populo 
\edtext{\abb{catholicae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} catholice \textit{cod.}}} ecclesiae aput
Mareotam\edindex[namen]{Mareotis} dilectissimis ac
desiderabilibus fratribus 
\edtext{in deo}{\Dfootnote{in domino \textit{coni. Maffei}}} salutem.
\pend
\pstart
\kap{2}\edtext{\abb{sancta}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} sanctam \textit{cod.}}} synodus laudavit in
Christo vestram religionem. omnes acceptos tulerunt in omnibus animum et
\edtext{\abb{fortitudinem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} fortitudinam \textit{cod.}}}, quoniam minas non
timuistis, quod 
\edtext{\abb{tolerantes}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} tollerantes \textit{coni. Opitz} tellerantes \textit{cod.}}} iniurias et
persecutiones adversum pietatem prevaluistis. 
\edtext{\abb{litterae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} littere \textit{cod.}}} itaque 
\edtext{\abb{vestrae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} vestre \textit{cod.}}} dum legerentur
omnibus lacrimas commoverunt et omnes ad vestrum 
\edtext{protraxerunt}{\Dfootnote{pertaxerunt \textit{coni. Maffei}}} affectum;
dilexerunt vos et absentes, 
\edtext{\abb{ac}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hac \textit{cod.}}} vestras persecutiones suas
\edtext{estimaverunt}{\Dfootnote{aestimaverunt \textit{coni. Maffei}}}.
\pend
\pstart
\kap{3}\edtext{indicio namque caritatis eorum sunt}{\lemma{indicio \dots\ sunt}
\Dfootnote{indicium \dots\ sunt \textit{coni. Maffei}}} 
\edtext{\abb{litterae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} littere \textit{cod.}}} ad vos 
\edtext{\abb{datae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} date \textit{cod.}}}; et
licet 
\edtext{\abb{sufficeret}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} sufficere \textit{cod.}}} vos
connumerare sanctae 
\edtext{\abb{per Alexandriam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} per Alexandria
\textit{cod.}}}\edindex[namen]{Alexandrien} ecclesiae,
tamen 
\edtext{\abb{separatim}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} separatum \textit{cod.}}} vobis scripsit sancta
synodus, ut 
\edtext{\abb{adhortati}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} adortati \textit{cod.}}} non deficiatis ob 
\edtext{\abb{haec quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hec que \textit{cod.}}} patiamini, sed gratias agatis domino
quod vestra patientia bonum fructum habebit. 
\pend
\pstart
\kap{4}olim itaque latebant 
\edtext{hereticorum}{\Dfootnote{haereticorum \textit{coni. Maffei}}} mores, nunc
tamen omnibus expansi sunt et patefacti: nam 
\edtext{\abb{sancta}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} sancte \textit{cod.}}} synodus advertit ab his
concinnatas adversus vos calumnias et eos habuit odio,
\edtext{adque}{\Dfootnote{atque \textit{coni. Maffei}}} omnium 
\edtext{\abb{consensu}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} consensum \textit{cod.}}} deposuit 
\edtext{\abb{Theodorum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Theoderum \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} Valentem\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}
Ursacium\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum}: 
\Ladd{\edtext{\abb{quae enim}}{\Dfootnote{\textit{add. Opitz}; \textit{lac. suspiciunt Ballerini}}}} in Alexandria\edindex[namen]{Alexandrien} et
Mareota\edindex[namen]{Mareotis}, eadem etiam per alias ecclesias facta sunt. et quoniam 
\edtext{\abb{intolerabilis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} intollerabilis \textit{cod.}}} est iam
crudelitas eorum et tyrannia adversus ecclesias celebrata, ideo episcopatu deiecti sunt 
\edtext{omnique}{\Dfootnote{omniumque \textit{susp. Opitz}}} communione alienati.
ceterum de Gregorio\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} nec mentionem facere voluerunt: qui enim penitus episcopi
nomen nec habuit, hunc
nominare superfluum 
\edtext{estimaverunt}{\Dfootnote{aestimaverunt \textit{coni. Maffei}}}; sed propter 
\edtext{\abb{deceptos}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} decepto \textit{cod.}}} 
\edtext{\abb{ab eo}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} habeo \textit{cod.}}} 
\edtext{\abb{nominis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} nomines \textit{cod.}}} eius mentionem fecerunt, non
quia dignus memoria videbatur, sed ut ex hoc qui ab illo decepti sunt eius
cognoscant infamiam et
erubescant 
\edtext{\abb{cuiusmodi}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} cuiusmodis \textit{cod.}}} factis homini
communicaverunt.
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\kap{5}\edtext{cognoscitis}{\Dfootnote{cognoscetis \textit{coni. Maffei}}} vero super eos
scripta ex 
\edtext{\abb{superadnexis}}{\Dfootnote{superadnexis \textit{coni. Maffei} superatnexis \textit{cod.}}}; et licet non
omnes scribere episcopi 
\edtext{\abb{occurrerunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} occurerunt \textit{cod.}}}, 
\edtext{\abb{attamen}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} adtamen \textit{cod.}}} 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{add. Opitz}}} ab omnibus scripta sunt 
\edtext{pro}{\Dfootnote{et pro \textit{coni. Maffei}}}
omnibus scripserunt. 
\pend
\pstart
\kap{6}\edtext{invicem salutate in
osculo sancto salutant vos omnes fratres}{\lemma{\abb{invicem \dots\ fratres}}\Afootnote{vgl. Rom 16,16 u.\,ö.}}\edindex[bibel]{Roemer!16,16|textit}.
\pend
\pstart
\noindent 1.\edlabel{Namen1} Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} episcopus incolumes
vos in domino opto, dilectissimi et
desiderabiles. 
\pend
\pstart
\noindent 2. Athenodorus\edindex[namen]{Athenodorus!Bischof von Elatia} episcopus
incolumes vos in domino opto, fratres dilectissimi. 
\pend
\pstart
\noindent 3. Iulianus\edindex[namen]{Julianus!Bischof von Thebae Heptapylus|dub} episcopus
similiter.
\pend
\pstart
\noindent 4. Ammonius\edindex[namen]{Ammonius!Bischof} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 5. \edtext{\abb{Ap\ladd{a}rianus}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{Aprianus \textit{coni. Erl.} Aparianus \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Aprianus!Bischof von Poetovio|dub} similiter 
\pend
\pstart
\noindent 6. \edtext{Mar\Ladd{c}ellus}{\lemma{\abb{Marcellus}}\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Marellus
\textit{cod.}}}\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 7. Gerontius similiter\edindex[namen]{Gerontius!Bischof von Beroea}. 
\pend
\pstart
\noindent 8. Porphyrius\edindex[namen]{Porphyrius!Bischof von Philippi} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 9. Zosimus\edindex[namen]{Zosimus!Bischof|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Lychnidus|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Horreum Margi|dub} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 10. Asclepius\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 11. Appianus\edindex[namen]{Appianus!Bischof} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 12. Eulogius\edindex[namen]{Eulogius!Bischof} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 13. Eugenius\edindex[namen]{Eugenius!Bischof von Heraclea Lyncestis|dub} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 14. \edtext{\abb{Diodorus}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Liodorus \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Diodorus!Bischof von Tenedus} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 15. Martyrius\edindex[namen]{Martyrius!Bischof von Naupactus|dub} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 16. Eucarpus\edindex[namen]{Eucarpus!Bischof von Opus|dub} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 17. Lucius\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Adrianopel} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 18. \edtext{\abb{Calvus}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Caloes \textit{cod.} Galba \textit{susp. Ballerini}}}\edindex[namen]{Calvus!Bischof von Castra Martis|dub} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 19. \edtext{\abb{Maxim\Ladd{in}us}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Maximus \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Maximinus!Bischof von Trier} similiter per epistulas de
Galliis\edindex[namen]{Gallien} incolumes vos in domino opto,
dilectissimi. 
\pend
\pstart
\noindent 20. \edtext{Arc\Ladd{h}idamus}{\lemma{\abb{Archidamus}}\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Arcidamus \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Archidamus!Presbyter in Rom} et
Philoxenus\edindex[namen]{Philoxenus!Presbyter in Rom} 
presbyteri et Leo\edindex[namen]{Leo!Diakon in Rom} diaconus de Roma incolumes vos
optamus.
\pend
\pstart
\noindent 21. Gaudentius\edindex[namen]{Gaudentius!Bischof von Na"issus} Na"isitanus
episcopus incolumes vos in domino opto. 
\pend
\pstart
\noindent 22. Florentius\edindex[namen]{Florentius!Bischof von Emerita Augusta} \edtext{\Ladd{E}meri\Ladd{ta}e}{\lemma{\abb{Emeritae}}\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Merie \textit{cod.}}}
\ladd{\edtext{\abb{Panoniae}}{\Dfootnote{\textit{del. Erl.} Hispaniae \textit{susp. Maffei} Spaniae \textit{susp. Ballerini}}}} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 23. \edtext{\abb{Annianus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Ammianus \textit{cod.} Anianus \textit{susp. Maffei}}}\edindex[namen]{Annianus!Bischof von Castellona} de \edtext{Castello\Ladd{na}
\ladd{Pannonie}}{\lemma{\abb{Castellona}}\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Castellona Spaniae \textit{susp. Ballerini} Castello Pannonie \textit{cod.}}} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 24. Ianuarius\edindex[namen]{Januarius!Bischof von Beneventum} de 
\edtext{\abb{Benevento}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Venevento \textit{cod.}}} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 25. Praetextatus\edindex[namen]{Praetextatus!Bischof von Barcilona} 
\edtext{de \edtext{\abb{Barcilona}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Narcidono \textit{cod.}}}
\ladd{\edtext{Pan\oline{n}}{\Dfootnote{\textit{del. Erl.}}}}}{\lemma{de Barcilona \ladd{Pan\oline{n}}} \Dfootnote{ab Hispania de Barcinona \textit{susp. Maffei} de Barcinone Spaniae \textit{susp. Ballerini}}} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 26. \edtext{\abb{Hymenaeus}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Hypeneus \textit{cod.} Hypeneris \textit{coni. Maffei}}}\edindex[namen]{Hymenaeus!Bischof von Hypata} de 
\edtext{\abb{Hypata}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Hypato \textit{cod.}}}
Thessaliae similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 27. Castus\edindex[namen]{Castus!Bischof von Caesaraugusta} de 
\edtext{\abb{Caesaraugusta}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Caesarea Augusta \textit{susp. Ballerini} Augusta Caesareae \textit{coni. Maffei} Augusto Cesareae \textit{cod.}}}
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 28. \edtext{\abb{Severus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Severo
\textit{cod.}}}\edindex[namen]{Severus!Bischof von Chalcis} de 
\edtext{\abb{Chalcide}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Calciso \textit{cod.}}} Thessaliae
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 29. Iulianus\edindex[namen]{Julianus!Bischof von Thebae Heptapylus} de \edtext{\abb{Thebis Eptapylis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Thebis eptapolis \textit{cod.} Theriseptapoli \textit{coni. Maffei} Thebis Heptapyli \textit{susp. Ballerini}}} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 30. Lucius\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Verona} de Verona similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 31. \edtext{Eug\ladd{r}enius}{\lemma{\abb{Eugenius}}\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Eugrenius
\textit{cod.}}}\edindex[namen]{Eugenius!Bischof von Heraclea Lyncestis} de \edtext{He\Ladd{ra}clea}{\lemma{\abb{Heraclea}}\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Hecleal \textit{coni. Maffei} Heclea \textit{cod.}}} \edtext{\abb{Lyncestis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Cycbinis \textit{coni. Maffei} Cychinis \textit{coni. Ballerini} Laoici \textit{susp. Ballerini} Lychynis \textit{cod.}}}
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 32. Zosimus \edtext{Lychni\Ladd{du}s}{\lemma{\abb{Lychnidus}}\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Lychnis \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von
  Lychnidus} \Ladd{\edtext{\abb{similiter}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.}}}}. 
\pend
\pstart
\noindent 33. \edtext{\abb{Stercorius de Canusio}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Sunosio \textit{cod.}}} Apuliae\edindex[namen]{Stercorius!Bischof von Canusium}
similiter.
\pend
\pstart
\noindent 34. Hermogenes\edindex[namen]{Hermogenes!Bischof von Sicyon} de \edtext{Syceono}{\Dfootnote{Sicyone \textit{susp. Ballerini}}}
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 35. Thrypho\edindex[namen]{Tryphon!Bischof von Macaria} de \edtext{\abb{Macaria}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Magara \textit{cod.}}} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 36. Paregorius\edindex[namen]{Paregorius!Bischof von Scupi} \edtext{\abb{Scupinus}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Capinus \textit{cod.} Caspinus \textit{coni. Maffei} de Scupis \textit{susp. Maffei}}} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 37. \edtext{\abb{Calvus}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Caloes \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Calvus!Bischof von Castra Martis} \Ladd{\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.}}}} \edtext{\abb{Castra Martis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Castromartis \textit{cod.}}}
similiter.
\pend
\pstart
\noindent 38. Ireneus\edindex[namen]{Irenaeus!Bischof von Scyrus} \edtext{\abb{Scyrus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Syconeus \textit{cod.} Secoreus \textit{vel} de Secoro \textit{susp. Maffei} de Scoro \textit{vel} de Scyro \textit{susp. Ballerini}}} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 39. Macedonius\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Ulpiana} \edtext{\abb{\Ladd{U}l\ladd{y}pianensis}}{\lemma{\abb{Ulpianensis}}\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Lypianensis \textit{cod.}}}
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 40. Martyrius\edindex[namen]{Martyrius!Bischof von Naupactus} Naupactis similiter.
\pend
\pstart
\noindent 41. Palladius\edindex[namen]{Palladius!Bischof von Dium} de Diu similiter.
\pend
\pstart
\noindent 42. \edtext{\abb{Verissimus}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Broseus \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Verissimus!Bischof von Lugdunum} \edtext{\abb{Lugdunensis}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} Ludonensis \textit{cod.}}}
Galliae similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 43. Ursacius\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Brixia} Brixensis similiter.
\pend
\pstart
\noindent 44. Amantius\edindex[namen]{Amantius!Bischof von Viminacium} 
\edtext{Viminacensus}{\Dfootnote{Viminacensis \textit{susp. Ballerini}}} per presbyterum
Maximum\edindex[namen]{Maximus!Presbyter in Viminacium} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 45. Alexander\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Cyparissia} \edtext{\abb{Cyparissensis}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Gyparensis \textit{cod.}}}
Achaiae similiter.
\pend
\pstart
\noindent 46. Eutychius\edindex[namen]{Eutychius!Bischof von Methone} de \edtext{\abb{Mothona}}{\Dfootnote{\textit{cod.} Methona \textit{susp. Ballerini}}}
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 47. Aprianus\edindex[namen]{Aprianus!Bischof von Poetovio} de Petabione
Pannoniae
similiter.
\pend
\pstart
\noindent 48. Antigonus\edindex[namen]{Antigonus!Bischof von Pallene} \edtext{Pallensis}{\Dfootnote{Pellensis \textit{susp. Ballerini}}}
Macedoniae similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 49. \edtext{\abb{Dometi\Ladd{an}us}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Dometius \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Dometianus!Bischof von Acaria Constantias (?)} de \edtext{Acaria}{\Dfootnote{\textit{an legendum} Castra \textit{?}}}
Constantias similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 50. Olympius\edindex[namen]{Olympius!Bischof von Aenus} de \edtext{\abb{\Ladd{A}eno
Rodope\Ladd{s}}}{\lemma{\abb{Aeno Rhodopes}}\Dfootnote{\textit{susp. Opitz} Doliche \textit{susp. Maffei}}} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 51. Zosimus\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Horreum Margi} Orreomargensis
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 52. Protasius\edindex[namen]{Protasius!Bischof von Mailand} Mediolanensis
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 53. Marcus\edindex[namen]{Marcus!Bischof von Siscia} \edtext{Sis\ladd{i}censis}{\lemma{\abb{Siscensis}}\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Sisicensis \textit{cod.}}}
Saviae similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 54. Eucarpus\edindex[namen]{Eucarpus!Bischof von Opus} 
\edtext{\abb{Opuntius}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} Oponsius \textit{cod.}}}
Achaiae similiter.
\pend
\pstart
\noindent 55. Vitalis\edindex[namen]{Vitalis!Bischof ">Vertaresis"<} 
\dag\edtext{Vertaresis}{\Dfootnote{Vertarensis \textit{coni. Opitz} Bartanensis \textit{coni. Morcelli}}}\dag Africae similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 56. Helianus\edindex[namen]{Aelianus!Bischof von Gortyna} de \edtext{\abb{Gortyna}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Tyrtanis \textit{cod.}}}
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 57. Synphorus\edindex[namen]{Symphorus!Bischof von Hierapytna} de 
\edtext{\abb{Hierapytna}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Herapythis \textit{cod.} Hierapythnis \textit{susp. Opitz} Jerapytnis \textit{susp. Ballerini}}}
Cretae similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 58. \edtext{Musonius}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Mosinius \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Musonius!Bischof von Heraclium} Heracleae
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 59. Eucissus\edindex[namen]{Eucissus!Bischof von Cissamus} 
\edtext{\abb{Cissamensis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Chisamensus \textit{cod.} Chisamensis \textit{susp. Maffei}}} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 60. Cydonius\edindex[namen]{Cydonius!Bischof von Cydonia} Cydonensis.\edlabel{Namen2}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{1}Athanasius grüßt die Presbyter und Diakone und das Volk der katholischen Kirche
in der Mareotis, die vielgeliebten und ersehnten Brüder in Gott.
\pend
\pstart
\kapR{2}Die heilige Synode hat eure Gottesfurcht in Christus gelobt. Alle haben berichtet,
ihr hättet Mut und Tapferkeit in allen Dingen an den Tag gelegt, da ihr die
Drohungen nicht gefürchtet habt und stark geblieben seid, obwohl ihr 
Ungerechtigkeiten und Nachstellungen gegen die Frömmigkeit erlitten habt.
Deshalb haben eure Briefe, als sie verlesen wurden, 
alle zu Tränen gerührt und bei allen Zuneigung zu euch geweckt.
Sie liebten euch auch als Abwesende und sahen eure Verfolgungen als die Ihren an. 
\pend
\pstart
\kapR{3}Zum Zeichen ihrer Liebe ist nämlich ihr Brief an euch beigegeben.\footnoteA{Gemeint ist Dok. \ref{sec:BriefSerdikaMareotis}.} Und würde es
auch vielleicht genügen, euch der heiligen Kirche in Alexandrien zuzurechnen, so hat euch
die heilige Synode dennoch eigens geschrieben, damit ihr ermutigt werdet und nicht
wegen der Sachen, die ihr erleidet, abfallt, sondern dem Herrn dankt, 
auf daß eure Ausdauer gute Frucht bringen wird. 
\pend
\pstart
\kapR{4}Einst waren wohl die Unsitten der Häretiker verborgen, jetzt aber sind
sie dennoch vor allen ausgebreitet und offenbar gemacht, denn die heilige Synode
hat die von ihnen gegen euch ersonnenen falschen Anklagen abgewiesen, sie
mit Abscheu behandelt, außerdem unter Zustimmung aller Theodorus, Valens und Ursacius
abgesetzt.\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},14; \ref{sec:B},6.} Es ist
nämlich in den anderen Kirchen dasselbe wie in Alexandria und der Mareotis geschehen.
Und weil ihre Grausamkeit nunmehr unerträglich und ihre
Tyrannei gegen die Kirchen allgemein bekannt ist, deshalb wurden sie von ihrem
Bischofsamt abgesetzt und von jedweder Gemeinschaft ausgeschlossen. Den Gregor wollten
sie außerdem nicht einmal erwähnen; wer den Bischofstitel nämlich nicht
wirklich besaß, den zu nennen hielten sie für überflüssig. Indes wegen der von
ihm Getäuschten erwähnten sie seinen Namen~-- nicht weil er der Erinnerung
würdig schien, sondern damit daraus diejenigen, die von jenem getäuscht worden sind,
seine Ruchlosigkeit erkennen und sich schämen, mit einem Menschen, der solche
Untaten begangen hat, Gemeinschaft gehalten zu haben.\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},15; \ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien},16 und Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}, 41-45} 
\pend
\pstart

\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{5}Entnehmt bitte das über sie Geschriebene aus den Anhängen.\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief}, \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis}, \ref{sec:B}, Nr. 1--78 und Dok. \ref{sec:BriefSerdikaMareotis}, evtl. auch Dok. \ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien}.}
Und möglicherweise erscheinen nicht alle Bischöfe als Schreiber, aber dennoch haben sie für alle
unterschrieben, was von allen verfaßt wurde. 
\pend
\pstart
\kapR{6}Grüßt euch gegenseitig mit heiligem Kuß. Es grüßen euch alle Brüder. 
\pend
\pstart
\noindent 1. Ich, Bischof Protogenes (von Serdica) wünsche euch wohlbehalten im Herrn zu sein,
meine Vielgeliebten und Ersehnten.
\pend
\pstart
\noindent 2. Ich, Bischof Athenodorus (von Elatia) wünsche euch wohlbehalten im Herrn zu sein,
meine vielgeliebten Brüder.
\pend
\pstart
\noindent 3. Bischof Julianus (von Thebae Heptapylus) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 4. Ammonius ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 5. Aprianus (von Poetovio) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 6. Marcellus (von Ancyra) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 7. Gerontius (von Beroea) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 8. Porphyrius (von Philippi) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 9. Zosimus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 10. Asclepius (von Gaza) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 11. Appianus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 12. Eulogius ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 13. Eugenius (von Heraclea Lyncestis) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 14. Diodorus (von Tenedus) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 15. Martyrius (von Naupactus) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 16. Eucarpus (von Opus) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 17. Lucius (von Adrianopel?) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 18. Calvus (von Castra Martis) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 19. Ich, Maximinus (von Trier) wünsche euch ebenso durch Briefe aus beiden Gallien
wohlbehalten im Herrn zu sein, meine Vielgeliebten.
\pend
\pstart
\noindent 20. Wir, die Presbyter Archidamus und Philoxenus und der Diakon Leo aus Rom
wünschen euch wohlbehalten zu sein.
\pend
\pstart
\noindent 21. Ich, Bischof Gaudentius von Na"issus wünsche euch wohlbehalten im Herrn.
\pend
\pstart
\noindent 22. Florentius von Emerita Augusta ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 23. Annianus von Castellona ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 24. Januarius von Beneventum ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 25. Praetextatus von Barcilona ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 26. Hymenaeus von Hypata in Thessalia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 27. Castus von Caesaraugusta ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 28. Severus von Chalcis in Thessalia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 29. Julianus von Thebae Heptapylus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 30. Lucius von Verona ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 31. Eugenius von Heraclea Lyncestis ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 32. Zosimus von Lychnidus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 33. Stercorius von Canusium in Apulia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 34. Hermogenes von Sicyon ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 35. Tryphon von Macaria ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 36. Paregorius von Scupi ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 37. Calvus von Castra Martis ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 38. Irenaeus von Scyrus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 39. Macedonius von Ulpiana ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 40. Martyrius von Naupactus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 41. Palladius von Dion ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 42. Verissimus aus Lugdunum in Gallia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 43. Ursacius von Brixia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 44. Amantius von Viminacium durch den Presbyter Maximus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 45. Alexander von Cyparissia in Achaia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 46. Eutychius von Methone ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 47. Aprianus von Poetovio in Pannonia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 48. Antigonus von Pallene in Macedonia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 49. Dometianus von Acaria Constantias? ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 50. Olympius von Aenus in Rhodope ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 51. Zosimus von Horreum Margi ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 52. Protasius von Mailand ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 53. Marcus von Siscia in Savia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 54. Eucarpus von Opus in Achaia ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 55. Vitalis ">Vertaresis"< in Africa ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 56. Aelianus von Gortyna ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 57. Symphorus von Hierapytna auf Creta ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 58. Musonius von Heraclium ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 59. Eucissus von Cissamus ebenso. 
\pend
\pstart
\noindent 60. Cydonius von Cydonia.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
