\section{Rundbrief der ">östlichen"< Synode}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:RundbriefSerdikaOst}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zum Datum vgl. Einleitung zu
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Dieser lange Rundbrief beginnt zunächst
    mit einem Bekenntnis zur Traditionsverbundenheit (§ 2), dem sich ein
    Rückblick auf die Geschichte der Verurteilung des
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} (§ 3--6) und des
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    (§ 7--14) anschließt, bevor anschließend auf die Vorgänge der Synode
    in Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} eingegangen
    wird. Offensichtlich gab es zunächst eine gemeinsame Anhörung
    (§ 16), auf der die östlichen Teilnehmer den Ausschluß der schon
    Verurteilten forderten. Nach erfolglosen Gesprächen schlugen sie
    offenbar vor, nochmals eine Delegation in die
    Mareotis\index[namen]{Mareotis} zu schicken, diesmal unparteiisch
    bestückt (§ 19), was aber abgelehnt wurde. Nachdem die ">westliche"<
    Synode wohl mit Kaiserbriefen zur Einheit aufgefordert hatte (§ 23),
    reisten die ">östlichen"< Synodalteilnehmer ab (§ 24) und formulierten eine Verurteilung
    derer, die die schon Verurteilten bei sich aufnahmen (§ 28),
    zusätzlich eine Glaubenserklärung (§ 29), warben mit diesem
    Rundbrief bei den Adressaten für ihre Position und warnten davor,
    die Neuerungen im Westen und deren Anspruch auf Entscheidungshoheit
    zu akzeptieren (§ 26~f.). Zur Glaubenserklärung vgl.
    Dok. \ref{sec:BekenntnisSerdikaOst}.
  \item[Überlieferung]Zur Überlieferung der Collectanea antiariana des
    Hilarius vgl. Dok.  \ref{ch:SerdicaEinl}. Bei Hilarius bildet dieser Text
    zusammen mit den beiden folgenden Dokumenten
    \ref{sec:BekenntnisSerdikaOst} und \ref{sec:NominaepiscSerdikaOst}
    einen Überlieferungszusammenhang.
  \item[Fundstelle]Hil., coll.\,antiar. A IV 1 (\editioncite[48,9--67,20]{Hil:coll})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
% \pstart
% Incipit decretum sinodi orientalium apud
% \edtext{\abb{Serdicam}}\index[namen]{Serdica}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Serdiciam \textit{codd.}\LitNil}}
% \edtext{\abb{episcoporum}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} episcopis \textit{A}}} a parte arrianorum\index[namen]{Arius, Presbyter von Alexandrien},
% \edtext{\abb{quod}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} que \textit{A}}} miserunt ad
% Africam\index[namen]{Afrika}.
% \pend
\pstart
\hskip -1.2em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -.6em
Hil.(ACTS)}}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A IV 1}
\kap{1}\edtext{Gregorio}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\textit{Faber scribit in
mg.}: Hic
reponenda sunt episcoporum nomina, quae infra habentur et legendum Amphioni Nic.
Donato Carth. etc.}}\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} Alexandriae episcopo,
Nicomediae episcopo,
\edtext{\abb{Carthaginis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Carthagini
\textit{A}}} episcopo, Campaniae episcopo,
\edtext{\abb{Neapolis Campaniae}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Neapoli
C\oline{a}pania \textit{A}}}
episcopo,
\edtext{\abb{Ariminensi clero}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} Ariminiacleno
(\textit{forte ex} arimi\oline{n} clero) \textit{A} Ariminaclino \textit{coni. C}
Ariminiadeno \textit{coni. Faber} Arimini Adeno (Athenio) \textit{coni. Tillemont}}},
\edtext{\abb{Campaniae}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.}
Ca\oline{m}p \textit{A}}} episcopo,
\edtext{\abb{Salonae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Salonas
\textit{A} Salonarum
\textit{coni. Faber}}}
\edtext{\abb{Dalmatiae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Dalmatus \textit{A}}}
episcopo,
\edtext{Amfioni}{\Dfootnote{\textit{sc. Nicomediae ep.}}}\edindex[namen]{Amphion!Bischof von Nikomedien},
\edtext{Donato}{\Dfootnote{\textit{sc. Carthaginis ep.}}}\edindex[namen]{Donatus!Bischof von Carthago},
\edtext{Desiderio}{\Dfootnote{\textit{sc. Campaniae ep.}}}\edindex[namen]{Desiderius!Bischof in Campanien},
\edtext{Fortunato}{\Dfootnote{\textit{sc. Neapolis ep.}}}\edindex[namen]{Fortunatus!Bischof (von Neapel?)},
\edtext{Euthicio}{\Dfootnote{\textit{sc. Campaniae ep.}}}\edindex[namen]{Eutychius!Bischof in Campanien},
\edtext{Maximo}{\Dfootnote{\textit{sc. Salonae ep.}}}\edindex[namen]{Maximus!Bischof von Salona},
\edtext{\abb{Sinferonti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Sinferunti
\textit{A}}}\edindex[namen]{Sinferon!Bischof} et omnibus
per orbem terrarum
\edtext{\abb{consacerdotibus}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} cum sacerdotibus \textit{A}}} nostris,
presbiteris et diaconibus et omnibus,
\edtext{\abb{qui}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} que \textit{A}}} sub caelo sunt in ecclesia sancta
catholica, episcopi, qui
\edtext{\abb{a}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} ad \textit{A}}} diversis
\edtext{Orientalium}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{Orientalium partium \textit{coni. Coustant}}} provinciis, id
est ex provincia Thebaida\edindex[namen]{Theba"is} et ex
provincia Palestina\edindex[namen]{Palaestina}, Arabia\edindex[namen]{Arabia},
\edtext{\abb{Foenice}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Finicae
\textit{A}}}\edindex[namen]{Phoenice}, Syria\edindex[namen]{Syria},
Mesopotamia\edindex[namen]{Mesopotamia}, Cilicia\edindex[namen]{Cilicia},
\edtext{\abb{Galatia}}{\Dfootnote{\textit{del. Faber}}}\edindex[namen]{Galatia},
\edtext{\abb{Isauria}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} Pisauria
\textit{A}}}\edindex[namen]{Isauria}, Cappadocia\edindex[namen]{Cappadocia},
Galacia\edindex[namen]{Galatia}, Ponto\edindex[namen]{Pontus}, Bitinia\edindex[namen]{Bithynia}, Pamphilia\edindex[namen]{Pamphylia},
\edtext{\abb{Paflagonia}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Peflagonia
\textit{A}}}\edindex[namen]{Paphlagonia}, Caria\edindex[namen]{Caria},
Frigia\edindex[namen]{Phrygia}, Pisidia\edindex[namen]{Pisidia} et ex
insulis
\edtext{Cicladon}{\Dfootnote{Cycladum \textit{coni. C}}}\edindex[namen]{Cyclades},
\edtext{Lidia, Asia, Europa, Hellesponto, Trachia, Emimonto}{\lemma{\abb{Lidia \dots\
Emimonto}}\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Lidiae Asiae Europe Hellespontu Trachiae
Emimontu
\textit{A}}}\edindex[namen]{Lydia}\edindex[namen]{Asia}\edindex[namen]{Europa}\edindex[namen]{Hellespontus}
\edindex[namen]{Thracia}\edindex[namen]{Haemimons} ad civitatem
Serdicam\edindex[namen]{Serdica} congregati
concilium
celebravimus: in domino aeterna salus.
\pend
\pstart
\kap{2}est quidem nobis omnibus indeficiens oratio, dilectissimi fratres,
primo, ut sancta domini
et catholica ecclesia dissensionibus omnibus et schismatibus carens unitatem
spiritus et vinculum
caritatis ubique conservet per fidem
\edtext{rectam}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{rectam sed \textit{coni. Faber}}}~-- et vitam
inmaculatam quoque tenere, amplecti,
custodire, servare omnibus invocantibus dominum est quidem iustum, praecipue
episcopis, qui
ecclesiis sanctissimis praesumus~--, secundum, ut ecclesiae regula sanctaque
parentum traditio atque
iudicia in perpetuum firma solidaque permaneant nec
\edtext{\abb{novis emergentibus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} nobis semper
gentibus \textit{A}  nobis semper gentilibus \textit{coni. Faber}}} sectis traditionibusque
perversis, maxime in constituendis episcopis vel in
\edtext{exponendis}{\Dfootnote{deponendis \textit{coni. Faber}}}, aliquando turbetur,
\edtext{\abb{quominus}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} cominus \textit{A}}} teneat
\edtext{\abb{evangelica atque sancta}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} evangelica. quae
s\oline{c}a \textit{A} evangeliaque (evangelia atque \textit{coni. C\corr}) sancta
\textit{coni. C} evangelica sanctaque \textit{coni. Faber}}} praecepta et quae
sanctis et beatissimis apostolis iussa sunt et maioribus
nostris
\edtext{atque}{\Dfootnote{et quae \textit{coni. Faber}}} a nobis ipsis in
hodiernum usque servata sunt et servantur.
\pend
\pstart
\kap{3}extitit namque temporibus nostris Marcellus\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} quidam Galaciae,
haereticorum omnium
execrabilior pestis, quique sacrilega mente, ore profano perditoque argumento
velit Christi domini
regnum perpetuum, aeternum et sine tempore
\edtext{disterminare}{\Dfootnote{disterminasse \textit{coni. Faber} +
dogma Marcelli heretici \textit{A\mg}}} initium regnandi accepisse dominum dicens
ante quadringentos annos finemque ei venturam simul cum mundi
\edtext{\abb{occasu}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} occasum \textit{A}}}. etiam hoc asserere
\edtext{\abb{coepti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} coepit
\textit{A}}}
temeritate conatur, quod in corporis conceptione tunc factus sit
\edtext{imago
invisibilis dei}{\lemma{\abb{imago \dots\ dei}}\Afootnote{Col 1,15}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,15}
tuncque et \edtext{\abb{panis}}{\Afootnote{Io 6,35}}\edindex[bibel]{Johannes!6,35} et
\edtext{\abb{ianua}}{\Afootnote{Io 10,7.9}}\edindex[bibel]{Johannes!10,7}\edindex[bibel]{Johannes!10,9} et \edtext{\abb{vita}}{\Afootnote{Io 11,25}}\edindex[bibel]{Johannes!11,25} effectus.
\edtext{\abb{et quidem hoc}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} equidem hoc \textit{A} eadem haec
\textit{coni. Faber}}} non solum verbis
\edtext{nec}{\Dfootnote{ac \textit{coni. Coustant}}} loquacitatis
assertione confirmat, sed totum, quidquid fuerat sacrilega mente conceptum
blasphemoque ore prolatum
\edtext{\abb{concupiscentia nitenti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber}
concupiscentiam intenti \textit{A} cum licentia impudenti \textit{vel} cum
audacia ingenti \textit{susp. Coustant}}}, libro
\edtext{\abb{blasphemiis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} blasphemis \textit{A}}} et execrationibus
\edtext{\abb{pleno}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} plen\oline{u} \textit{A}}} indens etiam alia
\edtext{\abb{multo}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} multa \textit{A}}}
peiora
\edtext{in ipsum}{\Dfootnote{in ipso \textit{coni. Coustant} in ipsis
\textit{coni. Labbe}}} calumniam faciens
\edtext{scripturis divinis}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ divinis
scripturis \textit{coni. C}}} cum sua interpretatione et scelerata mente,
\edtext{quae contra illis}{\Dfootnote{qua quae contra illas \textit{vel} quae
contraria illis \textit{susp. Coustant}}} ex suo pestifero sensu applicabat, quibus
ex rebus aperte manifesteque constitit haereticus.
quique assertiones suas quibusdam squaloribus miscens, nunc falsitatibus
Sabelli\edindex[namen]{Sabellius}, nunc malitiae
Pauli\edindex[namen]{Paulus von Samosata}
\edtext{\abb{Samosatensis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Samuensis \textit{A}}}, nunc blasphemiis
Montani\edindex[namen]{Montanus}, haereticorum omnium
\edtext{\abb{ducis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} duci \textit{A}}},
\edtext{\abb{aperte}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} a parte \textit{A}}} permiscens
unamque
confusionem de supradictis faciens ut imprudens Galata in
\edtext{\abb{aliud}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} alium \textit{A}}} evangelium declinavit, quod non est
aliud secundum quod beatus
\edtext{\abb{apostolus}}{\Dfootnote{\textit{del. Faber}}} Paulus tales condemnans
ait:
«\edtext{etsi angelus de caelo aliter
annuntiaverit vobis, quam quod accepistis, anathema sit.}{\lemma{\abb{}}
\Afootnote{Gal 1,8--9}}»\edindex[bibel]{Galater!1,8--9}
\pend
\pstart
\kap{4}magna\edlabel{43.11:42} autem fuit
\edtext{parentibus nostris atque maioribus}{\lemma{\abb{}}
\Dfootnote{\responsio\ parentibus atque maioribus nostris \textit{coni. Faber}}}
sollicitudo de supradicta praedicatione
sacrilega.
\edtext{\abb{condicitur}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} conditur \textit{A}}} namque in
Constantinopolim\edindex[namen]{Konstantinopel} civitatem
sub praesentia beatissimae memoriae
Constantini\edindex[namen]{Konstantin, Kaiser} imperatoris concilium
\edtext{\abb{episcoporum}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{episcoporum qui \textit{coni. Faber}}}.
ex multis Orientalium provinciis advenerunt, ut
hominem malis rebus inbutum salubri consilio reformarent et ille ammonitione,
sanctissima
\edtext{\abb{correptione}}{\Dfootnote{\textit{del. Faber}}}, correptus a
\edtext{sacrilega praedicatione}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
praedicatione sacrilega \textit{coni.C}}} discederet. quique increpantes illum et exprobantes
necnon
\edtext{\abb{etiam}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}} caritatis affectu postulantes
multo tempore nec quicquam proficiebant.
namque post unam
et secundam multasque correptiones cum nihil proficere potuissent~-- perdurabat
enim et
contradicebat rectae fidei et contentione maligna ecclesiae catholicae
resistebat~--,
\edtext{exinde}{\Dfootnote{et inde \textit{coni. C*}}} illum
omnes
\edtext{\abb{horrere}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} horrore \textit{A}}} ac vitare
\edtext{\abb{coeperunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} ceperunt \textit{A}}}. et videntes,
quoniam
subversus est
\edtext{et}{\lemma{et\ts{1}}\Dfootnote{a \textit{coni. Faber}}}
\edtext{\abb{peccato}}{\Dfootnote{vel peccatis
\textit{coni. Faber} peccata \textit{A}}} et est a semet ipso
damnatus, actis eum ecclesiasticis damnaverunt, ne ulterius oves Christi
pestiferis contactibus
malis macularet.
tunc namque etiam eius aliquos pravissimos sensus contra fidem
rectam ecclesiamque
sanctissimam propter memoriam posterorum cautelamque suis sanctissimis
scripturis in archivo
ecclesiae condiderunt.
sed haec quidem secundum impietatem Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} haeretici
prima fuerunt; peiora
sunt deinde subsecuta. nam quis fidelium credat aut patiatur ea, quae ab ipso
male gesta atque
conscripta sunt quaeque digne anathematizata sunt
\edtext{\abb{iam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} nam \textit{A} \textit{del. vel lac.
susp. Coustant}}} cum ipso Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} a parentibus nostris in
\edtext{\abb{Constantinopoli civitate}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Constantinopolim
civitatem \textit{A}}}\edindex[namen]{Konstantinopel}? namque liber sententiarum extat in
ipsum ab episcopis
conscriptus, in
quo libro etiam isti qui nunc cum ipso sunt Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} atque illi favent, id est
Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}
\edtext{Sardicae}{\Dfootnote{Serdicae \textit{coni. Coustant}}}
civitatis episcopus et
\edtext{\abb{Cyriacus a Naiso}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Cyriacusanais \textit{A}
Siriacusanais \textit{coni. T} Siracusanus \textit{coni. Faber} \latintext
Ariminensis \textit{susp. Coustant}}}\edindex[namen]{Cyriacus!Bischof von Na"issus},
\edtext{\abb{in ipsum sententiam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} in ipsa
sententia \textit{A}}} manu propria conscripserunt.
quorum manus
\edtext{valens}{\Dfootnote{Valens \textit{coni. C\corr}}} testatur fidem sanctissimam nullo
genere
\edtext{\abb{mutandam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} mutanda \textit{A}}} nec ecclesiam
sanctam
praedicatione
falsa
\edtext{\abb{subvertendam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} subvertenda \textit{A}}}, ne hoc
modo
\edtext{\abb{pestis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} pestes \textit{A}}} ac lues animarum
\edtext{hominibus}{\Dfootnote{omnibus \textit{coni. Faber}}} gravissima
importetur Paulo dicente:
\edtext{«sive nos sive angelus de caelo aliter annuntiaverit vobis quam quod
accepistis, anathema sit.»}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Gal 1,8--9}}\edindex[bibel]{Galater!1,8--9}\edlabel{43.11:43}
\pend
\pstart
\kap{5}vehementer autem ammirati sumus, quatenus eum qui aliter, quam in
\edtext{\abb{vero}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} viro \textit{A}}} est, audet evangelium
praedicare, quidam, qui
\edtext{\abb{se ecclesiasticos}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} secclesiasticos \textit{A}}} esse volunt,
facile ad communionem recipiunt nec
blasphemias eius, quae in ipsius libro signatae sunt, inquirentes nec illis,
qui
\edtext{\abb{sollicite}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} solliciti \textit{coni. C} sollici
\textit{A}}} cuncta
investigaverunt et invenientes iuste damnaverunt, consensum accomodare
voluerunt. etenim Marcellus\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
cum apud suos haereticus haberetur, peregrinationis auxilia requisivit,
scilicet, ut et illos
falleret, qui et ipsum et eius scripta pestifera ignorarent. Sed quidquid apud
illos
\edtext{\abb{agit}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} agi \textit{A}}}, impia sua
scripta sensusque profanos occultat falsa pro veris opponens, quaestum sibi de
simplicibus atque
innocentibus fecit. quique sub
\edtext{praetexto}{\Dfootnote{praetextu \textit{coni. C}}}
\edtext{ecclesiasticae}{\Dfootnote{ecclesiastici \textit{A*}}} regulae
multos ecclesiae pastores
\edtext{induxit}{\Dfootnote{seduxit \textit{coni. Coustant}}}
eosque in suam redigens potestatem, Sabelli\edindex[namen]{Sabellius} haeretici sectam inducens callida
fraude decepit
restaurans Pauli\edindex[namen]{Paulus von Samosata}
\edtext{\abb{Samosatensis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Famitensis \textit{A}}} et artes et dolos.
mixta enim est omnium haereticorum sectis Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
extranea traditio, sicut supra memoratum est. unde convenerat omnes ecclesiae
sanctae praepositos
memores dictorum domini Christi dicentis \edtext{«cavete vos a pseudoprophetis, qui
veniunt ad vos in
vestitu ovium, intrinsecus autem sunt
\edtext{\abb{lupi}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} lupis \textit{A}}} rapaces, a fructibus eorum
cognoscetis eos»}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Mt 7,15}}\edindex[bibel]{Matthaeus!7,15}
vitare ab huiusmodi et
\edtext{\abb{horrere}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} horrore \textit{A}}} nec illis facile communicare,
agnoscere illos ex actibus suis
\edtext{\abb{atque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} adque \textit{A}}}
ex eorum scriptis sacrilegis praedamnare. nunc vero vehementer metuimus, ne
nostris temporibus
compleatur, quod scriptum est \edtext{«cum 
\edtext{\abb{dormirent}}{\Dfootnote{\textit{coni. Bauer} dormiunt \textit{A}}} homines, venit inimicus et
\edtext{sparsit}{\Dfootnote{spargit \textit{coni. C}}} zizania inter
frumentum,»}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Mt 13,25}}\edindex[bibel]{Matthaeus!13,25} cum enim
non vigilant
\edtext{\abb{hi}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} hii \textit{A}}}, quos vigilare oportet
in custodia ecclesiae, falsa
\edtext{\abb{vera}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} verba \textit{A}}}
\edtext{imitantia}{\Dfootnote{imitantia <veritatem> \textit{coni. Coustant} immutantia \textit{vel} nutantia \textit{coni. Fab}}} funditus, id quod rectum est,
\edtext{vertunt}{\Dfootnote{evertunt \textit{coni. Coustant}}}.
\pend
\pstart
\kap{6}quapropter nos, qui plene ex libro Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von
Ancyra} eius sectam sceleraque cognovimus, scripsimus vobis, dilectissimi fratres, ut
neque Marcellum\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} neque eos, qui illi iunguntur,
ad communionem sanctae ecclesiae
\edtext{\abb{ammittatis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} ammitatis \textit{A}}}
\edtext{memoresque}{\Dfootnote{memores quoque \textit{coni. C}}} sitis prophetae David
dicentis \edtext{«dixi eis, qui faciunt
facinus: ne feceritis facinus; et delinquentibus: ne exaltaveritis
\edtext{cornum}{\Dfootnote{cornu \textit{coni. C}}}; nolite in altum tollere
\edtext{cornum}{\Dfootnote{cornu \textit{coni. C}}} vestrum, ne loquamini adversus
deum iniqua.»}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Ps 74,5~f.}}\edindex[bibel]{Psalmen!74,5~f.} et credite
\edtext{\abb{Salomoni}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Salomini \textit{A}}} dicenti
\edtext{«nolite transferre terminos aeternos, quos constituerunt patres vestri»}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Prov 22,28}}\edindex[bibel]{Sprueche!22,28}. quae cum ita
sint, nolite supradicti Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} pravissimi sequi errores et ea, quae ab ipso
iniusta praedicatione
contra dominum Christum inventa traditaque sunt,
\edtext{\abb{praedamnate}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} praedamnare \textit{A}}}, ne blasphemiis
sceleribusque etiam
ipsi participes sitis. sed propter compendium haec hactenus de Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}.
\pend
\pstart
\kap{7}verum de
\edtext{\abb{Athanasio}}{\Dfootnote{+ De s\oline{c}o Athanasio falsa
omnia dicitis \textit{A\mg}}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} quondam
Alexandriae\edindex[namen]{Alexandrien} episcopo accipite, quae gesta sunt.
accusatus est
graviter
\edtext{\abb{iuxta}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} iusta \textit{A}}} deum sacrilegus et iuxta misteria
ecclesiae sanctae profanus. Quique propriis manibus
comminuit poculum deo et Christo dicatum ipsumque altare venerandum confregit
sedemque sacerdotalem
subvertit ipse atque ipsam basilicam, dei
\edtext{\abb{domum}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} don\oline{u} \textit{A}}}, ecclesiam
Christi, demolitus usque ad solum est.
\edtext{\abb{presbiterum}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} praesbiterorum \textit{A}}} vero ipsum,
virum gravem et iustum, nomine
\edtext{\abb{Scyram}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Ischyram \textit{coni. Coustant}
Narcem
\textit{A} Narchen \textit{coni. C}}}\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis}, tradidit custodiae militari.
accusatus praeterea est de iniuriis,
\edtext{\abb{violentia}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} violentiae \textit{A}}}, caede atque ipsa
\edtext{\abb{episcoporum}}{\Dfootnote{\textit{S\ts{2}T} episcop\oline{u}
\textit{A} episcopi \textit{coni. C}}} internicione.
quique etiam diebus sacratissimis paschae tyrannico more saeviens ducibus atque
comitibus iunctus, quique
propter ipsum aliquos in
\edtext{custodiam}{\Dfootnote{custodia \textit{coni. C}}} recludebant, aliquos vero
verberibus flagellisque vexabant,
ceteros diversis tormentis ad communionem eius sacrilegam adigebant~-- nec
actus
\edtext{\abb{commissi}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.}  commissa \textit{A}}} umquam ab
innocentibus fuerant~--, sperans hoc modo suos
\edtext{\abb{suamque}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} su\oline{a} \textit{A}}}
\edtext{posse praevalere}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ praevalere posse \textit{coni. Faber}}}
factionem, ut per duces et
iudices perque carceres
\edtext{\abb{ipsos}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{ipsos et \textit{coni. Coustant}}}, verbera diversaque
tormenta
\edtext{\abb{invitos}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} imvitos \textit{A}}} ad communionem suam cogeret,
nolentes adigeret, repugnantes atque resistentes sibi tyrannico more terreret.
\edtext{erant quidem
\edtext{illi}{\Dfootnote{illa \textit{coni. Faber}}}
gravia et acerba ab accusatoribus obiecta}{\lemma{\abb{erant \dots\ obiecta}}
\Dfootnote{\textit{del. C}}}.
\pend
\pstart
\kap{8}nam propter haec necessario
\edtext{\abb{concilium}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} consilium \textit{A}}}
\edtext{\abb{apud Caesaream Palaestinam}}{\Dfootnote{+ Contra s.
Athanasium hereticorum concilia in Cessarea Palestina et in Tyro facta
Palaestinam \textit{A\mg}}}\edindex[synoden]{Caesarea!a. ?}\edindex[synoden]{Tyrus!a. 335} primo videtur
esse
condictum et, cum minime ab ipso vel
\edtext{ab
\edtext{\abb{eius}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder}
abe\oline{i} (i \textit{postea add.}) \textit{A}}} satellitibus ad supradictum
concilium occurreretur, post
alterum annum in Tyro\edindex[synoden]{Tyrus!a. 335} propter eius facinora necessario iterum celebratur.
advenerunt episcopi de
Machedonia\edindex[namen]{Macedonia} et de Pannonia\edindex[namen]{Pannonia}, Bitynia\edindex[namen]{Bithynia} et
\edtext{\abb{ex}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}} omnibus partibus Orientis
imperatoris iussione constricti.
quique actis Athanasi\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} flagitia criminaque cognoscentes non passim nec temere
accusatoribus credunt,
sed suo de concilio inlustres et laudabiles episcopos eligunt atque in rem
praesentem, ubi res
gestae erant, de quibus arguebatur Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, mittunt. quique
\edtext{\abb{oculata}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} occulta \textit{A}}} fide cuncta aspicientes
atque
\edtext{\abb{vera}}{\Dfootnote{(\textit{lac. inter} e \textit{et} r) \textit{A}}} cognoscentes ad concilia redeunt
eiusque
\edtext{\abb{crimina}}{\Dfootnote{+ Plane imic\oline{e} (impiam \textit{coni. C vel edd.})
sententiam dicunt \textit{A\mg}}}, quae ab accusatoribus obiciebantur, suo
testimonio vera confirmant. unde
\Ladd{\edtext{\abb{in}}{\Dfootnote{\textit{add. C\corr}}}} praesentem Athanasium\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} dignam pro
criminibus sententiam dicunt.
propter quod
\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{\textit{del. Faber}}} Tyro\edindex[namen]{Tyrus} fugiens imperatorem
appellat. audit etiam imperator. quique interrogatione
habita omnia eius flagitia recognoscens sua illum sententia in exilium
deportavit. his ergo ita
\edtext{\abb{cedentibus}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} credentibus \textit{A}}} rebus cum Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} damnatus digne in exilio haberetur ob meritum
facinorum suorum
\edtext{sacrilegus}{\Dfootnote{sacrilegum \textit{A} sacrilegium \textit{coni. C\corr}}}
in deum, in mysteria sacra
\edtext{\abb{profanus}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} prophanus \textit{A}}}, in \edtext{basilicae
demolitione}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ demolitione basilicae
\textit{coni. C}}} violentus, in episcoporum
exitiis innocentiumque fratrum
\edtext{\abb{persecutione}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} persecutor
\textit{A}}} horrendus, ab omnibus episcopis in reiciendis malis
servatur auctoritas legis,
\edtext{\abb{canon}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} canone \textit{A}}} ecclesiae et apostolorum sancta
traditio.
\pend
\pstart
\kap{9}
\edtext{\abb{sed dum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} sed cum \textit{coni. C\corr}
secundum \textit{A}}} Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} post damnationem suam reditum sibi de
exilio compararet, de Gallia\edindex[namen]{Gallien} ad
Alexandriam\edindex[namen]{Alexandrien} post plurimum tempus advenit. quique praeterita in nihilum ducens
acrius in nequitia
praevalebat. nam comparatione sequentium levia sunt, quae ab ipso prima commissa sunt. etenim per omnem viam reditus sui
\edtext{\abb{ecclesias}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} ecclesi\oline{a} \textit{A}
ecclesiam \textit{coni. C}}} subvertebat, damnatos episcopos
aliquos restaurabat, aliquibus spem ad episcopatus reditum promittebat, aliquos
ex infidelibus
constituebat episcopos salvis et
\edtext{permanentibus integris}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\
integris permanentibus \textit{coni. C}}} sacerdotibus per pugnas et caedes
gentilium,
nihil respiciens
\edtext{\abb{leges}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} legis \textit{A}}},
\edtext{\abb{desperationi}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} desperatione \textit{A} + catholicos episco\oline{p} diversarum  civitati\oline{u} infamant \textit{A\mg}}}
tribuens totum. unde per vim, per caedem, per bellum
Alexandrinorum
\edtext{\abb{basilicas}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} vasilica \textit{A}}}
depraedatur. constituto iam in eius
\edtext{loco}{\Dfootnote{locum \textit{coni. Faber}}} ex iudicio concilii sancto et
integro sacerdote
\ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}} ut barbarus
\edtext{\abb{hostis}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{hostis et \textit{coni. C}}}, ut pestis sacrilega adductis
gentilium populis dei
templum incendit, altare comminuit et clam
\edtext{exul}{\Dfootnote{exiit \textit{coni. C} exit \textit{coni. Faber}}} de civitate
occulteque
\edtext{\abb{profugit}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} profugiit \textit{A}}}.
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\kap{10}sed
\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} et \textit{A}}} Paulo\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel}
\edtext{\abb{Constantinopolitanae}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Constantino Politano \textit{A}}}
civitatis
\edtext{\abb{quondam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} cond\oline{a} (o ex u) \textit{A}}}
\edtext{\abb{episcopo}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} episcopus \textit{A}}} post reditum exilii sui, si
quis audierit, perhorrescet.
\Ladd{\edtext{\abb{\dots}}{\Dfootnote{\textit{lac. indicavit Feder; desideratur enim narratio de Paulo}}}} fuere namque et in Anquira\edindex[namen]{Ancyra} provinciae
Galatiae post reditum
Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} haeretici domorum incendia et genera diversa bellorum. nudi ab ipso ad
forum trahebantur
presbyteri et, quod cum lacrimis
\edtext{\abb{luctuque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} luct\oline{u}quae \textit{A}}} dicendum
\edtext{\abb{est}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}, consecratum domini corpus ad
sacerdotum
colla suspensum palam publiceque
\edtext{\abb{profanabat}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} prophanabat \textit{A}}} virginesque sanctissimas deo
Christoque dicatas publice
in foro
\edtext{mediaque}{\Dfootnote{media in \textit{coni. C}}} in civitate concurrentibus
populis abtractis vestibus horrenda foeditate nudabat.
sed
\Ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{add. Coustant}}}} in civitate
\edtext{\abb{Gaza}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} Gaia
\textit{A}}}\edindex[namen]{Gaza} provinciae Palaestinae post reditum suum Asclepas\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} altare comminuit
multasque seditiones effecit. praeterea Adrianopoli Lucius\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Adrianopel} post reditum suum
sacrificium a sanctis
et integris sacerdotibus confectum, si fas est dicere, canibus proiciendum
iubebat. igitur cum haec
ita sint, numquidnam lupis tantis ac talibus oves Christi adhuc usque
\edtext{\abb{credemus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} credimus \textit{A}}}
et
\edtext{membra Christi
membra fornicatoriae faciemus}{\lemma{\abb{membra \dots\ faciemus}}\Afootnote{vgl. 1Cor 6,15}}?\edindex[bibel]{Korinther I!6,15|textit}
absit.
\pend
\pstart
\kap{11}Nam postea Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} peragrans per diversas partes orbis terrarum,
\edtext{\abb{scilicet}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} silicet \textit{A}}} seducens
aliquos
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{del. Faber}}} per suam fallaciam
\edtext{\abb{adulationemque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} adulationeque \textit{A}}}
\edtext{\abb{pestiferam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} pestiferum \textit{A}}} decipiens innocentes
episcopos, qui eius
facinora ignorabant, vel Egyptios\edindex[namen]{Aegyptus} aliquos
\edtext{actus eius}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ eius actus \textit{coni. Faber}}} ignorantes scripta a singulis emendicando
ecclesias pacificas perturbabat aut ipse sibi novas per suo voluntate
\edtext{\abb{fingebat}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}. nihil tamen hoc
valere potuit ad iudicium iam dudum a sanctissimis et inlustribus episcopis
consecratum. non enim
commendatio eorum, qui nec in concilio iudices fuerunt nec concilii iudicium
habuerunt aliquando nec
praesentes, cum supradictus Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} audiretur, fuisse noscuntur, aut valere
illi potuit aut
\edtext{prode esse}{\Dfootnote{prodesse \textit{coni. C}}}. denique cum sibi haec in
\edtext{\abb{cassum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} casum \textit{A} + De s\oline{c}o Iulio qui \oline{n} consensit in damnatione Athanasii
\textit{A\mg}}} provenisse cognosceret, ad Iulium Romam\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} perrexit, sed et
\edtext{\abb{ad Italiae}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} ad Italiam
\textit{A}}}\edindex[namen]{Italien} quosdam ipsius partis
episcopos.
\edtext{\abb{quos}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} quod
\textit{A}}} seducens per epistularum falsitatem ab
\edtext{hisdem}{\Dfootnote{iisdem \textit{coni. C}}}
perfacile in communione receptus est.
\edtext{exinde}{\Dfootnote{deinde \textit{coni. C}}} coepere illi non tam pro ipso
quam pro suis actibus
laborare, quod illi pertemere credendo
\edtext{communicaverunt}{\Dfootnote{communicaverant \textit{coni. Faber}}}.
etenim si
\edtext{fuerunt}{\Dfootnote{fuerant \textit{coni. Faber}}} illae litterae aliquorum,
non tamen eorum, qui aut iudices fuerant
aut in concilio
\edtext{\abb{adsederant}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.rec.} assederant \textit{coni. Faber}
obsederant \textit{A}}}. quae quidem etiam si essent
aliquorum, temere illi fidem
pro se
\edtext{dicenti}{\Dfootnote{dicentes \textit{S\ts{1}S\ts{2}}}} habere numquam
deberent.
\pend
\pstart
\kap{12}
\edtext{\abb{sed et}}{\Dfootnote{= \textit{sicut et}}} iudices, qui illum
\edtext{\abb{digne}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}
\edtext{sententiaverunt}{\lemma{pro se \dots\ sentiaverunt} \Dfootnote{proferunt \textit{coni. C}}}, credere
\edtext{\abb{noluerunt ideo}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} noluerunt Ideo \textit{A} noluerunt. Ideo
\textit{coni. Coustant} (\textit{a voce} Ideo \textit{novi capituli 12 initium sumens})}},
quia et alii
\edtext{\abb{quique}}{\Dfootnote{(= \textit{et ii, qui}) \textit{coni. Engelbrecht} qui quae
\textit{A} quique \textit{coni. C} quinque vel quoque \textit{coni. Faber} quique
qui \textit{coni. Coustant}}} in
\edtext{\abb{praeteritum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} pretoritum \textit{A}
praetorium \textit{coni. C}}} pro suis facinoribus detecti sunt, nunc cum Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} et
Athanasio\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} coniuncti
sunt~--
\edtext{\abb{dicimus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} decimus \textit{A}}}\edlabel{Asclepas:Serdica}
autem
\edtext{\abb{Asclepan}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Asclepam \textit{coni. Coustant}
Asclepas \textit{A}}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza},
\edtext{\abb{qui}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}} ante decem et septem annos
episcopatus
honore discinctus est,\edlabel{Asclepas2:Serdica}
deinde Paulum\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} et Lucium\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Adrianopel} et
\edtext{\abb{quotquot}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} quodquot \textit{A}}} talibus coniuncti sunt~--
circumeuntes simul
exteras regiones
persuadebant iudicibus non esse
\edtext{\abb{credendum}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} credendunt \textit{A}}} illis, qui in eos digne
sententiam
protulerunt, ut hoc
genere
\edtext{\abb{commercii}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} commercium \textit{A}}} sibi
\edtext{\abb{quondam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} cundam \textit{A} quendam
\textit{coni. Faber}}} ad episcopatus reditum procurarent. nec in ipsis
locis, in quibus
peccaverant, nec in proximis vel ubi accusatores habebant, se defendebant, sed
iuxta peregrinos et
longe a
\edtext{suis regionibus}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ regionibus suis
\textit{coni. C}}} positos, ignorantes gestorum fidem, iustam sententiam
conabantur perfringere
ad illos
\edtext{\abb{referentes}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} referenti \textit{A}}} actus suos, qui
illos per omnia nesciebant. astute hoc
faciunt. scientes enim de
iudicibus, accusatoribus, de testibus multos decessisse post tot tantasque
sententias putaverunt
aliud restaurare iudicium volentes apud nos causam dicere, qui neque illos
excusavimus neque
iudicavimus. qui enim iudicaverunt, iam ad dominum
\edtext{perrexerunt}{\Dfootnote{perrexere \textit{coni. C}}}.
\pend
\pstart
\kap{13}voluerunt autem etiam Orientalibus
\edtext{episcopis}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{id imponere \textit{ante} episcopis
\textit{add. Coustant}}}
\edtext{et veniunt}{\Dfootnote{ut veniant \textit{coni. Coustant}}} pro iudicibus
defensores, pro
defensoribus
\edtext{rei}{\Dfootnote{\textit{lac. inter} e \textit{et} i \textit{A}}}, eo tempore cum eorum defensio non
valebat, maxime cum tunc
defendi minime
potuerunt, quando illos accusatores sui
\edtext{\abb{faciem ad}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} faciaem ad \textit{A} facie ad \textit{coni. Faber}}} faciem arguebant. novam
legem
introducere
putaverunt, ut Orientales episcopi ab Occidentalibus iudicarentur. et volebant
ecclesiae iudicium
per eos posse constare, qui non tam illorum miserebantur, quam actibus suis. hoc
itaque nefas
quoniam numquam recepit ecclesiastica disciplina, quaesumus, dilectissimi
fratres, ut sceleratam
perniciem conatusque mortiferos perditorum nobiscum etiam ipsi damnetis.
\pend
\pstart
\kap{14}etenim
\edtext{adhuc cum}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ cum adhuc
\textit{coni. Faber}}} esset episcopus Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, Asclepam\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} depositum sua
sententia ipse
damnavit. sed et Marcellus\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} similiter illi numquam communicavit. Paulus\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} vero
Athanasi\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{expositioni}{\Dfootnote{depositioni \textit{coni. Faber}}}
interfuit manuque propria sententiam scribens cum ceteris eum etiam ipse
damnavit. et quamdiu
quisque eorum episcopus fuit, sua iudicia confirmavit. sed cum diversis ex
causis diversisque
temporibus singuli eorum digne de ecclesia suis pro meritis pellerentur,
\edtext{\abb{maiorem}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} maiorum \textit{A}}}
concordiam una
conspiratione fecerunt donantes sibi quisque delicta, quae, cum episcopi essent,
pro auctoritate
divina damnarunt.
\pend
\pstart
\kap{15}namque
\edtext{\abb{quoniam}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} q\oline{m} \textit{A} quando \textit{coni. C\corr}}}
Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} in Italiam\edindex[namen]{Italien} et Galliam\edindex[namen]{Gallien} pergens sibi iudicium
conparavit post
\edtext{mortem}{\Dfootnote{morte \textit{A}}} aliquorum accusatorum, testium
\edtext{\abb{iudicumque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} iuditiumque \textit{A}}} et
credidit posse se denuo
tempore audiri,
\edtext{\abb{quo}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} co \textit{A} quod \textit{coni. Faber}}} eius
flagitia
\edtext{vetustate}{\Dfootnote{vetustas \textit{coni. Faber}}} temporis
\edtext{\abb{obscurarentur}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} obscurarunt \textit{A} obscurarant \textit{vel} obscuraret \textit{coni. Faber}}}~-- cui consensum commodantes non
recte
\edtext{\abb{Iulius}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{+ S\oline{cs} Iulius urbis Rome
e\oline{p}s in Serdicam synodum iussit fieri
\textit{A\mg}}}\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} urbis Romae
episcopus,
\edtext{\abb{Maximinus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Maximus
\textit{A}}}\edindex[namen]{Maximinus!Bischof} et Ossius\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} ceterique conplures ipsorum concilium apud
Serdicam fieri ex
imperatoris benignitate sumserunt~--, occurrimus ad Serdicam\edindex[synoden]{Serdica!a. 343} litteris
imperatoris conventi.
\edtext{\abb{quo}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} co \textit{A}}} cum
venissemus, didicimus in media ecclesia Athanasium\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, Marcellum\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}, omnes sceleratos
concilii sententia
pulsos et merito singulos pro suis facinoribus praedamnatos cum Ossio\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} et
\edtext{\abb{Protogene}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Protogenes
\textit{A}}}\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} sedere simul et
disputare et~-- quod est deterius~-- divina misteria
\edtext{\abb{celebrare}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.}  celibrare \textit{A}}}. nec
confundebatur Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}
\edtext{Serdicae}{\Dfootnote{Sardices \textit{coni. C} Serdices \textit{coni. Faber}}} episcopus communicare Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} haeretico, cuius et sectam et
\edtext{\abb{reprobum}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} reprobrum \textit{A}}}
sensum in concilio
quater sententiis episcoporum suscribens propria voce ipse damnaverat. unde
manifestum est, quia
sese ipse sua sententia condemnavit, cum se illi communicando participem fecit.
\pend
\pstart
\kap{16}verum nos tenentes ecclesiasticae regulae disciplinam et volentes
miseros in aliquantulum
\edtext{\abb{iuvare}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} vivere \textit{A} remotos vivere \textit{vel} removere \textit{coni. Coustant}}}
mandavimus illis, qui cum Protogene\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} et Ossio\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} fuerunt, ut de suo coetu
damnatos excluderent
neque peccatoribus communicarent; deinde una nobiscum audirent ea, quae a
\edtext{nostris patribus}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ patribus nostris \textit{coni. C}}}
contra
ipsos in praeteritum
\edtext{\abb{fuerant}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} fecerant \textit{A}}}
iudicata. nam liber Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{non}{\Dfootnote{cum \textit{vel} nam \textit{coni. Coustant}}} expectabat
accusationem~-- per se enim
aperte haereticus noscebatur~-- et ne falsis suggestionibus crederent non
eorum
\edtext{quis\-quam}{\Dfootnote{quisque \textit{susp. Coustant}}}
pravissimam mentem propter locum episcopatus
\edtext{\abb{obscurabat}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} obscurant \textit{A}
occultaret \textit{vel} occultabat \textit{coni. Coustant}}}. at
\edtext{illi}{\Dfootnote{\textit{lac. post} illi \textit{A}}} contra haec
\edtext{\abb{resistebant}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} restitebant \textit{A}}}~-- qua
ratione, nescimus~-- nec se voluerunt ab ipsorum communione secernere
confirmantes Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
haeretici sectam et facinora Athanasi\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ceterorumque scelera fidei ecclesiasticae
pacique
praeponebant.
\pend
\pstart
\kap{17}his itaque cognitis nos octoginta episcopi, qui propter pacem
confirmandam ecclesiae ex
diversis
\edtext{longisque}{\Dfootnote{longinquisque \textit{coni. Faber}}} provinciis cum
ingenti exitu et labore ad Serdicam\edindex[namen]{Serdica} veneramus,
videntes haec non
sine lacrimis ferebamus. leve enim non erat, quod a se eos dimittere omnino
\edtext{\abb{negabant}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} negabat \textit{A}}}, quos patres
nostri merito suis pro criminibus ante damnaverunt. his itaque communicare nefas
duximus neque cum
\edtext{\abb{profanis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} prophanis \textit{A}}} voluimus sancta domini sacramenta miscere servantes et
\edtext{\abb{tenentes}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{tenentes regulam \textit{coni. C}}}
ecclesiasticae
\Ladd{\edtext{\abb{regulae}}{\Dfootnote{\textit{add. Feder}}}}
\edtext{\abb{disciplinam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} disciplinae \textit{A}}}.
\edtext{\abb{nam}}{\Dfootnote{\textit{del. Engelbrecht}}} ut non supradictos Ossium\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} a se
Protogenemque\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} dimitterent,
\edtext{conscientia}{\Dfootnote{consientia \textit{A} cum scientia \textit{coni. C\corr}}} forte
\edtext{\abb{mala}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{mala impediebatur \textit{coni. Faber} mala
prohibebantur \textit{coni. Coustant}}},
\edtext{\abb{qua}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} qu\oline{a} \textit{A} (\textit{forte ex}
qu\oline{o} = quoniam \textit{susp. Engelbrecht})}}
\edtext{\abb{sibi}}{\Dfootnote{\textit{del. Coustant}}} eorum unusquisque
\edtext{\abb{metuebant}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} debaebant (aebant \textit{in
ras.}) \textit{A} debebat \textit{coni. C} timebat  \textit{susp. Coustant}}}, nudari
\edtext{\abb{ab aliquo, quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} aliquando quae
\textit{coni. Engelbrecht} alico qu\oline{a} \textit{A} a quoquam \textit{coni. Faber}}}
\edtext{adpalam}{\Dfootnote{ac palam \textit{coni. Faber} palam \textit{coni. Coustant}}} fieri
magnopere pertimescebant.
nec
\edtext{\abb{sic}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} sit \textit{A}}}
in
\edtext{\abb{eos}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} eis \textit{A}}}
\edtext{\abb{audebat}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} audebant \textit{A}}} eorum aliquis sententiam
dicere, ne et se ipse damnaret,
\edtext{\abb{quod}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} quo \textit{A}}} illis contra
interdictum communicassent, quibus communicare nullo genere oporteret.
\pend
\pstart
\kap{18}verum nos iterum illos atque iterum rogabamus, ne firma solidaque
concuterent, ne
subverterent legem nec iura divina turbarent, ne cuncta confunderent atque
traditionem ecclesiae ne
quidem
\edtext{\abb{in}}{\Dfootnote{\textit{S\ts{2}} > \textit{A}}} modica parte
frustrarent, sed nec novam sectam inducerent aut
Orientalibus episcopis
conciliisque sanctissimis de Occidente venientes aliqua in
\edtext{\abb{parte}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} pace \textit{A}}}
\edtext{\abb{praeponerent}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} proponerent
\textit{A}}}.
at illi contra
despicientes haec nobis minabantur
\edtext{\abb{et sese}}{\Dfootnote{\textit{coni. Fed} esse se \textit{A} et se
\textit{coni. Faber}}} Athanasium\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} et ceteros sceleratos
vindicaturos
pollicebantur, quasi vero aliud facere aut dicere
\edtext{\abb{possent}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} possunt \textit{A} possint
\textit{coni. Faber}}}, qui sceleratos omnes
ac perditos in suum
consortium
\edtext{receperunt}{\Dfootnote{reciperent \textit{coni. C}}}. praeterea
\edtext{\abb{ingenti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} ingente \textit{A}}} hoc
tumore proponunt audacia potius ac
temeritate quam
legitima ratione
\edtext{possessi}{\Dfootnote{professi \textit{coni. Oberthür}}}. videntes enim, quod
\edtext{hi}{\Dfootnote{hii \textit{coni. C} ii \textit{coni. Faber}}}, qui damnatos
recipiunt, in
offensam crimenque
incurrunt ut violatores caelestium legum, tali auctoritate iudicium constituere
conabantur, ut sese
iudices
\edtext{\abb{iudicum}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} iudicium \textit{A}}} dicere
vellent atque eorum, qui iam cum deo sunt, si fas est,
sententiam refricare.
nos vero rogabamus illos per plurimos dies, ut
\edtext{a sese}{\Dfootnote{se \textit{coni. C}}} damnatos abicerent et
<\edtext{\abb{se}}{\Dfootnote{\textit{add. Faber}}}>
ecclesiae sanctae
coniungerent atque patribus vera dicentibus consensum accomodarent. sed illi se
hoc facturos omnino
negabant.
\pend
\pstart
\kap{19}
\edtext{\abb{altercantibus}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} alter cantibus \textit{A}}} igitur nobis
\edtext{\abb{emerserunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} emerserus \textit{A}}} quinque episcopi ex
partibus
nostris, qui
\edtext{\abb{superstites}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} superstitites \textit{A}}}
de sexto numero eorum, qui ad Mareotam\edindex[namen]{Mareotis} directi fuerant,
\edtext{remanserunt}{\Dfootnote{remanserant \textit{coni. C}}}. et talem
illis optionem
proponunt mittendos esse ex utroque concilio episcopos aliquos ad loca, in
quibus Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} scelera
flagitiaque commisit, ut sub
\edtext{\abb{testificatione}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} testificationem \textit{A}}} dei cuncta
fideliter scriberent et,
si falsa inventa
fuerint, quae concilio nuntiavimus, ipsi damnemur nec imperatoribus nec concilio
nec cuiquam
episcopo conqueramur. quodsi verum constiterit, quod ante diximus, ad numerum
nostrum ex vobis quos
\edtext{elegistis}{\Dfootnote{delegistis \textit{coni. Faber}}}, id est, qui
Athanasio\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} post damnationem communicaverunt, sed et eos,
qui Athanasio\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} et
Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} fautores defensoresque sunt,
\edtext{exponamus}{\Dfootnote{deponamus \textit{coni. C\corr}}} nec
imperatoribus nec concilio
nec cuiquam episcopo
\edtext{vestrum aliqui}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ aliqui vestrum
\textit{coni. C}}} conquerantur. hanc optionem a nostris propositam Ossius\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} et
Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} omnesque eorum
socii suscipere timuerunt.
\pend
\pstart
\kap{20}inmensa autem confluxerat ad
\edtext{\abb{Serdicam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Sardiciam \textit{coni. C}
Sarditiam
\textit{A}}}\edindex[namen]{Serdica} multitudo sceleratorum omnium ac
perditorum
adventantium de
\edtext{\abb{Constantinupoli}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Constantinupolim
\textit{A}}}\edindex[namen]{Konstantinopel}, de
\edtext{\abb{Alexandria.
\edtext{\abb{de hinc}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} de hanc (\textit{duae hae voces tenuissima
linea deletae sunt}) \textit{A} \textit{del. C}}}}}{\Dfootnote{\textit{ita
interpunxit Engelbrecht}}}\edindex[namen]{Alexandrien}, qui rei homicidiorum,
rei sanguinis, rei
caedis, rei latrociniorum, rei praedarum, rei
\edtext{spoliarum}{\Dfootnote{spoliorum \textit{coni. Faber}}} nefandorumque
omnium
\edtext{sacrilegiorum}{\Dfootnote{sacrilegorum \textit{coni. Engelbrecht}}}
\Ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{add. C}}}}
criminum rei,
\edtext{\abb{qui}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} que \textit{A}}} altaria confregerunt, ecclesias
incenderunt domosque
privatorum conpilaverunt,
profanatores mysteriorum dei proditoresque sacramentorum Christi, qui impiam
sceleratamque
\edtext{\abb{haereticorum}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} haereti quorum \textit{A}}}
\edtext{\abb{doctrinam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} doctrina \textit{A}}} contra ecclesiae fidem
adserentes sapientissimos
presbiteros dei, diacones,
sacerdotes
\edtext{\abb{atroci caede mactaverunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} atrocicae
demactaverunt \textit{A} atrociter demactaverunt \textit{coni. C}}}. et eos omnes
secum collectos in suo
conventiculo habuerunt
\edtext{\abb{Ossius}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Hossius
\textit{A}}}\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} et
Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}.
\edtext{quosque}{\Dfootnote{eosque \textit{coni. Faber}}} honorantes nos omnes
diacones et sacerdotes dei
despiciebant, quia nec
ipsi volebamus talibus aliquando coniungi.
\edtext{quique}{\Dfootnote{iique \textit{coni. Faber}}} vulgo
\edtext{omnibusque}{\Dfootnote{honinibusque \textit{susp. Coustant}}}
\edtext{gentilibus}{\Dfootnote{gentibus \textit{coni. C}}}
id, quod inter nos
fuerat, referebant pro veris falsa fingentes nec discordiam inter nos ex causa
dei ortam, sed ex
humana praesumptione narrabant. divinis humana miscentes et ecclesiasticis rebus
privatas
adiungentes civitatis nobis concentum seditionemque conflarunt dicentes nos
gravem
\edtext{\abb{schismate}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} scihismati \textit{A}}}
civitati importasse
\edtext{\abb{iniuriam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel. edd.} iniuria \textit{A}}}, nisi illis~-- quod nefas erat
-- communicaremus,
et haec frequenter
acclamabant. nos enim omnino illis communicare noluimus, nisi eos, quos
damnavimus, proiecissent et
dignum honorem concilio Orientis tribuerunt.
\pend
\pstart
\kap{21}quae vero ipsi egerint vel quale concilium habuerint, hinc addiscere
poteritis. nam
Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}, sicut supra diximus, apud acta anathematizans Marcellum\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} et Paulum\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} postea eos in
communionem suscepit. Dionisium\edindex[namen]{Dionysius!Bischof von Elis} vero ab
\edtext{\abb{Elida}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Elica \textit{A} Etica
\textit{S\ts{1}S\ts{2}}}} provinciae Acaiae, quem ipsi
exposuerunt, in concilio
habuerunt. simul secum et exponentes et expositi, iudices et rei
\ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}}
\edtext{\abb{communicantes}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} communicante \textit{A}}} mysteria divina
pertractant. Bassum\edindex[namen]{Bassus!Bischof von Diocletianopolis} autem
\edtext{de Diocletiana civitate}{\Dfootnote{de Dioclicianam civitatem
(\textit{utrumque} m \textit{del.}) \textit{A}}} in flagitiis sceleribusque
detectum et merito de
Siria\edindex[namen]{Syria} deportatum ordinaverunt episcopum. quique apud ipsos sceleratius vivens
detectus et ab ipsis
damnatus cum ipsis hodie videtur esse coniunctus.
\edtext{Aetio}{\Dfootnote{Aethio \textit{coni. Coustant} et. io \textit{A} et quia Io.
\textit{coni. Faber} et quia Ioannes \textit{coni. Labbe}}}\edindex[namen]{A"etius!Bischof von Thessalonike}
<\edtext{\abb{vero}}{\Dfootnote{\textit{add. Feder}}}>
\edtext{Tessalonicensi}{\Dfootnote{Tessalonicensis \textit{coni. C} Thessalonicensis
\textit{coni. Faber}}}
Protogenes\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} frequenter
\edtext{\abb{probra}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} proba \textit{A}}} multa criminaque obiecit,
\edtext{\abb{quod}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} quo \textit{A}}} diceret illum
\edtext{concubas}{\Dfootnote{concubinas \textit{coni. Coustant}}} et habuisse et
habere, cui communicare
numquam voluit. nunc vero in amicitiam receptus, quasi peiorum consortio
expurgatus, apud ipsos
\edtext{\abb{habetur}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} haberetur
\textit{A}}} ut iustus. Asclepas\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} autem cum ad Constantinopolim\edindex[namen]{Konstantinopel} civitatem propter
Paulum\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} venisset, post
immanitatem
\edtext{rerum}{\Dfootnote{eorum \textit{coni. Engelbrecht}}} atrocitatemque
\edtext{commisit}{\Dfootnote{quae commisit \textit{coni. Engelbrecht}}}, quae media in
ecclesia
Constantinupolitana\edindex[namen]{Konstantinopel}
\edtext{\abb{gesta}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} iesta \textit{A}}} sunt,
post mille homicidia, quae altaria ipsa humano sanguine
\edtext{\abb{coinquinaverunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} conguinaverunt \textit{A}}}, post
interfectiones fratrum
extinctionesque gentilium, hodieque cum Paulo\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel}, cuius causa haec gesta sunt,
communicare non
\edtext{\abb{cessat}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} cessant \textit{A}}},
sed
\Ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{add. Faber}}}} illi, qui per
\edtext{Asclepan}{\Dfootnote{Asclepam \textit{coni. Faber}}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} Paulo\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} communicant
accipientes ab eodem scripta
atque ad illum
mittentes.
\pend
\pstart
\kap{22}ex
\edtext{\abb{hac}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} ac \textit{A}}} igitur
coagulatione atque ex perditorum congregatione quale
potuerit
\edtext{\abb{celebrari}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} celebrare \textit{A}}}
concilium, in quo flagitia sua non tam puniebant, quam agnoscebant! non
enim
\edtext{\abb{secundum}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{secungum eos \textit{coni. Coustant}}} nos, qui
ecclesiis sanctissimis praesedemus populisque rectores sumus,
\edtext{\abb{donantes}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{sumus donantes \textit{coni. Coustant}}} et
dimittentes, quae ab ipsis
nec dimitti umquam possunt nec donari. quique etiam Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} et Athanasio\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
ceterisque sceleratis
flagitia,
\edtext{blasphemia}{\Dfootnote{blasphemias \textit{coni. Coustant}}}, quae nefas
\edtext{fuerat}{\Dfootnote{fuerit \textit{coni. Faber}}} dimittere, condonarunt, cum
scriptum
sit:
\edtext{«si peccaverit homo
in hominem, orabunt pro eo ad dominum; si autem in deum peccaverit homo, quis
\edtext{\abb{orabit}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} oravit \textit{A}}} pro eo? Nos
autem talem consuetudinem non habemus nec ecclesia dei.»}{\lemma{\abb{si \dots\ dei}}\Afootnote{vgl. 1Reg 2,25; 1Cor 11,16}}\edindex[bibel]{Koenige I!2,25|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!11,16|textit}
sed nec haec docere
aliquos patimur nec novas traditiones inducere, ne proditores fidei
traditoresque scripturarum
divinarum,
\edtext{quod nefas est,
\edtext{\abb{dicamur}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} dicere \textit{A}}},
ne a domino}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{quod nefas est dicere, a domino \textit{susp. Feder}}} et ab hominibus condamnemur.
\pend
\pstart
\kap{23}verum illi supradicti etiam haec adversus nos machinabantur.
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} ut \textit{A}}}
quoniam
sciebant nos non
posse sibi scelestorum beneficio communicare, ex scriptis nos imperatorum
\edtext{\abb{terrere putabant}}{\Dfootnote{\textit{coni. edd.} terrae reputabant \textit{A}}}, ut
\edtext{\abb{invitos}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} imvitos \textit{A}}} ad suam communionem traherent,
et
\edtext{spectabant}{\Dfootnote{spectabunt \textit{coni. Faber}}} dividi totius mundi
\edtext{profundam}{\Dfootnote{profundum \textit{coni. C}}} ecclesiae
aeternamque pacem propter Athanasium\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} et Marcellum\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra},
\edtext{per}{\Dfootnote{propter \textit{coni. C}}} quos
\edtext{nomen domini
blasphematur in gentibus}{\lemma{\abb{nomen \dots\ gentibus}}\Afootnote{Esai 52,5}}.\edindex[bibel]{Jesaja!52,5}
quos oportebat,
\edtext{\abb{si}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} sci \textit{A}}} in se aliquid timoris
dei habuissent, ne
\edtext{turbor}{\Dfootnote{turbo \textit{coni. C}}} iste, qui per
ipsos natus est,
permaneret, a sua pravissima praesumptione vel sero
\edtext{\abb{discedere}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} discederent \textit{A}}}, ne ipsorum
causa
contra sese
scinderetur
\edtext{\abb{ecclesia}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} ecclesiam \textit{A}}}. aut si in
\edtext{his}{\Dfootnote{hiis \textit{coni. C} iis \textit{coni. Faber}}}, qui pro
ipsis
\edtext{certantur}{\Dfootnote{certant \textit{coni. C}}}, metus dei esset,
etiamsi
\edtext{nihil}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{nihil esse \textit{coni. Faber}}}
damnabile apud ipsos inveniretur, tamen
\edtext{vel}{\Dfootnote{et \textit{coni. Coustant} \textit{del. C}}} quod propter ipsos unitas
ecclesiae
scinditur et propter
\edtext{insanam}{\Dfootnote{insaniam \textit{A*}}} rabiem cupiditatemque
\edtext{honoris}{\Dfootnote{honorum \textit{coni. C}}} pax profunda subvertitur,
exsecrari eos ac
perhorrere
deberent.
\pend
\pstart
\kap{24}cum ita res currere videremus, ad suam patriam regredi nostrum
\edtext{unusquisque}{\Dfootnote{unusquique \textit{coni. Coustant}}} decrevit
placuitque nobis de Serdica\edindex[namen]{Serdica} scribere et ea, quae gesta sunt, nuntiare nostramque
sententiam
declarare. nos enim Athanasium\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} et Marcellum\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}, qui in dominum impie blasphemantes
scelerati vixerunt,
\edtext{expositos}{\Dfootnote{depositos \textit{coni. Faber}}} olim atque
damnatos non possumus iterum in episcopatus \edtext{honore}{\Dfootnote{honorem
\textit{coni. C}}}
suscipere. quique
\edtext{crucifigentes
\edtext{iterum}{\Dfootnote{verum \textit{coni. C}}} filium dei atque illum denuo
publicantes}{\lemma{\abb{crucifigentes \dots\ publicantes}}\Afootnote{Hebr 6,6}}\edindex[bibel]{Hebraeer!6,6}
acerbis
\edtext{\abb{ictibus confixerunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} actibus conflixerunt
\textit{A}}}. alter enim ipsorum blasphemando in filium dei atque in eius
\edtext{regnum}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} regno \textit{A}}}
\edtext{aeterna morte
mortuus est semel}{\lemma{\abb{aeterna \dots\ semel}}\Afootnote{vgl. Rom 6,10}}\edindex[bibel]{Roemer!6,10|textit}; alter in
corpus domini
\Ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{add. Coustant}}}}
\edtext{misteria}{\Dfootnote{mysteriaque \textit{coni. C\corr}}} eius
\edtext{\abb{profano}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} prophano \textit{A}}} more
atrociter peccans
ceteraque
\edtext{\abb{flagitia}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} flagatia \textit{A}}} inmaniter gerens episcoporum
sententia eiectus est
\edtext{\abb{atque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} adque \textit{A}}}
damnatus. quam ob rem,
quoniam a parentum traditione discedere non possumus, quia nec talem
auctoritatem sumsit ecclesia
nec talem potestatem a deo accepit, supradictos
\edtext{\abb{ad}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} at \textit{A}}} honorem dignitatemque
ecclesiae nec ipsi
\edtext{\abb{suscipimus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} suscepimus
\textit{A}}} et suscipientes digne damnamus. sed nec alios, qui aut olim aut
postea merito damnati
sunt, in ecclesia recipimus adhaerentes legibus dei traditionibusque paternis
atque ecclesiasticis
disciplinis, credentes prophetae dicenti:
«\edtext{\edtext{\abb{noli}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} nolite \textit{A}}}
transgredi terminos aeternos,
quos posuerunt patres
tui}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Prov 22,28}}»\edindex[bibel]{Sprueche!22,28}. quare nos
numquam fixa solidaque
concutimus, sed magis ea,
quae sunt a parentibus
constituta, servamus.
\pend
\pstart
\kap{25}
\edtext{post multa igitur}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{+ Iniuste
cal\oline{u}nas catholicis ep\oline{i}s infertis id \oline{t} Ossio Protogines
Atanasio Marcello Ascleple (\textit{alt.} e \textit{ex} o) Paulo Iulio et
caeteris \textit{A\mg}}}, dilectissimi fratres, haec vobis ex aperto mandamus,
ne quis vestrum ab
aliquo circumventus aliquando communicet, id est Ossio\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba},
\edtext{\abb{Protogeni}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Protoiene
\textit{A}}}\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica},
Athanasio\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien},
Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}, Asclepae\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza},
Paulo\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel}, Iulio\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}, sed
\edtext{\abb{nec}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} ne \textit{A}}} cuiquam damnatorum de
ecclesia sancta
\edtext{reiectis}{\Dfootnote{reiecto \textit{susp. Feder}}} neque
sociis ipsorum, qui illis
sive per se sive per scripta communicant. quare
\edtext{vos nec}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ nec vos \textit{coni. Faber}}} ad illos
scribere umquam
debetis nec ab
ipsis scripta suscipere. iam quod superest, oramus vos, dilectissimi fratres, ut
unitati
\edtext{\abb{ecclesiae}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} haecclesiae \textit{A}}}
consulatis
\Ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{add. Faber}}}}
\edtext{paci}{\Dfootnote{pati \textit{A\ts{1}}}} perpetuae, sanctos episcopos
eligatis, in quibus et fides
integra et sancta sit
vita, abhorrentes eos, qui pro criminibus suis ab episcopatus honore discincti
sunt voluntque iterum
recipere locum, quem digne pro suis facinoribus amiserunt.
\edtext{\abb{magis}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}} magisque
\edtext{hos}{\Dfootnote{eos \textit{coni. C}}}
\edtext{execramini}{\Dfootnote{execremini \textit{coni. C\corr}}}, quos post
facinus videtis peiora committere nec dominum audiunt dicentem:
\edtext{peccasti, quiesce.}{\lemma{\abb{peccasti}}\Afootnote{vgl. Sir 21,1}}\edindex[bibel]{Jesus Sirach!21,1}
\edtext{iuvenescunt}{\Dfootnote{\textit{S\ts{1}S\ts{2}} iubenescunt \textit{A}
iubere nesciunt \textit{coni. T} inhibere nesciunt \textit{coni. Faber} quiescere
\textit{vel} inhibere se \textit{vel} se continere nesciunt \textit{susp. Coustant}}} enim
et fortiores de sceleribus efficiuntur et, quanto plus in
gurgitem vitiorum
mergunt, tanto plus
\edtext{\abb{totum}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}} orbem subvertunt. seditionibus
vacantes bella
persecutionesque acerrimas
sanctis ecclesiis ingerunt et tyrannico more populos
\edtext{dei}{\Dfootnote{domini \textit{coni. Faber}}} in suum dominium
captivare contendunt.
\pend
\pstart
\kap{26}namque ex his rebus pessimos eorum conatus agnoscite,
\edtext{quando}{\Dfootnote{quod \textit{coni. Oberthür}}} talem
mundo tempestatis
\edtext{procellam}{\Dfootnote{procelle \textit{A\ts{1}}}} induxerunt,
\edtext{\abb{qua}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} quae \textit{A} ut \textit{coni. C} quae \dots\ turbaret \textit{susp. Feder}}} Orientem prope totum
Occidentemque turbarent, ut
relinquentes singuli
ecclesiasticas curas populosque dei deserentes atque ipsam evangelii doctrinam
postponentes de
longinquo adveniremus,
\ladd{\edtext{\abb{se}}{\Dfootnote{\textit{del. Feder} scilicet \textit{coni. et postea del. Faber}}}} senes
aetate graves, corpore debiles, aegritudine
\edtext{infirmes}{\Dfootnote{infirmi \textit{coni. C}}}~--
trahebamurque per diversa nostrosque aegrotantes in itineribus deserebamus
propter perpaucos
scelestos olim digne damnatos, primatus ecclesiae contra fas appetentes~--
\edtext{geratque}{\Dfootnote{gereretque \textit{susp. Feder}}} curam
de nobis
imperium atque religiosi imperatores, tribuni et duces dirissima
\edtext{re publica}{\Dfootnote{republica \textit{coni. Faber}}} de
episcoporum vita
\edtext{\abb{statuque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} statumque \textit{A}}} exercerentur. sed nec populi
silent. omnis etenim fraternitas omnibus
in provinciis
suspensa ac
\edtext{\abb{sollicita}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} solida \textit{A}}} expectat, in quem finem
haec malorum procella
\edtext{succedit}{\Dfootnote{succedat \textit{coni. C\corr}}}.
cursusque ipse
publicus attritus ad nihilum deducitur. et quid pluribus? ortus occasusque mundi
propter unum vel
duos paucosque sceleratos impie sentientes et turpiter viventes funditus
vertitur et dura saevaque
tempestate turbatur, in quibus nulla religionis
\edtext{\abb{semina resederunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} seminare sederunt \textit{A}}}. quae si
habuissent, imitarentur
prophetam dicentem:
\edtext{«tollite et mittite me in mare et
\edtext{\abb{tranquillabit}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} tranquillavit \textit{A}}} mare a vobis,
\edtext{quoniam}{\Dfootnote{qu\oline{o} \textit{A} quomodo \textit{coni. C} quando
\textit{coni. Faber}}} haec
tempestas propter me facta est.»}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{Ion 1,12}}\edindex[bibel]{Jona!1,12} sed ideo
haec non imitantur, quia
nec iustos sequuntur.
ita autem sceleratorum omnium duces quaerunt ecclesiae principatum quasi
\edtext{\abb{aliquod}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} aliquo \textit{A}}}
tyrannidis regnum.
\pend
\pstart
\kap{27}nec hoc propter bonum quoque iustitiae inquirunt. non enim ecclesiis
consulunt, qui leges
iuraque divina
\Ladd{\edtext{\abb{ac}}{\Dfootnote{\textit{add. Engelbrecht} et \textit{add. Coustant}}}}
ceterorum decreta dissolvere perconantur. propterea hanc
novitatem moliebantur
inducere, quam horret vetus consuetudo ecclesiae, ut, in concilio Orientales
episcopi quidquid forte
statuissent, ab episcopis Occidentalibus
\edtext{\abb{refricaretur}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber}
refrigaretur \textit{A} refragaretur \textit{coni. C}}}, similiter
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}, quidquid
Occidentalium partium
episcopi, ab Orientalibus solveretur. sed hoc ex illo suo pravissimo sensu
tractabant. verum omnium
conciliorum iuste legitimeque
\edtext{\abb{actorum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} auctorum
\textit{A}}} decreta firmanda maiorum nostrorum gesta
consignant. nam in
urbe Roma\edindex[namen]{Rom} sub Novato\edindex[namen]{Novatian! } et Sabellio\edindex[namen]{Sabellius} et Valentino\edindex[namen]{Valentinus!Gnostiker}
\edtext{\abb{haereticis}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} haeretis \textit{A}}} factum concilium ab
Orientalibus
confirmatum est. et iterum in Oriente, sub Paulo\edindex[namen]{Paulus von Samosata}
\edtext{\abb{a Samosatis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Samosatis \textit{S\ts{1}} a Somos
ait \textit{A} Asonus ait \textit{coni. T} Samosatensi \textit{coni. Faber}}} quod statutum est,
ab omnibus est
signatum. ob quam rem hortamur vos, dilectissimi fratres, considerantes ordinem
ecclesiasticae
disciplinae et paci totius orbis consulentes, corripiatis eos, qui sceleratis
communicant, et malos
de ecclesiis radicitus amputetis, ut tempestate ruente ipsorum causa
\edtext{\abb{innatans}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} innatam \textit{A}}}
Christus dominus
\edtext{omnibus imperet ventis procellisque maritimis}{\lemma{\abb{omnibus \dots\ maritimis}}
\Afootnote{vgl. Mt 8,26 u.\,ö.}}\edindex[bibel]{Matthaeus!8,26|textit} discedere et tribuat ecclesiae
sanctae pacem perpetuam
et
\edtext{quietam}{\Dfootnote{quietem \textit{coni. Faber}}}.
\pend
\pstart
\kap{28}nos vero nulli iniuriam
\edtext{fecimus}{\Dfootnote{facimus \textit{coni. Faber}}}, sed legis praecepta
servamus. nam
iniuriati graviter et
male tractati sumus ab
\edtext{his}{\Dfootnote{iis \textit{coni. Faber}}}, qui volebant ecclesiae catholicae
regulam sua
pravitate turbare, sed
ante oculos habentes timorem dei,
\edtext{iudicium Christi verum et iustum}{\lemma{\abb{iudicium \dots\ iustum}}\Afootnote{vgl. Apc
16,7; 19,2}}\edindex[bibel]{Offenbarung!16,7|textit}\edindex[bibel]{Offenbarung!19,2|textit} considerantes
nullius personam
\edtext{\abb{accepimus}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} accipimus \textit{A}}} neque alicui
pepercimus, quominus ecclesiasticam disciplinam
servaremus. unde
\edtext{Iulium}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{+ vos magis
d\oline{a}nati estis qu\oline{a} Iulius vel ceteri catholici
\textit{A\mg}}}\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} urbis
Romae, Ossium\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} et Protogenem\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} et Gaudentium\edindex[namen]{Gaudentius!Bischof von Na"issus} et Maximinum\edindex[namen]{Maximinus!Bischof von Trier} a Triveris damnavit omne
concilium secundum
antiquissimam legem ut auctores communionis Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} et Athanasi\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ceterorumque
sceleratorum, quique
etiam homicidiis Pauli\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} Constantinopolitani
\Ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{add. Faber}}}} cruentis actibus eius
communicaverunt. Protogenem\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}
namque esse
\edtext{\abb{anathematizandum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} anathematizantem \textit{A} anathematizatum \textit{coni. Faber}}} una cum Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} subscribendo frequenter sententiae
in ipsum vel in
eius librum inlatae, quique etiam in Paulum\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} Constantinupolitanum
\edtext{\abb{sententiam}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} sentiae \textit{A}}}
dederunt et illi postea
communicaverunt. Gaudentium\edindex[namen]{Gaudentius!Bischof von Na"issus} autem ut inmemorem
\edtext{\abb{decessoris}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} decessori \textit{A}}} sui Cyriaci\edindex[namen]{Cyriacus!Bischof von Na"issus}
suscribentis sententiis in
sceleratos digne inlatis
\edtext{\abb{commixtumque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} cum mixtumque \textit{A}}} criminibus Pauli\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel},
quem etiam impudenter
defendebat. Iulium\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}
vero urbis Romae ut principem et ducem malorum, qui primus ianuam communionis
sceleratis atque
damnatis aperuit ceterisque aditum fecit ad solvenda iura divina defendabatque
Athanasium\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
praesumenter atque
\edtext{\abb{audaciter}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} audatiter \textit{A} audacter \textit{coni. Coustant}}},
hominem, cuius nec testes noverat nec accusatores.
sed Ossium\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} propter
supradictam causam et propter beatissimae memoriae Marcum\edindex[namen]{Marcus! }, cui graves semper
iniurias irrogavit, sed
et quod malos omnes pro criminibus suis digne damnatos totis viribus defendebat
et
\edtext{\abb{quod}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} quot \textit{A}}} convixerit
in Oriente cum sceleratis
\edtext{\abb{ac}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} a \textit{A}}} perditis. turpiter namque
Paulino\edindex[namen]{Paulinus!Bischof in Dakien} quondam episcopo
Daciae individuus
amicus fuit, homini, qui primo
\edtext{maleficus}{\Dfootnote{maleficiis \textit{coni. C*} maleficus \textit{coni. C\corr} de
maleficiis \textit{coni. Coustant}}} fuerit accusatus et de ecclesia pulsus
usque in hodiernum
diem in apostasia permanens cum concubinis publice et meretricibus
\edtext{\abb{fornicetur}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} formicetur \textit{A}}},
cuius maleficiorum
libros Machedonius\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Mopsuestia} episcopus atque confessor a
\edtext{Mopsuestia}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Mobso \textit{A} Mopso \textit{coni. Faber}}}
combussit. sed
\ladd{\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{add. Faber}}}}
Eustasio\edindex[namen]{Eustathius!Bischof von Antiochien} et
\edtext{Quimatio}{\Dfootnote{Cimatio \textit{coni. Coustant}}}\edindex[namen]{Cymatius!Bischof von Paltus}
adhaerebat pessime et carus fuit,
\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} ad \textit{A}}} quorum
\edtext{\abb{vita infami ac}}{\Dfootnote{\textit{coni. C\corr} vitam infamias
\textit{A} vitae infamia \textit{coni. Faber}}} turpi dicendum nihil
est; exitus enim
illorum eos omnibus declaravit. his itaque ac talibus iunctus ab initio Ossius\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba},
\edtext{\abb{sceleratos}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} sceratos \textit{A} sceleratis
\textit{coni. Faber}}} semper
\edtext{fovens}{\Dfootnote{favens \textit{coni. Faber}}}, contra ecclesiam veniebat et
inimicis dei semper ferebat
\edtext{\abb{auxilium}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} ausilium \textit{A}}}.
Maximinum\edindex[namen]{Maximinus!Bischof von Trier}
\edtext{\abb{vero}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} verum \textit{A}}} a
Triveris, propter quod
\edtext{\abb{collegas}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} colleges \textit{A} colligens
\textit{coni. C}}} nostros episcopos, quos ad Gallias\edindex[namen]{Gallien} miseramus,
noluerit suscipere et
quoniam Paulo\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} Constantinupolitano nefario homini ac perdito primus ipse
communicavit et quod ipse
tantae cladis causa fuit, ut Paulus\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} ad
\edtext{\abb{Constantinupolim}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Constantinupulim
\textit{A}}}\edindex[namen]{Konstantinopel}
\edtext{\abb{civitatem}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} civitate \textit{A}}} revocaretur,
propter
\edtext{quem}{\Dfootnote{quam \textit{coni. C} quod \textit{coni. Faber}}}
homicidia multa facta sunt. causa
\edtext{ergo}{\Dfootnote{igitur \textit{coni. Faber}}} homicidiorum tantorum
ipse fuit, qui
Paulum\edindex[namen]{Paulus!Bischof von Konstantinopel} olim damnatum ad
\edtext{\abb{Constantinupolim}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} Constantinupoli
\textit{A}}}\edindex[namen]{Konstantinopel} revocavit.
\pend
\pstart
\kap{29}propter has igitur causas iustum duxit concilium, ut Iulium\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} urbis Romae
et Ossium\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba}
ceterosque supra memoratos discingeret
\edtext{\abb{atque}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} adque \textit{A}}} damnaret. quae cum ita sint,
custodire vos ab ipsis et
abstinere debetis, dilectissimi fratres, nec eos aliquando ad communionem
vestram
\edtext{ammittere}{\Dfootnote{admittere \textit{coni. C}}}, sed nec
ipsorum litteras accipere nec ad illos litteras dominicas dare. et quoniam
catholicam et apostolicam
fidem voluerunt infringere
\edtext{\abb{hi}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} hii \textit{A} ii \textit{coni. Faber}}}, qui cum Ossio\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} erant,
\edtext{inducentes}{\Dfootnote{inducentesque \textit{coni. Faber}}} novam
sectam
\edtext{Iudeo}{\Dfootnote{in deo \textit{coni. C*} Iudaeicae \textit{susp. Engelbrecht}}}
\edtext{\abb{couniti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} croniti \textit{AS\ts{1}} uniti
\textit{coni. Coustant} concreti \textit{coni. Hardouin}}} Marcelli\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra},
\edtext{\abb{mixtam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} mixta \textit{A} iuxta
\textit{susp. Coustant}}}
\edtext{Sabellio et Paulo,
\edtext{\abb{iudaizantem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} iuda artem \textit{AS}
inde artem \textit{coni. Faber} inde autem \textit{Hardouin}}}}{\Dfootnote{Sabellium et
Paulum iudaizantem \textit{susp. Coustant}}}\edindex[namen]{Sabellius}\edindex[namen]{Paulus von Samosata} necessario ordinavimus catholicae
ecclesiae fidem, quam
negaverunt supradicti, qui cum Ossio\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} sunt, et
\edtext{Marcelli}{\Dfootnote{Marcello \textit{Coustant}}}\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{\abb{haeretici}}{\Dfootnote{\textit{A} haeresim \textit{coni. Coustant}}} induxerunt.
consequens est, ut
acceptis litteris nostris singuli consensum huic sententiae
\edtext{\abb{commodantes}}{\Dfootnote{\textit{coni. C vel edd.} commodantens \textit{A}}} decreta
nostra propria
subscriptione signetis.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
% \pstart
% Anfang des Dekrets des Synode der östlichen Bischöfe bei Serdica von der Partei
% der Arianer, das sie nach Afrika schickten.
% \pend
\pstart
\noindent Gregor\footnoteA{Zu Gregor vgl. Dok \ref{sec:SerdicaRundbrief},15 Anm.; \ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien},16 und Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},41--45. Bei den übrigen
Adressaten sind wahrscheinlich die Namen mit den Bischofssitzen zusammenzuziehen; dabei
bleibt zu berücksichtigen, daß Orts- und Provinznamen wechseln, da die ursprünglichen
Namen wohl verschiedene nachträgliche Ergänzungen erfuhren. Dann ergäbe sich: Amphion von
Nikomedien (Nachfolger des Eusebius, belegt auch in Ath., apol.\,sec. 7,2; Thdt., h.\,e. I 20), Donatus von Carthago, Desiderius aus Campanien (sonst unbekannt), Fortunatus von Neapel (114~f. Feder), (der Klerus von Rimini, ohne spezielle Bischofsnennung [Vakanz?]), Euthicius aus
Campanien (sonst unbekannt), Maximus von Salona in Dalmatien (118~f. Feder). Hier ergeben
sich aber folgende Probleme: Wer ist Sinferon? Außerdem sind unter den Teilnehmern der
">westlichen"< Synode ein Calepodius aus Neapel (Nr. 20) und ein Gratus aus Carthago (Nr.
43) belegt.}, dem Bischof von Alexandrien, dem Bischof von Nikomedien, dem Bischof von
Carthago, dem Bischof von Campanien, dem Bischof von Neapel in Campanien, dem Klerus von Rimini, dem
Bischof von Campanien, dem Bischof von Salona in Dalmatien, Amphion, Donatus,
Desiderius, Fortunatus, Euthicius, Maximus, Sinferon und
allen unseren Mitpriestern auf dem Erdkreis, den Presbytern und Diakonen und allen, die
unter dem Himmel in der heiligen, katholischen Kirche sind, wünschen die Bischöfe, die wir
uns aus den verschiedenen Provinzen des Ostens,\footnoteA{Vgl. neben dieser Provinzliste
auch die Unterschriftenliste in Dok. \ref{sec:NominaepiscSerdikaOst}; zu den hier
genannten Provinzen lassen sich nur für Mesopotamien, Paphlagonien und Karien keine Namen
zuweisen, allerdings fehlt bei zehn Namen auch eine Ortsangabe. Weitere Listen der
beteiligten Provinzen an der östlichen Teilsynode finden sich noch in Hil., syn. 33;
Cod. Veron. LX f. 79a; Cod. Par. syr. 62 f. 185a; Vigilius von Thapsus, c. Eutych.
5. In allen diesen Listen fehlt zwar Isaurien (wofür aber Namen belegt sind), es sind aber
jene drei Provinzen auch aufgeführt, für die es keine Namen gibt. Zusätzlich werden noch
Aegyptus (Hil.; Cod. Veron.; Cod. Par. syr.), Mösien, Pannoniis duabus (alle Zeugen); Dacia
(Cod. Veron.; Cod. Par. syr.) und Phrygiis duabus (Hil.; Vigilius) genannt.} d.h. aus der
Provinz Theba"is und aus den Provinzen Palaestina, Arabia, Phoenice, Syria, Mesopotamia,
Cilicia, Galatia, Isauria, Cappadocia, Galatia, Pontus, Bithynia, Pamphylia, Paphlagonia,
Caria, Phrygia, Pisidia und den Kykladen, sowie den Provinzen Lydia, Asia,
Europa, Hellespont, Thracia und Haemimons in Serdica versammelt und eine Synode veranstaltet  haben:
Ewiges Heil im Herrn!
\pend
\pstart
\kapR{1}Wir alle, vielgeliebte Brüder, beten ohne Zweifel unablässig dafür,
daß erstens die heilige und katholische Kirche des Herrn frei von allen Streitigkeiten und
Schismen bleibt und daß sie die Einheit des Geistes und das Band der Liebe überall durch den rechten Glauben
bewahrt~-- und für alle, die den Herrn anrufen, ist es angemessen, ein unbeflecktes Leben einzuhalten, 
anzunehmen, zu hüten und zu bewahren, vor allem für uns
Bischöfe, die wir den so heiligen Kirchen vorstehen~--, daß zweitens die Regel der Kirche
und die heilige Überlieferung sowie die Entscheidungen der Väter für immer in Kraft und
gültig bleiben und nicht irgendwann durch neu auftretende Sekten und pervertierte
Überlieferungen in Unordnung geraten, vor allem bei der Einsetzung und Absetzung von Bischöfen, 
so daß man sich nicht an die evangelischen und heiligen Vorschriften hält und an
das, was von den heiligen und seligsten Aposteln befohlen und von unseren
Vorgängern und von uns selbst bis heute bewahrt worden ist und bewahrt wird.
\pend
\pstart
\kapR{2}Es ist nämlich in unseren Zeiten ein gewisser Markell aus Galatia\footnoteA{Zu
Markell vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}; \ref{sec:MarkellJulius}.} aufgetreten, eine verdammungswürdigere 
Pest als alle Häretiker, der mit frevelhaftem Sinn, unheiliger
Stimme und unheilvoller Beweisführung das immerwährende, ewige und ohne Zeit seiende Reich
des Herrn Christus begrenzen will, indem er sagt, daß der Herr vor vierhundert Jahren
einen Anfang seiner Herrschaft erhalten habe und für ihn ein Ende kommen werde zugleich
mit dem Untergang der Welt. Auch dies versucht er bei seinem leichtfertigen Vorhaben zu
behaupten, daß Christus damals erst bei der Empfängnis seines Körpers Bild des unsichtbaren
Gottes und auch Brot, Tür und Leben geworden sei. Und dies bekräftigt er nicht
nur mit Worten und in seiner geschwätzigen Behauptung, sondern er gab das Ganze, was 
schon in frevelhaftem Sinne begonnen und mit blasphemischer, vor Begierde triefender Zunge
verbreitet worden war, in einem Buch voll von Blasphemien und Verwünschungen wieder. 
In dieses Buch fügte er auch anderes, noch um vieles Schlechtere hinzu und verleumdete die
göttlichen Schriften mit seiner Auslegung und seinem frevelhaften Gedankengebäude, 
welches Elemente vereint, die im Widerspruch zu jenen (heiligen Schriften) stehen und
seiner verderblichen Absicht erwachsen, wodurch er offenkundig und erwiesenermaßen
als Häretiker feststand.  
Und dieser Markell mischte seine Erklärungen mit einigem Schmutz, bald mit den
Lügen des Sabellius\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:Eustathius},1}, bald mit der
Schlechtigkeit eines Paulus von Samosata\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336},3,4.},
bald mit den Blasphemien des Montanus, des Anführers aller Häretiker. Indem er ganz
offen diese Theorien mischte und einen Einheitsbrei aus den eben genannten Häresien
schuf, glitt er wie der unkluge Galater in ein anderes Evangelium ab, welches
nichts anderes ist als das, was der selige Apostel Paulus so sehr mit folgenden Worten verdammte:
">Auch wenn ein Engel vom Himmel euch anderes verkündet hat, als ihr empfangen habt, sei er
ausgeschlossen."<
\pend
\pstart
\kapR{3}Dennoch herrschte große Sorge bei unseren Vätern und Vorgängern über die obengenannte,
gottlose Verkündigung. Man berief nämlich nach Konstantinopel eine Bischofssynode
in Anwesenheit Kaiser Konstantins seligen Angedenkens ein. Sie kamen aus vielen östlichen
Provinzen, damit sie diesen von vielen Übeln getränkten Menschen durch einen heilsamen
Beschluß besserten und jener durch Ermahnung und heiligsten Tadel gescholten werde und von der
gottlosen Verkündigung ablasse. Und sie nahmen ihn in die Mangel, prüften ihn und stellten
gewiß auch lange Zeit ihre Forderungen mit wohlwollender Liebe, aber erreichten absolut nichts.
Denn da sie nach einer, der zweiten und etlichen Ermahnungen nicht vorankommen konnten~-- er blieb nämlich stur und widersprach dem rechten Glauben und widersetzte sich
in bösartigem Streit der katholischen Kirche~--, begannen hierauf alle vor jenem
zurückzuschrecken und ihn zu meiden. Und als sie sahen, daß er von der Sünde zu
Fall gebracht und durch sich selbst verurteilt worden war, haben sie ihn durch kirchliche
Beschlüsse verurteilt, damit er nicht noch darüber hinaus die Schafe Christi durch
todbringende, üble Ansteckungen beflecke. Damals haben sie nämlich auch einige seiner
krummsten Ansichten gegen den rechten Glauben und die heiligste Kirche zur Erinnerung
für die Späteren und zum Schutz für ihre heiligsten Schriften im Archiv der Kirche
hinterlegt. Aber dies waren nur die ersten Erlebnisse mit der Gottlosigkeit
des Häretikers Markell. Schlimmere sind hierauf gefolgt. Denn welcher Gläubige 
glaubt oder erträgt schon das, was von jenem eigens Übles angestellt und zusammengeschrieben wurde
und was zusammen mit seiner Person zu Recht schon von unseren Vätern in Konstantinopel 
mit dem Anathema belegt worden ist? Es liegt nämlich ein gegen ihn von den Bischöfen verfaßter
\textit{Liber sententiarum} vor, in dem auch die, die nun auf der Seite von Markell stehen und
ihn unterstützen, dies sind Protogenes, Bischof von Serdica,\footnoteA{Vgl. den Brief
Dok. \ref{sec:BriefOssiusProtogenes}.} und Cyriacus von Na"issus\footnoteA{In der
Unterschriftenliste steht schon der Name seines Nachfolgers Gaudentius (vgl. Dok.
\ref{ch:SerdicaEinl}: Nr. 41); vgl. Soz., h.\,e. III 11,8.}, gegen ihn mit eigener Hand Stellung
bezogen haben. Von deren Hand wird nachdrücklich bezeugt, daß der heiligste Glaube in
keiner Weise verändert werden und die heilige Kirche durch keine falsche Verkündigung
umgestürzt werden darf, damit nicht auf diese Weise Verderben und für die Seelen schlimmstes Gift
in die Menschen hineingetragen werde, wie Paulus sagt: ">Seien es wir oder ein Engel
vom Himmel, der euch etwas anders verkündet hat, als ihr empfangen habt, er sei
ausgeschlossen."<
\pend
\pstart
\kapR{4}Vor allem aber haben wir uns darüber gewundert, wie lange und leichtfertig manche, 
die zur Kirche gehören wollen, ihn, der ein anderes Evangelium zu verkünden wagt, als es wahr ist,
in die Gemeinschaft aufnehmen, ohne sich nach seinen Blasphemien zu
erkundigen, die in seinem eigenen Buch verzeichnet sind, wie sie aber jenen, die sorgsam alles
aufgedeckt, ermittelt und ihn zu Recht verurteilt hatten, die
Zustimmung verweigern wollten. Da nämlich Markell bei seinen eigenen Leuten für einen Häretiker
gehalten wurde, griff er zu dem Hilfsmittel, in andere Gebiete zu reisen, natürlich um
auch jene zu täuschen, die ihn selbst und seine schädlichen Schriften nicht kannten. Aber
was immer er bei jenen treibt, er verbirgt seine gottlosen Schriften und unheiligen
Ansichten, indem er Wahres durch Falsches ersetzt
und sich anbiedert bei den Einfältigen und Unschuldigen.
Unter dem Deckmantel kirchlicher Regel hat er viele
Hirten der Kirche verführt, sie in seine Gewalt gebracht und durch hinterhältigen
Betrug getäuscht, während er die Sekte des Häretikers Sabellius einführte und die Kunstgriffe und
Tricks des Paulus von Samosata wiederherstellte.\footnoteA{S.\,o. § 3.} Die fremde
Überlieferung des Markell ist nämlich aus den Sekten aller Häretiker gemischt, woran schon oben
erinnert wurde. Daher hat man sich darauf geeinigt, daß alle, die der heiligen Kirche
vorstehen, sich die Worte des Herrn Christus vor Augen halten: ">Hütet euch vor den
falschen Propheten, die zu euch im Schafspelz kommen, inwendig aber reißende Wölfe sind;
an ihren Früchten werdet ihr sie erkennen"<, derartige Leute meiden, vor ihnen
zurückschrecken und nicht leichtfertig mit ihnen Gemeinschaft halten sollen. Sie sollen sie an 
ihren Taten zu erkennen und infolge ihrer frevelhaften Schriften verurteilen.
Nun aber fürchten wir vor allem, daß sich in unseren Zeiten erfüllt, was geschrieben steht: ">Als
die Menschen schliefen, kam der Feind und streute Unkraut unter das Getreide."< Wenn
nämlich die nicht wachsam sind, deren Aufgabe es ist, zum Schutz der Kirche Wache zu halten,
dann imitieren die falschen Lehren die wahren und stellen das, was recht ist, völlig auf den Kopf.
\pend
\pstart
\kapR{5}Daher haben wir, die wir aus dem Buch Markells seine Sekte und seine Untaten ganz
genau kennen, euch geschrieben, vielgeliebte Brüder, damit ihr nicht Markell und die,
die sich ihm anschließen, zur Gemeinschaft der heiligen Kirche zulaßt und an den Propheten
David denkt, der sagt: ">Ich habe denen gesagt, die Unrecht begehen: Begeht kein Unrecht,
und den Sündern: Erhebt nicht das Horn. Hebt nicht euer Horn in die Höhe, damit ihr nicht
Unrechtes gegen Gott sprecht."< Und glaubt Salomon, der sagt: ">Verrückt nicht die ewigen
Grenzen, die euere Väter aufgestellt haben."< Da das so ist, folgt nicht den Irrlehren
des oben genannten völlig verdorbenen Markell und verurteilt das, was von ihm mit
seiner unrechten Verkündigung gegen den Herrn Christus erfunden und weitergegeben worden ist, damit
nicht ihr selbst auch noch an seinen Blasphemien und Verbrechen Anteil habt. Aber um der Kürze
willen sei dies genug über Markell.
\pend
\pstart
\kapR{6}Aber hört, was verhandelt worden ist über Athanasius, einst Bischof von
Alexandrien.\footnoteA{Zu den Vorwürfen gegen Athanasius vgl. Dok.
\ref{sec:BriefJuliusII},27--47 mit Anm.} Er ist schwerwiegend angeklagt als Frevler vor
Gott und als Gottloser im Umgang mit den Geheimnissen der heiligen Kirche. Er hat mit eigenen Händen
einen Gott und Christus geweihten Kelch zerbrochen, den zu verehrenden Altar selbst
zertrümmert, persönlich den Priestersitz umgestürzt und die Basilika selbst, das Haus
Gottes, die Kirche Christi, bis auf die Grundmauern zerstört. Den Priester selbst aber,
einen würdigen und gerechten Mann namens Ischyras,\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:BriefJuliusII},33} übergab
er dem militärischen Gewahrsam. Er ist außerdem angeklagt wegen Ungerechtigkeiten, Gewalt,
Mord und selbst der Tötung von Bischöfen. Er wütete auch in den heiligsten Tagen des
Osterfestes in tyrannischer Art im Verbund mit weltlichen Führern und Comites, die etliche
seinetwegen in Haft sperrten, andere aber mit Schlägen und Geißeln quälten und den Rest
mit verschiedenen Foltern zur frevelhaften Gemeinschaft mit ihm zwangen~-- und niemals
wären solche Taten von Unschuldigen begangen worden. Er hoffte, daß auf diese Weise die
Seinen und seine Partei erstarken könnten, um durch weltliche Führer, Richter und
selbst Gefängnisse, Schläge und verschiedene Foltern die Widerspenstigen zur Gemeinschaft
mit ihm zu zwingen, die Unwilligen dahinzutreiben und die Widerstreitenden und sich ihm
Widersetzenden durch seine tyrannische Art zu erschrecken. Es waren ihm also ernste und
schlimme Taten von den Anklägern vorgeworfen worden.
\pend
\pstart
\kapR{7}Aus diesem Grund sah man sich offensichtlich gezwungen, eine Synode einzuberufen, 
erstmals in Caesarea in Palaestina,\footnoteA{Diese Synode aus dem Jahr 334 (ind.\,ep.\,fest. 6) erwähnt Athanasius selbst nicht; vgl. aber Soz., h.\,e. II 25,1; Thdt., h.\,e. I 28.}
und da sowohl er als auch seine Anhänger der besagten Synode völlig fernblieben, wurde
notwendigerweise nach einem weiteren Jahr erneut eine Synode in 
Tyrus\footnoteA{Zur Synode aus dem Jahr 335, auf der Athanasius nach den Ergebnissen der Mareotis-Kommission (vgl. dazu Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},32) abgesetzt wurde, vgl. Eus., v.\,C. IV 42; Ath., apol.\,sec. 73--90; Socr., h.\,e. I 28--30; Soz., h.\,e. II 25; 28; Thdt., h.\,e. I 29~f.; Philost., h.\,e. II 33.} wegen
seiner Untaten abgehalten. Es kamen auf Befehl des Kaisers Bischöfe aus
Makedonien und Pannonien, aus Bithynien und aus allen Teilen des Ostens angereist.
Als sie aus
den Akten die Schandtaten und Verbrechen des Athanasius erkannten, da glaubten sie den
Anklägern weder unüberlegt noch blindlings, sondern wählten aus ihrer Versammlung angesehene
und untadelige Bischöfe und schickten sie in der aktuellen Angelegenheit dorthin, wo die
Dinge geschehen waren, deretwegen Athanasius angeklagt wurde. Sie betrachteten alles mit
sehendem Glauben und erkannten die Wahrheit. Daraufhin kehrten sie zu den
Synoden\footnoteA{Gemeint sind wahrscheinlich die Synoden von Tyrus (s.\,o. § 8) und von Jerusalem (vgl. Dok. \ref{sec:BriefJerusalem}).} zurück und bestätigten
seine Verbrechen, die ihm von dem Anklägern vorgeworfen wurden, durch ihr eigenes Zeugnis
als wahr. Daher verkündeten sie gegenüber Athanasius in seiner Anwesenheit ein den Vergehen
angemessenes Urteil. Deswegen floh er aus Tyrus und legte beim Kaiser Berufung ein. Der
Kaiser gewährte ihm auch eine Anhörung, und als er nach einer Befragung alle
seine Schandtaten erfahren hatte, schickte er ihn durch sein Urteil in die
Verbannung.\footnoteA{Nach diesem Treffen mit dem Kaiser in Konstantinopel schickte dieser Athanasius nach Trier in Gallien, vgl. ind.\,ep.\,fest. 8; Socr., h.\,e. I 34~f.; Soz., h.\,e. II 28.} Nachdem also diese Dinge so ausgegangen
waren, Athanasius zu recht verurteilt und zur Belohnung für seine Untaten im Exil festgehalten
worden war als Frevler gegen Gott, als Gottloser im Umgang mit den heiligen Geheimnissen, als
Gewalttäter durch seine Zerstörung einer Basilika und befleckt durch die Ermordungen von
Bischöfen und die Verfolgung unschuldiger Brüder, sind von allen Bischöfen in der Abwehr
des Bösen die Autorität des Gesetzes, der Kanon der Kirche und die heilige Tradition der
Apostel bewahrt worden.
\pend
\pstart
\kapR{8}Unterdessen bereitete Athanasius nach seiner Verurteilung seine Rückkehr aus dem
Exil vor und kam nach sehr langer Zeit von Gallien nach Alexandrien zurück. Er
hielt die vergangenen Taten für null und nichtig und ging noch weiter in seiner Bosheit. Denn
verglichen mit den folgenden Taten sind seine früheren kaum der Rede wert.
Auf dem gesamten Weg seiner Rückkehr stellte er nämlich Kirchen auf den Kopf: Er setzte etliche
verurteilte Bischöfe wieder ein, manchen verhieß er Hoffnung zur Rückkehr auf ihren
Bischofssitz und setzte einige aus den Reihen der Ungläubigen als Bischöfe ein, obwohl 
Geistliche zur Verfügung standen, die während der Kämpfe und Morde der Heiden wohlbehalten und integer geblieben waren, denn er nahm keine Rücksicht auf die Gesetze, sondern überlies alles der Verzweiflung.
Daher plündert er mit Gewalt, Mord und Krieg die Basiliken der Alexandriner. Nachdem 
bereits an seiner Stelle nach dem Urteil der Synode ein heiliger und unbescholtener
Geistlicher eingesetzt worden war, steckte er wie ein barbarischer Feind, wie eine gottlose
Seuche zusammen mit dem Volk der Heiden den Tempel Gottes in Brand, zerschlug den Altar
und entfloh klammheimlich als Verbannter aus der
Stadt.\footnoteA{Vgl. zu den Vorwürfen Ath., apol.\,sec. 5 und Dok. \ref{sec:BriefJulius} Einleitung.}
\pend
\pstart

\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{9}Aber vor Paulus, dem einstigen Bischof von Konstantinopel, wird jeder nach dessen Rückkehr
aus dem Exil zurückschrecken, der davon gehört hat. <\dots> denn es gab 
auch in Ancyra in der Provinz Galatia nach der Rückkehr des Häretikers
Markell Häuserbrände und verschiedene Arten von Unruhen. Nackt wurden von ihm persönlich
Presbyter zum Forum gezerrt und er ließ, was man unter Tränen und mit Trauer sagen muß, 
den geweihten Leib des Herrn vor aller Augen öffentlich entweihen und den 
Geistlichen um den Hals hängen, auch entblößte er mit schauderhafter Abscheulichkeit
die heiligsten, Gott und Christus geweihten Jungfrauen mit zerrissenen Kleidern öffentlich auf dem Forum mitten unter der Bürgerschaft vor dem zusammengelaufenen Volk.
Aber auch in der Stadt Gaza in der Provinz
Palaestina zerstörte Asclepas\footnoteA{Zu Asclepas vgl. Dok. \ref{sec:Asclepas}.} nach
seiner Rückkehr den Altar und entfachte viele Aufstände. Außerdem befahl Lucius von
Adrianopel\footnoteA{Lucius von Adrianopel war Teilnehmer der westlichen Teilsynode (vgl.
Unterschriftenliste). Zu Lucius vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},52; Socr., h.\,e. II
15,2; Soz., h.\,e. III 8,1; Ath., fug. 3,3 (Liste der Verbannten); Socr., h.\,e. II 23,39--43; Soz., h.\,e. III 24,3
(Rückkehr nach der Synode von Serdica); Ath., h.\,Ar. 19,1 (zweite Verbannung nach Serdica,
während der er starb).} nach seiner Rückkehr, das von heiligen und unbescholtenen Geistlichen
vollzogene Opfer, wenn man es erwähnen darf, den Hunden vorzuwerfen. Sollen wir also unter solchen Umständen die Schafe Christi noch länger so großen und derartigen Wölfen anvertrauen und die Glieder Christi zu Gliedern einer Hure machen? Es sei fern!
\pend
\pstart
\kapR{10}Später nämlich durchwanderte Athanasius die verschiedenen Teile des Erdkreises,
brachte natürlich etliche zum Abfall und täuschte durch seine Gerissenheit und verderbenbringende
Schmeichelei unschuldige Bischöfe, die seine Untaten nicht kannten, ja sogar einige ägyptische
Bischöfe, die nichts von seinen Taten wußten. Und dabei versetzte er friedliche Kirchen in Unruhe
oder schuf sich eigenmächtig und willkürlich neue Kirchen, indem er Unterschriften von einzelnen
Leuten erschlich. Dennoch vermochte dies nichts auszurichten an dem schon seit
langem von den heiligsten und bedeutendsten Bischöfen festgesetzten Urteil. Denn die
Empfehlung derer, die weder Richter auf der Synode waren noch je ein Stimmrecht auf ihr besaßen, sondern abwesend waren, als der obengenannte Athanasius verhört
wurde, konnte nichts für jenen ausrichten oder ihm nützlich sein. Als er schließlich
erkannte, daß dies für ihn ins Leere lief, brach er zu Julius nach Rom auf, aber auch zu
gewissen Bischöfen seiner eigenen Partei in Italien. Indem er diese durch gefälschte
Briefe in die Irre führte, wurde er ohne Probleme von diesen in die Gemeinschaft
aufgenommen. So begann es, daß jene in Schwierigkeiten gerieten, nicht so sehr seinetwegen als wegen ihrer eigenen Taten, da sie ihm blind vertrauten und Gemeinschaft mit
ihm hielten. Denn auch wenn es entsprechende Briefe von irgendwelchen Leuten gab, so gehörten diese dennoch nicht zu denen, die entweder Richter gewesen oder auf der Synode anwesend gewesen waren. Und auch wenn es diese Briefe von irgendwelchen Leuten gäbe, dürften jene niemals blindlings Vertrauen haben zu einem, der für sich spricht.
\pend
\pstart
\kapR{11}Die Richter aber, die jenen zu Recht verurteilt haben, wollten ihm auch deswegen
nicht glauben, weil einige andere Leute, die sich in der Vergangenheit durch ihre eigenen Schandtaten verraten haben, nun mit Markell und Athanasius verbunden sind~-- wir meinen aber Asclepas, der vor 17 Jahren der Ehre des Bischofsamtes enthoben worden ist, weiterhin Paulus und
Lucius und wer sonst noch mit jene Leuten in Verbindung steht. Gemeinsam zogen sie in Gebieten umher, die außerhalb ihrer Befugnis liegen, und agitierten, daß man jenen
Richtern nicht glauben dürfe, die zu Recht das Urteil gegen sie gefällt hatten, um mit
diesen Agitationen dafür zu sorgen, daß sie einst in ihr Bischofsamt zurückkehren
würden. Nicht an denselben Orten, wo sie gesündigt hatten, noch in den benachbarten
oder dort, wo sie Ankläger hatten, verteidigten sie sich, sondern versuchten bei fremden und
weit von ihren Gebieten entfernten Leuten, die den Beweis für die Geschehnisse nicht kannten, 
das rechte Urteil zu zerbrechen, indem sie ihnen von ihren eigenen Taten berichteten, die
sie ganz und gar nicht kannten. Hinterlistig tun sie dies. Denn in dem Wissen, daß viele
Richter, Ankläger und Zeugen gestorben waren, glaubten sie, nach so vielen und so
gewichtigen Urteilssprüchen ein anderes Urteil herstellen zu können, und wollten auch vor
uns ihren Fall vorbringen, die wir jene weder freigesprochen noch verurteilt haben. Die
das Urteil nämlich gefällt haben, sind bereits zum Herrn gelangt.
\pend
\pstart
\kapR{12}Und sie wollten den östlichen Bischöfen sogar den Prozeß machen, kamen aber als Verteidiger anstatt als Richter, (erwiesen sich) als Schuldige anstatt als Verteidiger, in jener Zeit, als ihre Verteidigung nichts vermochte, besonders weil
sie sich damals nicht im Geringsten verteidigen konnten, als ihre Ankläger sie von
Angesicht zu Angesicht beschuldigten. Sie glaubten, ein neues Gesetz einführen zu können,
so daß die östlichen Bischöfe von den westlichen beurteilt würden.\footnoteA{Vgl.
Dok. \ref{sec:BriefSynode341}. Vgl. Can.\,Serd. 3c; 4; 7.} Und sie wollten, daß das
Urteil der Kirche durch die gefällt werde, die weniger die Taten jener bejammern als ihre eigenen. Da die kirchliche Ordnung dieses Unrecht niemals
angenommen hat, daher bitten wir, vielgeliebte Brüder, daß ihr die verbrecherische Seuche
und die todbringenden Versuche derer, die ins Verderben führen wollen, auch selbst mit uns
verurteilt.
\pend
\pstart
\kapR{13}Athanasius nämlich hat damals, als er noch Bischof war, den abgesetzten Asclepas
selbst mit seiner eigenen Stimme verurteilt. Aber auch Markell hat gleichermaßen niemals
mit jenem Gemeinschaft gehalten. Paulus aber war bei der Absetzung des Athanasius anwesend.
Mit eigener Hand schrieb er seinen Urteilsspruch und verurteilte ihn selbst zusammen mit
den übrigen.\footnoteA{Dies ist der einzige Beleg für die Unterstützung der Verurteilung des Athanasius in Tyrus 335 durch Paulus von Konstantinopel. Paulus wird bald darauf selbst mehrmals abgesetzt, auch wenn er zeitweilig nach Konstantinopel zurückkehren kann (vgl. zu den Unruhen in Konstantinopel wegen Paulus Ath., h.\,Ar. 7; fug., 3,6; Socr., h.\,e. II 6~f.12~f.15~f.22.26; Soz., h.\,e. III 3~f.).} Und solange ein jeder von ihnen Bischof war,
hat er seine Urteile bestätigt. Als aber aus verschiedenen Gründen und zu verschiedenen
Zeiten die einzelnen von ihnen zu Recht für ihre Taten aus der Kirche vertrieben wurden,
schlossen sie in gemeinsamer Verschwörung eine größere Eintracht und vergaben sich
gegenseitig die Vergehen, die sie, als sie noch Bischöfe waren, mit göttlicher Autorität
verurteilt hatten.
\pend
\pstart
\kapR{14}Denn da Athanasius auf seinen Reisen durch Italien und Gallien 
nach dem Tod einiger Ankläger, Zeugen und Richter die Verhandlungen für sich vorbereitete
und glaubte, er könne nochmals gehört werden zu einer Zeit, in der seine Schandtaten durch die lange Zwischenzeit verdunkelt worden waren, ~-- zu Unrecht gewährten ihm Julius, der Bischof Roms, Maximinus, Ossius und einige andere von ihnen ihm Unterstützung und haben es in die Wege geleitet, daß durch die Güte des Kaisers eine Synode bei Serdica stattfand~--, da reisten wir auf den Brief des Kaisers hin als Gruppe nach Serdica. Als wir dort ankamen, mußten wir erkennen, daß Athanasius, Markell, alle Verbrecher, die durch das Urteil
der Synode vertrieben worden waren, und alle die Personen, die für ihre Untaten zu Recht
verurteilt worden waren, mit Ossius und Protogenes zusammen in der Mitte der Kirche sitzen
und diskutieren und~-- was noch schlimmer ist~-- die heiligen Mysterien feiern. Auch
Protogenes, der Bischof von Serdica, schämte sich nicht, mit dem Häretiker Markell
Gemeinschaft zu halten, dessen Partei und verwerf"|liche Ansicht er selbst mit eigener Stimme
auf der Synode verurteilt hatte, indem er viermal die Entscheidungen der Bischöfe
unterschrieb. Daher ist es erwiesen, daß er, Protogenes, sich selbst durch seine eigene Entscheidung verurteilt hat, da er sich zum Partner von jenem machte und mit ihm Gemeinschaft
hielt.
\pend
\pstart
\kapR{15}Wir aber, die wir uns an die Ordnung der kirchlichen Regel hielten und den Elenden
ein klein wenig helfen wollten, haben es jenen nahegelegt, die mit Protogenes und Ossius
zusammen waren, daß sie die Verurteilten aus ihrer Zusammenkunft ausschlössen und keine
Gemeinschaft mit Sündern hielten. Hierauf sollten sie gemeinsam mit uns anhören, welche
Urteile von unseren Vätern gegen sie in der Vergangenheit gefällt worden waren. Denn das
Buch des Markell brauchte keine Anklage~-- man erkannte nämlich per se, daß es offenkundig häretisch war~--, und keiner von ihnen verbarg wegen seines ">Ansehens"< als Bischof seine völlig verdrehte Gesinnung, damit sie ja nicht falschen Vorstellungen glaubten. Doch jene widersetzten sich unserem Anliegen~-- aus welchem Grund, wissen wir nicht~-- und wollten sich nicht von ihrer Gemeinschaft trennen, stärkten damit die Sekte des Häretikers Markell und zogen die Untaten des Athanasius und die Verbrechen der übrigen
dem kirchlichen Glauben und dem Frieden vor.
\pend
\pstart
\kapR{16}Nachdem wir dies erkannt hatten, konnten wir 80 Bischöfe\footnoteA{Socr., h.\,e. II
20 und Soz., h.\,e. III 12 nennen 76 Bischöfe. Die Unterschriftenliste ergibt 73 Namen; zu
ergänzen sind aber z.\,B. noch Maris von Chalcedon und Ursacius von Singidunum, die nach § 19 anwesend gewesen sein müssen.}, die wir, um den Frieden der Kirche zu bewahren, aus
verschiedenen und weit entfernten Provinzen unter riesigem Aufwand und Mühe nach
Serdica gekommen waren, diesen Anblick nicht ohne Tränen ertragen. Es war
nämlich nicht leicht auszuhalten, daß sie sich gänzlich weigerten, die von sich
wegzuschicken, die unsere Väter zu Recht für ihre Verbrechen zuvor verurteilt hatten. Wir
hielten es daher für falsch, mit diesen Gemeinschaft zu haben, und wollten die heiligen
Sakramente des Herrn nicht mit Frevlern teilen, sondern der Ordnung der kirchlichen Regel
dienen und sie halten. Denn daß sie die Obengenannten, Ossius und Protogenes, nicht von
sich wegschickten, geschah vielleicht durch ein schlechtes Gewissen, durch das sich ein
jeder von ihnen fürchtete, von irgendjemandem verraten zu werden, und sie fürchteten sehr,
daß dies öffentlich geschehen könnte. Und so wagte keiner von ihnen, gegen sie seine
Meinung zu sagen, damit er nicht auch sich selbst verurteilte, da sie trotz Verbot mit jenen
Gemeinschaft gehabt hatten, mit denen sie in keiner Weise Gemeinschaft hätten haben
sollen.
\pend
\pstart
\kapR{17}Aber wir baten jene immer wieder, daß sie nicht Starkes und
Beständiges zerschlügen, nicht das Gesetz auf den Kopf stellten und die göttlichen Rechte
in Unordung brächten, nicht alles zerstörten und die Tradition der Kirche auch nicht im
geringsten Maß hintergingen, ferner keine neue Sekte einführten und auch nicht die aus dem Westen Kommenden in irgendeiner Beziehung den östlichen Bischöfen und der heiligsten Synoden voranstellten. Sie jedoch verachteten unser Anliegen, drohten uns und kündigten an, daß
sie Athanasius und die übrigen Verbrecher in Schutz nehmen würden; es gab für sie, die alle Verbrecher und Verdorbenen in ihre Gemeinschaft aufgenommen hatten, wohl auch keine Möglichkeit,
etwas anders zu tun oder zu sagen. Sie brachten dies außerdem mit ungeheuerer Überheblichkeit
vor, mehr von Frechheit und Planlosigkeit besessen als von rechter Vernunft. Als sie
nämlich sahen, daß sie, die jene Verurteilten aufnehmen, selbst der Ungnade und Anklage
ausgesetzt sind als Übertreter der himmlischen Gesetze, versuchten sie einen
Gerichtshof mit solcher Befugnis zusammenzustellen, daß sie sich selbst Richter der Richter nannten und das Urteil derer, die bereits bei Gott sind, wenn man so sagen darf, neu aufrollen wollten. Wir aber baten jene sehr viele Tage hindurch, die Verurteilten von sich
zu stoßen, sich mit der heiligen Kirche zu verbinden und mit den Vätern, die die
Wahrheit sprachen, übereinzustimmen. Aber jene weigerten sich gänzlich, dies zu tun.
\pend
\pstart
\kapR{18}Während wir also diskutierten, traten fünf Bischöfe von unserer Seite
auf, die von den sechs übriggeblieben sind, die in die
Mareotis gesandt worden waren.\footnoteA{Zu den Teilnehmern der Mareotis-Kommission vgl. Dok.
\ref{sec:BriefJuliusII},32. Theognis von Nizäa war inzwischen verstorben (vgl. zu
Theognis Dok. \ref{ch:TheognisNiz}).} Und sie unterbreiteten ihnen einen Vorschlag von der Art, daß
man einige Bischöfe aus beiden Versammlungen zu den Orten schicken müsse, an denen
Athanasius die Verbrechen und Untaten begangen hatte, damit sie unter der Zeugenschaft Gottes
alles getreulich aufschrieben; und falls das, was wir der Synode berichtet hatten, falsche
Erfindungen gewesen sein sollten, wären wir selbst verurteilt und würden uns nicht bei den
Kaisern, einer Synode oder irgendeinem Bischof beklagen. Wenn sich aber als wahr
herausstellen sollte, was wir zuvor gesagt hatten, laßt uns zusätzlich zu unserer Zahl diejenigen
von euch ausschließen, die ihr erwählt habt, das heißt die, die mit Athanasius nach seiner
Verurteilung Gemeinschaft hatten, aber auch die, die Athanasius und Markell gewogen sind
und sie verteidigen, ausschließen, und keiner von euch soll sich bei den Kaisern,
einer Synode oder irgendeinem Bischof beklagen. Diesen von uns vorgelegten
Vorschlag fürchteten Ossius, Protogenes und alle ihre Anhänger anzunehmen.
\pend
\pstart
\kapR{19}Ein ungeheuer großer Anteil von allen Verbrechern und Verdorbenen war aus Konstantinopel
und Alexandrien gekommen und nach Serdica geströmt, ferner solche, die wegen Mord,
Blutvergießen, Totschlag, Raub- und Beutezügen, Plünderungen, aller unsäglicher
Sakrilegien und Verbrechen angeklagt waren und die Altäre zerschlugen, Kirchen anzündeten
und die Häuser von Privatleuten plünderten und die Mysterien Gottes entweihten, auch
Verräter der Sakramente Christi, welche beharrlich bei der frevelhaften und verbrecherischen Lehre der Häretiker im Gegensatz zum Glauben der Kirche bleiben und in wildem Mord die weisesten
Presbyter Gottes, Diakone und Bischöfe ermordeten. Und diese alle hatten Ossius und
Protogenes bei sich in ihrem kleinen Kreis versammelt. Und während sie diese ehrten, verachteten sie uns, alle Diakone und Priester Gottes, weil wir von unserer Seite aus irgendwann mit solchen Leuten keine Gemeinschaft mehr pflegen wollten. Sie verbreiteten bei der Masse und allen Heiden unsere internen Angelegenheiten. Dabei erfanden sie Lügen anstelle der Wahrheit und erzählten, daß
der Zwist zwischen uns nicht aus einem Streit um Gott heraus entstanden sei,
sondern aus menschlichem Vorurteil. Sie vermischten Göttliches mit Menschlichem und verbanden die
kirchlichen mit den privaten Angelegenheiten, so stifteten sie die Bürgerschaft zum Beifall und Aufruhr für bzw. gegen uns an, indem sie sagten, daß wir ein Schisma verursachen und so schweres Unrecht in die Bürgerschaft hineintragen würden, wenn wir nicht mit jenen~-- was
aber Unrecht wäre~-- Gemeinschaft halten würden, und taten dies häufig lautstark kund.
Denn wir wollten absolut mit jenen keine Gemeinschaft haben, solange sie nicht jene, die wir
verurteilt hatten, von sich weisen und der Synode des Ostens die angemessene Ehre erweisen
würden.
\pend
\pstart
\kapR{20}Was sie aber selbst taten oder welche Art von Synode sie abhielten, werdet ihr
hier nun erfahren können. Denn Protogenes, der bei den Verhandlungen damals laut den Akten, wie
wir oben berichtet haben, Markell und Paulus verdammt hatte, nahm sie später in seine
Gemeinschaft auf. Dionysius von Elis in der Provinz Achaia,\footnoteA{Dionys von
Elis, Teilnehmer der ">westlichen"< Synode von Serdica (vgl. Unterschriftenliste), vgl. Ath.,
apol.\,Const. 3,6. Die Hintergründe seiner früheren Verurteilung sind unklar.} den sie
selbst ausgeschlossen hatten, war auf der Synode dabei. Ausschließende und
Ausgeschlossene, Richter und Angeklagte hielten zugleich miteinander Gemeinschaft und
vollzogen die göttlichen Mysterien. Bassus aber aus der Stadt
Diocletianopolis\footnoteA{Bassus, Teilnehmer der ">westlichen"< Synode von Serdica (vgl.
Unterschriftenliste). Auch bei ihm sind die Hintergründe seiner früheren Verurteilung
unklar. Er unterschrieb später die Erklärung von Sirmium 351 (Hil., coll.\,antiar. B VII 9).}
weihten sie zum Bischof, obwohl er bei seinen Schandtaten und Verbrechen entlarvt
worden und verdientermaßen aus Syrien verbannt worden war. Dieser scheint heute mit
ihnen verbunden zu sein, obwohl er bei ihnen selbst überführt worden ist, einen allzu
verbrecherischen Lebenswandel zu führen, und von ihnen persönlich verurteilt worden ist. Dem
A"etius aus Thessalonike\footnoteA{In Thessalonike gab es offensichtlich ein Schisma mit
zwei Gegenbischöfen (Eutychius und Musaeus), und dieser Einzelfall wurde auf der Synode
diskutiert und mit gesonderten Canones entschieden (Can.\,Serd. 19; 20), daß A"etius zwar
rechtmäßiger Bischof sei, aber die von den Gegenbischöfen geweihten Kleriker nach einer
Überprüfung übernommen werden können.} warf Protogenes aber häufig seine vielen
Schandtaten und Verbrechen vor, da er sagte, daß jener Konkubinen gehabt habe und noch
habe. Daher wollte er niemals mit ihm Gemeinschaft haben. Nun aber wieder in die
Freundschaft aufgenommen, gleichsam durch die Gemeinschaft mit noch Schlechteren
gereinigt, wird er bei ihnen wie ein Gerechter geschätzt. Asclepas aber, der wegen
Paulus nach Konstantinopel gekommen war, nachdem dieser ungeheuerliche und gräßliche Dinge
begangen hatte, die mitten in der Kirche von Konstantinopel geschehen waren, nach tausend
Morden, die sogar die Altäre mit menschlichem Blut getränkt hatten, nach der Ermordung
der Brüder und der Auslöschung der Heiden, weicht heute nicht davon ab, mit Paulus, dessentwegen 
diese Dinge geschehen waren, Gemeinschaft zu halten, aber auch jene nicht, die durch
Asclepas mit Paulus Gemeinschaft halten, indem sie von Paulus Briefe annehmen und an Asclepas
welche schicken.
\pend
\pstart
\kapR{21}Welch eine Synode hätte also bei diesem Gemenge und bei dieser Ansammlung von verlorenen Seelen gehalten werden können, auf der sie nämlich ihre eigenen Schandtaten nicht bestraften, sondern vielmehr anerkannten! 
Anders nämlich als wir, die wir den heiligsten Kirchen vorsitzen und das Kirchenvolk
lenken, vergeben und übergehen sie Fälle, bei denen eigentlich niemals
Vergebung und Nachlaß gewährt werden kann. 
Die nämlich vergeben auch dem Markell und dem Athanasius und den übrigen Verbrechern die Schandtaten und Häresien, die es Unrecht gewesen wäre nachzulassen,
da geschrieben steht: ">Wenn ein Mensch gegen einen
Menschen gesündigt hat, wird man für ihn zum Herrn beten. Wenn ein Mensch aber gegen Gott
gesündigt hat, wer wird dann für ihn beten? Weder wir noch die Kirche Gottes haben eine
solche Gewohnheit."< 
Vielmehr dulden wir weder, daß einige dies lehren, noch daß sie neue
Überlieferungen einführen, damit wir nicht Verräter des Glaubens und der Heiligen
Schriften genannt werden, was Unrecht ist, und somit nicht vom Herrn und von den Menschen
verurteilt werden.
\pend
\pstart
\kapR{22}Aber jene oben Genannten führten auch folgendes gegen uns im Schilde: Da sie
wußten, daß wir ihre Verbrechen nicht mit Gemeinschaft belohnen können,
glaubten sie, uns durch die Briefe der Kaiser erschrecken zu können, um uns gegen unseren
Willen zur Gemeinschaft zu zerren. Sie beabsichtigten, daß der tiefe und ewige Friede der ganzen
Welt und der Kirche wegen Athanasius und Markell zerstört werde, durch die der
Name des Herrn bei den Völkern entweiht wird. Wenn sie in sich auch nur einen Funken
Gottesfurcht gehabt hätten, wäre es angemessen gewesen~-- damit diese Verwirrung, die durch sie entstanden ist, nicht andauere~--, 
daß sie von ihrem verkehrten Vorurteil, wenn auch sehr spät, Abstand nehmen,
damit sich nicht ihretwegen die Kirche gegen sich richtet und aufspaltet. Oder falls bei denen, die für
sich selbst kämpfen, Gottesfurcht wäre, müßte man sie, auch wenn man nichts
Verurteilenswertes bei ihnen finden würde, dennoch ausschließen und vor ihnen zurückschrecken, da wegen
ihnen die Einheit der Kirche zerbrochen und aus wahnhafter und rasender Begierde
nach Ruhm der tiefe Friede zerstört wird.
\pend
\pstart
\kapR{23}Als wir sahen, wie die Dinge so liefen, entschied ein jeder von uns, in seine
Heimat zurückzukehren, und wir beschlossen, über Serdica zu berichten und das, was geschehen
ist, kundzutun und unsere Meinung darzulegen. Wir können nämlich Athanasius und Markell,
die gottlos gegen den Herrn gefrevelt, einen verbrecherischen Lebenswandel geführt haben und
einst ausgeschlossen und verurteilt worden waren, nicht wieder in ihr Bischofsamt
einsetzen. Die versahen den Sohn Gottes mit so derben Schlägen, daß sie ihn
nochmals kreuzigten und ihn von neuem der Öffentlichkeit preisgaben. Der eine von ihnen
nämlich ist ein für allemal gestorben im ewigen Tod, da er gegen den Sohn Gottes und gegen sein
Reich frevelte.\footnoteA{Gemeint ist Markell.} Der andere ist nach dem Urteil der
Bischöfe ausgeschlossen und verurteilt worden, weil er gegen den Leib des Herrn und seine
Geheimnisse durch sein frevelhaftes Verhalten wüst sündigte und weitere ungeheuerliche
Schandtaten beging.\footnoteA{Gemeint ist Athanasius.} Daher, da wir von der
Überlieferung der Väter nicht abweichen können, da die Kirche eine solche Autorität nicht
erhalten und eine solche Macht nicht von Gott empfangen hat, nehmen wir selbst die oben
Genannten nicht in die Ehre und Würde der Kirche auf und verurteilen die, die sie aufnehmen,
zu Recht. Aber auch die anderen, die einst oder später zu Recht verurteilt
worden sind, nehmen wir nicht in die Kirche auf, da wir an den Gesetzen Gottes, an den Überlieferungen der Väter und an den kirchlichen Lehren festhalten, da wir dem
Propheten glauben, der sagt: ">Überschreite nicht die ewigen Grenzen, die deine Väter
gesetzt haben."< Daher zerschlagen wir niemals festgesetzte Traditionen, sondern bewahren
vielmehr das, was von den Vätern eingerichtet worden ist.
\pend
\pstart
\kapR{24}Nach so vielen Ereignissen also, vielgeliebte Brüder, empfehlen wir euch ganz offen,
daß keiner von euch irgendwann von irgendeinem umgarnt wird und mit ihnen Gemeinschaft hält,
das heißt mit Ossius, Protogenes, Athanasius, Markell, Asclepas, Paulus und Julius,
sondern mit keinem der verurteilten und von der heiligen Kirche ausgestoßenen Personen
selbst und nicht mit ihren Anhängern, die mit ihnen persönlich oder schriftlich
Gemeinschaft pflegen. Daher dürft ihr weder jemals an diese schreiben noch von ihnen
Schriftliches entgegennehmen. Was nun noch übrigbleibt, vielgeliebte Brüder, wir bitten
euch, daß ihr euch um die Einheit der Kirche und den immerwährenden Frieden sorgt, heilige
Bischöfe auswählt, bei denen reiner Glaube und heiliges Leben zu finden ist, und die
von euch weist, die für ihre Verbrechen vom Bischofsamt entbunden wurden und wieder den Platz
erhalten wollen, den sie zu Recht als Lohn für ihre Untaten verloren haben. Stück für Stück
sondert die aus, die ihr nach einer Schandtat noch Schlimmeres begehen seht und die den Herrn
nicht sagen hören: ">Schweig, du hast gesündigt!"< Sie erstarken nämlich und werden
kräftiger durch ihre Verbrechen, und je mehr sie im Strudel der Laster versinken, desto
mehr stellen sie den ganzen Erdkreis auf den Kopf. Indem sie sich Zeit nehmen für
Aufstände, tragen sie Kriege und schlimmste Verfolgungen in die heiligen Kirchen hinein
und streben in tyrannischer Art danach, das Volk Gottes unter ihre Herrschaft zu bringen.
\pend
\pstart
\kapR{25}Aus diesen Tatsachen erkennt also ihre so verderblichen Anstrengungen,
als sie ein solch stürmisches Unwetter über die Welt brachten, durch das sie beinahe den ganzen Osten und
Westen in Unruhe versetzten. Das hatte zur Folge, daß ein jeder von uns die kirchlichen Obliegenheiten
vernachlässigte, das Volk Gottes im Stich ließ, die Lehre des Evangeliums selbst erst einmal
hintanstellte und von weither hierherkam, vom Alter her ehrwürdige Greise, körperlich
gebrechlich und von Krankheit geschwächt. Wir zogen durch viele verschiedene Gebiete und ließen
die Unseren krank auf den Reisen zurück wegen sehr weniger Verbrecher, die
einst zu Recht verurteilt wurden und gegen das Recht den Vorsitz in der Kirche fordern.
Und das Reich ist nun mit uns Christen beschäftigt, und die frommen Kaiser, Tribune und Duces plagen sich mit den grausigsten Staatsangelegenheiten herum, die aus dem Leben und der Stellung der Bischöfe herrühren. Aber auch das Kirchenvolk schweigt nicht. Denn jede Gemeinschaft in allen Provinzen hält den Atem an und erwartet gespannt, auf welches Ende dieser Unglückssturm
hinausläuft. Und selbst die öffentliche Post wird aufgerieben und zunichte gemacht.
Was soll man noch mehr sagen? Von Ost bis West wird die Welt wegen eines oder zweier und
weniger Verbrecher, die eine gottlose Gesinnung haben, schändlich leben, und bei denen
keine Samen der Religion übriggeblieben sind, völlig auf den Kopf gestellt und mit einem harten und wütenden Sturm in Unruhe versetzt. Wenn sie diese Samen noch hätten, würden sie den
Propheten nachahmen, der sagt: ">Nehmt mich und werft mich ins Meer, und ihr werdet das
Meer beruhigen, da dieser Sturm meinetwegen geschehen ist."< Aber sie ahmen dieses Vorbild deswegen
nicht nach, da sie nicht den Gerechten nachfolgen. So aber streben die Anführer aller Verbrecher nach der Vorherrschaft über die Kirche wie bei einer tyrannischen Gewaltherrschaft.
\pend
\pstart
\kapR{26}Sie veranstalten dieses Unternehmen auch nicht um das Gut der Gerechtigkeit willen.
Die, die versuchen, die Gesetze, göttlichen Rechte und Beschlüsse der anderen aufzulösen, sorgen
sich nicht um die Kirchen. Deswegen strebten sie danach, diese Neuheit einzuführen, 
vor der die alte Gewohnheit der Kirche erschaudert, damit von den westlichen Bischöfen wieder aufgehoben werden könne, was immer die östlichen Bischöfe zufällig auf der Synode beschlossen haben, und entsprechend auch damit von den östlichen aufgelöst werden könne, was immer die Bischöfe der westlichen Gebiete beschlossen haben. Dies betrieben sie aber aus ihrem
eigenen, völlig verdorbenen Verstand heraus. Die Berichte unserer Vorgänger zeigen dagegen übereinstimmend, daß die Beschlüsse aller mit Fug und Recht geführten Synoden zu bestätigen sind. Denn in Rom fand zur
Zeit der Häretiker Novatian, Sabellius und Valentinus eine Synode statt, und die ist von den
östlichen Bischöfen akzeptiert worden.\footnoteA{Zu Novatian vgl. Dok. \ref{sec:BriefSynode341},1; zu Sabellius vgl. Dok. \ref{sec:Eustathius},1; zu Valentinus vgl. Iren., haer. III 4,3. Vgl. auch Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}, 20.} Und im Gegenzug
ist von allen das unterzeichnet worden, was zur Zeit des Paulus von Samosata
im Osten beschlossen wurde.\footnoteA{Darauf wurde schon in Dok. \ref{sec:BriefSynode341}
verwiesen.} Daher ermahnen wir euch, vielgeliebte Brüder, bedenkt die Ordnung der
kirchlichen Lehre und sorgt euch um den Frieden auf dem gesamten Erdkreis,
tadelt die, die mit den Verbrechern Gemeinschaft halten, und reißt die Schlechten mit 
Wurzel aus der Kirche aus, auf daß Christus, der Herr, über das Unwetter hinwegschreitet, das
ihretwegen niedergeht, allen Winden und Seestürmen befiehlt zu weichen und der heiligen
Kirche dauerhaften Frieden und Ruhe gewährt.
\pend
\pstart
\kapR{27}Wir aber haben keinem Unrecht getan, sondern bewahren die Vorschriften des
Gesetzes. Denn wir haben schweres Unrecht erlitten und sind schlimm behandelt
worden von ihnen, die die Regel der katholischen Kirche durch ihre Verdorbenheit verwirren
wollten. Aber die Gottesfurcht vor Augen und das wahre und gerechte Urteil Christi
im Sinn haben wir keine Person aufgenommen und niemandem Schonung gewährt, um die
kirchliche Disziplin zu bewahren. Daher hat die gesamte Synode Julius von Rom, Ossius,
Protogenes, Gaudentius und Maximinus von Trier nach dem altehrwürdigen Gesetz verurteilt, da sie
die Urheber für die Gemeinschaft mit Markell, Athanasius und den übrigen Verbrechern
waren, die auch in die Morde des Paulus von Konstantinopel und seine grausamen Taten
involviert waren. Protogenes nämlich muß man gemeinsam mit Markell aus der
Kirchengemeinschaft ausschließen, da er mehrmals das Urteil unterschrieb, das gegen Markell selbst
oder gegen dessen Buch gefällt worden war, und sie gaben auch beide ihre Stimme gegen
Paulus von Konstantinopel ab und hatten später wieder Gemeinschaft mit ihm.
Gaudentius\footnoteA{Nachfolger von Cyriacus, Bischof von Na"issus. Er stand zunächst der
östlichen Delegation nahe, wechselte aber die Seiten (§ 4, dort aber noch Cyriacus genannt);
vgl. Soz., h.\,e. III 11,8. In Serdica als
Anreger für Can. 4 und 11 bezeugt. Nach Serdica reist Athanasius zu ihm nach Na"issus
(Ath., apol.\,Const. 3,3); er unterschrieb später die Erklärung von Sirmium 351 (Hil., coll.\,antiar. B
VII 9).} aber ist auszuschließen, da er das Andenken an seinen Amtsvorgänger
Cyriacus, der die zu Recht gegen die Verbrecher eingebrachten Anträge unterschrieben
hatte, nicht bewahrte und in die Verbrechen des Paulus einbezogen war, den er ebenfalls ohne Scham verteidigte. Julius von Rom müssen wir ohne Zweifel ausschließen als
Obersten und Anführer der Schurken, der als erster die Tür zur Gemeinschaft mit den
Verbrechern und Verurteilten geöffnet hatte und den übrigen erst die Möglichkeit gab, die göttlichen Rechte aufzulösen. Er verteidigte den Athanasius dreist und kühn, einen Menschen,
dessen Zeugen und Ankläger er nicht kannte. Den Ossius hingegen schließen wir aus oben
genanntem Grund aus und wegen Marcus,\footnoteA{Offensichtlich ein schon verstorbener
Gegner des Ossius, sonst unbekannt.} seligen Gedenkens, dem er stets schweren
Schaden zufügte, aber auch, weil er alle Schurken, die für ihre Verbrechen
zu Recht verurteilt worden waren, mit allen Kräften verteidigte, und weil er im Osten mit
Verbrechern und Verdorbenen zusammengelebt hat. Denn schändlicherweise war er ein
unzertrennlicher Freund des Paulinus, des einstigen Bischofs von
Dacia,\footnoteA{Paulinus aus Dacia ist sonst unbekannt.} eines Menschen, der zuerst als
Magier angeklagt und aus der Kirche verstoßen wurde und bis zum heutigen Tag in
seiner Apostasie verharrt und öffentlich mit Konkubinen und Prostituierten hurt. Seine
Bücher voll von Zaubersprüchen hat Macedonius, der Bischof und Bekenner von
Mopsuestia\footnoteA{Makedonius von Mopsuestia; vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},32.},
verbrannt. Aber auch dem Eustathius und dem Cymatius\footnoteA{Eustathius von Antiochien,
vgl. Dok. \ref{sec:Eustathius}; Cymatius von Paltus, vgl. Ath., fug. 3,3; h.\,Ar. 5,2 und tom. 1.}
hing er (Paulinus) auf übelste Weise an und war ihnen teuer. Über deren verruchtes und schändliches
Leben sollte man kein Wort verlieren; ihr Ende hat sie bei allen
bekannt gemacht. Mit solchen und ähnlichen Leuten hat sich Ossius also von Beginn an verbunden, und indem er fortwährend die Verbrecher unterstützte, stellte er sich gegen die Kirche und gewährte stets den
Feinden Gottes Hilfe. Maximinus von Trier aber schließen wir deswegen aus, weil er
unsere Bischofskollegen, die wir nach Gallien geschickt hatten, nicht aufnehmen
wollte.\footnoteA{Vgl. die Umstände von Dok. \ref{ch:AntIV}.} Außerdem stand er als erster persönlich mit Paulus von Konstantinopel, dem frevelhaften und verdorbenen Menschen, in Gemeinschaft und war selbst der Grund für so großes Unheil, daß Paulus nach Konstantinopel
zurückgerufen wurde, dessentwegen viele Morde geschehen sind. Er, der den einst verurteilten Paulus nach Konstantinopel zurückrief, war also selbst Ursache so schlimmer Morde.
\pend
\pstart
\kapR{28}Aus diesen Gründen hielt es also die Synode für gerechtfertigt, Julius von Rom, Ossius
und die übrigen oben Genannten ihres Amtes zu entheben und zu verurteilen. Unter diesen
Umständen müßt ihr euch vor ihnen hüten und von ihnen fernhalten, vielgeliebte Brüder, und
dürft sie niemals in euere Gemeinschaft aufnehmen, sondern weder ihre Briefe
entgegennehmen noch Herrenbriefe an sie schicken. Und da jene, die
mit Ossius zusammen waren, den katholischen und apostolischen Glauben zerbrechen wollten und
die neue Sekte des mit den Juden im Bunde stehenden Markell einführten, die
judaisierende Mischung mit der Lehre des Sabellius und Paulus, haben wir
notwendigerweise den Glauben der katholischen Kirche ordentlich abgeschrieben, den die oben
Genannten leugneten, die mit Ossius zusammen sind und statt dessen den Glauben des Häretikers Markell einführten. Daraus folgt, daß jeder einzelne von euch, sobald ihr unsere Briefe erhalten
habt, diesem Urteil zustimmen und unsere Beschlüsse mit eigener Unterschrift abzeichnen soll.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
