\count\Dfootins=907
%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%%%
% \renewcommand*{\goalfraction}{.7}
% \renewcommand*{\footfudgefiddle}{69}
\section{Rundbrief der ">westlichen"< Synode}
% \label{sec:43.1}
\label{sec:SerdicaRundbrief}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zur Datierung vgl. oben
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Der Rundbrief rechtfertigt die
    Entscheidung der westlichen Teilsynode von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343}, die im Osten
    exkommunizierten Bischöfe, besonders
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien},
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} und
    Asclepas\index[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}, in die
    Kirchengemeinschaft aufgenommen und umgekehrt führende Bischöfe
    des Ostens wie Theodorus von
    Heraclea\index[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea}, Narcissus
    von Neronias\index[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias},
    Stephanus von Antiochien\index[namen]{Stephanus!Bischof von
      Antiochien}, Georg von Laodicea\index[namen]{Georg!Bischof von
      Laodicea}, Acacius von Caesarea\index[namen]{Acacius!Bischof von
      Caesarea}, Menophantus von
    Ephesus\index[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus}, Ursacius
    von Singidunum\index[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum},
    Valens von Mursa\index[namen]{Valens!Bischof von Mursa} und deren
    Anhänger abgesetzt zu haben. Hauptargument neben dem
    Häresievorwurf (§ 2; 13; 16~f.) ist die Kritik an der
    Verweigerungshaltung, schon damals in
    Rom\index[synoden]{Rom!a. 341} (§ 4;
    vgl. Dok. \ref{sec:BriefSynode341}) und auch jetzt in
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} nicht zu gemeinsamen
    Verhandlungen erschienen zu sein, sondern im Gegenteil sogar die
    Flucht ergriffen zu haben (§ 5--8; 13). Zudem habe die Überprüfung
    der Vorwürfe gegen Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} (§ 9~f.), Markell\index[namen]{Markell!Bischof von
      Ancyra} und Asclepas\index[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} (§
    11~f.) deren Unschuld ergeben. Wie eine Gegendarstellung läßt sich
    der Rundbrief der östlichen Teilsynode von Serdica lesen
    (Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst}).
  \item[Überlieferung]
    % Sprachliche Untersuchungen zur Ekthesis der westlichen Synode
    % ergeben, daß die Glaubenserklärung und damit auch der westliche
    % Synodalbrief ursprünglich in lateinischer Sprache abgefaßt waren
    % (Vgl. Dok \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis} Anm. zu 3). Vermutlich
    % erfolgte aber eine Übersetzung ins Griechische noch vor Ort.
    % Sowohl die Überlieferung bei Hilarius als auch im Codex
    % Veronensis LX erweist sich als Rückübersetzung aus dem
    % Griechischen, während der Text Theodorets sich als Übersetzung
    % aus dem Lateinischen erweist. In der Fassung bei Athanasius
    % lassen sich keine sprachlichen Hinweise darauf finden, daß sie
    % aus dem Lateinischen übersetzt wäre.
    Die uns erhaltenen Zeugnisse des Rundbriefes der ">westlichen"<
    Synode von Serdica lassen sich gerade auch wegen der großen
    Übereinstimmung der Fassungen bei Theodoret und Athanasius alle
    auf eine griechische Fassung zurückführen. Die lateinischen
    Versionen bei Hilarius und im Codex Veronensis sind Übersetzungen
    dieser griechischen Fassung. Da sich bei Theodoret aber noch
    Spuren einer lateinischen Vorlage fassen lassen, muß man
    davon ausgehen, daß der Text ursprünglich lateinisch abgefaßt
    war. Bei Athanasius ist der Nachweis einer lateinischen Vorlage
    zwar nur schwer zu erbringen, doch muß man aufgrund der
    insgesamt großen Übereinstimmung mit Theodoret annehmen, daß beide
    letztlich auf eine autorisierte Übersetzung des lateinischen
    Originals zurückgehen, die vermutlich noch auf der Synode selbst
    angefertigt worden war. Folgende Nachweise können für diese
    Rekonstruktion der Überlieferung erbracht werden:

    Sowohl die Überlieferung bei Hilarius als auch im Codex Veronensis
    LX erweist sich als Rückübersetzung aus dem Griechischen. Der
    Begriff \textit{inultas} bei Hilarius (§ 15) ist am ehesten durch
    eine Übersetzung aus einer griechischen Vorlage zu
    erklären; entweder wurde hierbei das richtige
    \griech{>anekdihg'htouc} bei der Übersetzung fälschlich zu
    \griech{>anekdik'htouc} verlesen oder war bereits in der Vorlage
    verschrieben. Auch an anderen Stellen läßt die oft umständliche
    Syntax bei Hilarius eine Übersetzung vermuten. Der im Codex
    Veronensis LX überlieferte Text des Bekenntnisses
    (Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis}) kann durch die Verwendung
    von \textit{sol} in Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},11, was
    auf eine Verlesung von \griech{HLOGOS} zu \griech{HLIOS}
    zurückzuführen ist, eindeutig als Übersetzung aus dem Griechischen
    nachgewiesen werden. Da Rundbrief und Bekenntnis hier gemeinsam
    überliefert sind und beide Texte der Überlieferung bei Theodoret
    sehr nahe stehen, ist auch für den Rundbrief im Codex Veronensis
    LX von einer Rückübersetzung aus dem Griechischen auszugehen.

    Theodoret läßt eine ursprünglich lateinische Fassung erkennen.
    Dies ergibt sich aus der falschen Wiedergabe eines vermutlich
    originalen \textit{decessit} mit \griech{>an'esth} in § 6, da
    vom Sinn her an dieser Stelle ein Verb mit der Bedeutung
    ">sterben"< notwendig ist. Schwierig ist der Nachweis, daß auch
    der Text des Athanasius auf eine lateinische Vorlage zurückgeht.
    Ein Hinweis darauf ist die Formulierung \griech{>hsq'unonto m`en \dots\ d`e} in § 7
    in der Version des Athanasius. Die Varianten der einzelnen Autoren
    sind am besten durch einen ursprünglich lateinischen Satz mit
    Hauptverb zu erklären, der als Begründung zum vorhergehenden Satz
    zu ziehen war, aber gedanklich auch mit dem nachfolgenden Satz
    verbunden werden konnte. Die griechische Vorlage, auf die
    Theodoret und Hilarius zurückgehen, verwandelte daher das
    Hauptverb zu einem Partizip und zog dieses mit dem folgenden Satz
    zusammen. Dadurch kommt es bei Hilarius und Theodoret zu einer
    Spannung im Text, da man erwartet, daß der folgende Satz mit einem
    ">aber"< angeschlossen wird, das aber in der Vorlage offenbar
    fehlte. Auch dem Verfasser des Textes im Codex Veronensis LX
    entging dieser Bruch nicht. Er verwandelte daher das Partizip in
    ein Hauptverb zurück und leitete den Satz mit \textit{et}
    ein. Athanasius, der wohl nicht auf dieselbe Vorlage wie Hilarius
    und Theodoret zurückgeht, blieb~-- vermutlich ausgehend von einer
    lateinischen Vorlage~-- bei dem ursprünglichen Hauptverb und fügte
    \griech{m`en \dots\ d`e} als Verbindungspartikel ein. Ein Beweis
    für eine direkte Übersetzung aus dem Lateinischen fehlt aber, da
    durch dieses Beispiel nur wahrscheinlich gemacht ist, daß alle uns
    erhaltenen Fassungen auf einen lateinischen Text zurückgehen.  Es
    ist aber zu vermuten, daß noch vor Ort in Serdica eine griechische
    Version des Textes erstellt wurde. In der uns noch erhaltenen
    Überlieferung des Textes kommen somit die griechischen Textzeugen,
    auch wenn es sich um Übersetzungen handelt, dem Ursprungstext
    näher als die lateinischen Textzeugen, die sich als
    Rückübersetzungen griechischer Übersetzungen erweisen.

    In dem nur von Theodoret und dem Codex Veronensis LX überlieferten
    Bekenntnis gibt es ein Indiz dafür, daß der Text ursprünglich
    lateinisch verfaßt ist. Der Einschub in
    Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},3, in dem klargestellt wird,
    daß die Griechen \griech{<up'ostasic} mit \griech{o>us'ia}
    wiedergeben, ergibt nur Sinn, wenn es an dieser Stelle um die
    griechische Übersetzung für \textit{substantia} geht.

    Obwohl sich Theodoret und der Codex Veronensis LX sehr nahe stehen
    und der Codex Veronensis LX den Text Theodorets bis in Details
    hinein nachahmt (vgl. § 6 \textit{subterfugiunt}), verbietet sich
    die Annahme, daß der Codex Veronensis LX eine direkte Übersetzung
    des Theodoret-Textes ist. Ein \textit{bonitatem} in § 2 ist nicht
    aus \griech{>ako`hn} zu erklären. Schwieriger ist es, aufgrund des
    geringen Textumfanges von Synodalbrief und Bekenntnis das
    Verhältnis der Überlieferung bei Athanasius und Hilarius zu
    klären. In § 8 hat Athanasius mit \griech{>ekoin'wnhsan} einen
    Fehler gegen alle übrigen Textzeugen. Er trifft mit \griech{di''
      a>uto~u} in § 3 jedoch das Richtige gegen die Hauptüberlieferung
    der drei anderen Textzeugen. Wenn einige Handschriften in der
    Theodoretüberlieferung eine ähnliche Variante wie Athanasius
    aufweisen, spricht dies für eine nachträgliche Kontaminierung mit
    der Überlieferung des Athanasius.

    \begin{figure}[h] % Stemma
      \begin{scriptsize}
	\begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \node (LatT) at (0,0) {\griech{W}}; \node (Lat) at (0,-.3)
            {(wahrscheinlich lateinisch)}; \node (Gr) at (0,-1.2) {};
            \node (GrT) at (0,-1) {Griechische Übersetzung}; \node
            (Ath) at (-1.5,-2.5) {Ath.}; \node (Gamma) at (1.5,-2.5)
            {\griech{g}}; \node (Alpha) at (1,-3.5) {\griech{a}};
            \node (Hil) at (2.5,-3.5) {Hil.}; \node (Thdt) at
            (0.5,-4.5) {Thdt.}; \node (Cod) at (2,-4.5) {Cod.Ver.};
            \draw (Lat) -- (GrT); \draw (Gr) -- (Ath); \draw (Gr) --
            (Gamma); \draw (Gamma) -- (Hil) node[midway,sloped,above]
            {Übers.}; \draw (Gamma) -- (Alpha); \draw (Alpha) --
            (Thdt); \draw (Alpha) -- (Cod) node[midway,sloped,above]
            {Übers.}; \draw[dotted] (Ath) -- (Thdt);
          \end{tikzpicture}
          \legend{Stemma für Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief}}
        \end{center}
      \end{scriptsize}
    \end{figure}


    Zu den \textit{Collectanea antiariana Parisina}: P. Pithou entdeckte 1590 eine
    bis dahin unbekannte Handschrift aus dem 15. Jh. (= T). Sie
    enthielt u.\,a. kirchenpolitisch relevante Dokumente des 4. und
    5. Jh., die z.\,T. von einem Autor des 4. Jh. kommentiert worden
    waren. Auf den ersten Blick läßt die Sammlung der Einzelstücke
    keinen inneren Zusammenhang erkennen. Der erste Teil trägt weder
    Titel noch Überschrift, der zweite ist aufgrund des Incipit und
    Explicit Hilarius von Poitiers zuzuschreiben. Die von Pithou
    begonnene Erstedition konnte erst  1598 von N. Faber
    fertiggestellt werden. Allerdings konnte erst A. Feder in seiner
    kritischen Ausgabe von 1916 den Archetyp der bis zu diesem
    Zeitpunkt bekannten Handschriften, den Cod. Parisinus Armamentarii
    lat. 483 aus dem 9. Jh. (= A) einarbeiten. Feder beläßt in seiner
    Ausgabe die Anordnung der in den Handschriften überlieferten
    Reihenfolge. Die titellose Serie bezeichnet er als Serie A, die
    eindeutig Hilarius zuzuordnende als Serie B und gibt dem gesamten
    Werk den Titel ">Collectanea antiariana Parisina"<. Inhaltlich kreisen
    die Dokumente um drei Themenkomplexe: Die Synode von Serdica und
    der Fall des Athanasius (1), der Fall der Liberius (2) und die
    Doppelsynode von Rimini und Seleucia (3).  Seit Coustant (1693),
    der sich auf Zeugnisse des Hieronymus und des Rufin stützte (Hier,
    vir.\,ill. 100 und Ruf., adult.\,libr.\,Orig. 11), galten die Fragmente
    als Teile eines verlorenen Werkes \textit{Adversus Valentem et
    Ursacium}, das Hilarius 359/360 in Konstantinopel verfaßt
    und dem er später einige Dokumente beigefügt
    hatte. Marx\footcite{Marx:Zeugen} und Wilmart\footcite{Wilmart:Constantium}
    konnten jedoch nachweisen, daß Phoebadius das Werk bereits 358
    gekannt hat. Wilmart\footcite{Wilmart:Constantium} hat zudem
    aufgezeigt, daß auch der Liber I ad Constantium zusammen mit dem
    sich daran anschließenden erzählenden Text des Hilarius zu diesem
    historischen Werk gehört. Feder bezieht sich in seiner Ausgabe
    weitgehend auf die Ergebnisse von Wilmart. Demnach sind die
    Collectanea antiariana Parisina Teile des von Hieronymus bezeugten
    \textit{Liber adversus Valentem et Ursacium}, der sich aber aus
    vermutlich 3 ursprünglich unabhängig voneinander entstandenen
    Büchern zusammensetzte. Der erste Band sei um 356 noch vor dem
    Exil des Hilarius entstanden, der zweite nach der Synode von
    Seleukia und der dritte nach
    367. H.\,C. Brennecke\footcite[301--312]{Brennecke:Hilarius} kommt
    bei seiner Interpretation der Collectanea antiariana
    Parisina zu einem anderen Ergebnis als Wilmart und Feder. Danach
    läßt sich kein Reflex auf die Synode von Béziers
    ausmachen. Zudem war Hilarius das Nicaenum vor seinem Exil
    unbekannt, das aber in den Collectanea antiariana
    Parisina im Zusammenhang mit den Texten von Serdica überliefert
    wird und damit wohl dem ersten Band, d.\,h. dem \textit{Liber primus
      adversus Valentem et Ursacium} zuzuordnen ist. Es ist daher davon auszugehen, daß 
    der \textit{Liber primus adversus Valentem et Ursacium} nach
    der Synode von Sirmium 357 im Exil im Osten entstanden ist und somit auch die
    Liberiusbriefe
    enthielt. Die Sammlung der uns in den Collectanea antiariana Parisina
    vorliegenden Bruchstücke aus dem \textit{Liber adversus Valentem
      et Ursacium} geht auf einen uns unbekannten Exzerptor des
    5. Jh. zurück.

    % \frage{Feder hat die Fragmente der Collectanea antiariana
    %   Parisina in zwei Serien (A und B) unterteilt. Series B läßt
    %   sich eindeutig als Werk des Hilarius bezeichnet, die Fragmente
    %   von Series A sind nur aus dem Kontext, in dem sie überliefert
    %   sind, Hilarius zuordnen. Andrè
    %   Wilmart\footcite{Wilmart:Constantium} konnte nachweisen, daß
    %   auch der Liber I ad Constantium zusammen mit dem sich daran
    %   anschließenden erzählenden Text des Hilarius zu diesem
    %   historischen Werk gehört, das vielleicht den Titel ">Gegen
    %   Valens und Ursacius"< trug und nach Lionel
    %   Wickham\footcite[XIV--XVI]{Wickham:Hilary} in drei Etappen von
    %   356 bis 366 entstanden ist.}


    Der \textit{Codex Veronensis LX (58)} umfaßt 126 Folia. Rein äußere
    Unterschiede zeigen, daß der Codex sekundär aus zwei verschiedenen
    Werken zusammengefügt ist. Obwohl sich beide Teile hinsichtlich
    Zeilenzählung und Lagenbezeichnungen unterscheiden, sind sie
    jedoch aufgrund der Schrift einem einzigen Schreiber
    zuzuordnen. Die Schrift selbst ist nach der Untersuchung von Field
    eine römische Unciale aus dem späten
    8. Jh.\footcite[56--58]{Field:Communion} Damit weist er dem Codex
    einen römischen Ursprung zu und verwirft Telfers These von einer
    Entstehung in Bobbio.\footcite[220--222]{Telfer:CodVer} Eine
    Lokalisierung des Codex in Verona ist erst ab dem 10. Jh. aufgrund
    der Randbemerkungen möglich, die von der Schrift her oftmals
    Bischof Ratherius von Verona zugeschrieben werden.  Der erste Teil
    des Codex (ff. 1--35) umfaßt die Akten des Konzils von Karthago
    von 419 sowie die Briefe an Papst Bonifatius (424) und Papst
    Coelestin (425). Der zweite Teil (ff. 37--126) enthält
    verschiedene v.\,a. kirchenrechtlich relevante Texte wie
    Kanonessammlungen und Synodalschreiben, die sich z.\,T. als
    Übersetzungen östlicher Quellen erweisen. Das letzte Folio endet
    mit der Unterschrift eines Diakons Theodosius, weshalb in der
    Vergangenheit die gesamte Sammlung des Codex nach ihm benannt
    wurde. Tatsächlich kann man jedoch davon ausgehen, daß die
    Unterschrift ebenfalls aus der Vorlage übernommen wurde und
    zum letzten Text der Sammlung gehört.  Folio 36, aus
    dünnerem Material und größer als die übrigen Blätter, wurde vom
    Buchbinder zwischen die beiden Teile eingebunden und enthält
    eine Kopie des Gedichtes \textit{Dalmatiane, jugi, Caesar} aus dem
    Jahr 474. Die Folia 94--96 und 99 mit den Unterschriften der
    ">westlichen"< Synode von Serdica wurden von Bischof
    Ratherius ausradiert und u.\,a. mit den Kanones der ">westlichen"< Synode von Serdica
    überschrieben. Er fügte dabei auch ff. 97 und 98 ein.  Was zur
    Vereinigung der beiden Teile geführt hat, ist nicht mehr
    auszumachen; ob die \textit{causa Apiarii}, die auf dem Konzil von
    Karthago 419 verhandelt wurde, das geschichtliche Ereignis ist,
    das zur Entstehung des Codex geführt hat, ist eher zu
    bezweifeln.\footnote{Vgl. die Diskussion bei
      \cite[64--82]{Field:Communion}.}
    % \LitNil\ Satz? \LitNil\ so daß uns die griechischen Textzeugen
    % dennoch ein besseres Bild vom Originaltext liefern.  Daß es sich
    % bei Hilarius um eine Übersetzung aus dem Griechischen handelt,
    % zeigt die oftmals umständliche Satzkonstruktion. Zum Teil wird
    % die Konstruktion der griechischen Vorlage überhaupt nicht
    % verstanden. Für den Codex Veronensis LX als Rückübersetzung vgl.
    % Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis} Anm. zu 10. Aus den
    % Untersuchungen zur Textüberlieferung ergibt sich, daß Athanasius
    % als eigener Überlieferungsstrang Theodoret, dem Codex Veronensis
    % und Hilarius gegenübersteht. Der Codex Veronensis LX stimmt
    % häufig wörtlich mit Theodoret überein. Dennoch gibt es auch
    % einige Gemeinsamkeiten von Hilarius und Theodoret dem Codex
    % Veronensis LX gegenüber, so daß der Codex Veronensis LX wohl
    % nicht in direkter Abhängigkeit zu Theodoret steht, sondern
    % Hilarius, Theodoret und der Codex Veronensis LX auf einen
    % gemeinsamen Archetypus zurückzuführen sind. Cassiodor, der von
    % Theodoret abhängig ist, wird i.\,d.\,R. nicht berücksichtigt.

    Bei der Erstellung des Textes wurde nach folgenden Richtlinien
    vorgegangen: Bei den Varianten zwischen Athanasius und Theodoret,
    bei denen kein Bedeutungsunterschied festzustellen ist, wurde die
    Variante bevorzugt, die grammatikalisch üblicher ist, womit im
    allgemeinen Theodoret der Vorzug gegeben wird.
%   Bei der
%     Einarbeitung der lateinischen Textzeugen wurden Abweichungen, die
%     sich durch die Rückübersetzung erklären, nicht
%     berücksichtigt. Dazu gehören Umstellungen im Satzbau, kleinere
%     grammatikalische Abweichungen (verschiedene Tempora, verschiedene
%     Möglichkeiten der Auf"|lösung von Partizipien, z.\,T. Wechsel von
%     Singular und Plural, Wechsel von Konjunktionalsatz und AcI) und
%     verschiedene Wörter bei gleicher Semantik.
% 
%     Es werden dagegen folgende Varianten angegeben: Varianten bei
%     Hilarius und im Codex Veronensis LX, die für die Abhängigkeit der
%     Texte relevant sind; semantisch abweichende Wörter; Ergänzungen
%     und Auslassungen; grammatikalische Abweichungen, die eine
%     wirkliche Sinnänderung bedeuten. Wenn bereits in der griechischen
%     Überlieferung kleinere Varianten vorhanden sind, werden zum
%     Vergleich auch Hil. und der Cod.Ver. angegeben.

    Hier wurde für den Hilariustext
    der Collectanea antiariana Parisina nur auf den Codex A
    zurückgegriffen und der Übersichtlichkeit wegen auf eine weitere
    Differenzierung der Überlieferung verzichtet. Mit Hil. ist somit
    in Dok.  \ref{sec:SerdicaRundbrief} immer Hil.(A) gemeint. Diese
    Vorgehensweise läßt sich dadurch rechtfertigen, daß die Codices C
    und T ohnehin Abschriften von A sind und selbst in der Ausgabe von
    Feder nur bei gewichtigen Abweichungen in den Apparat aufgenommen
    sind. Der Codex S ist zwar von A unabhängig, doch sind uns aus
    diesem auch nur noch einige Varianten bei Coustant und Hardouin
    erhalten, die aber für dieses Dokument mit A übereinstimmen.


    % Der Codex Veronensis LX wurde um 700 in Verona von einem
    % ungebildeten Schreiber zusammengestellt. Der erste Teil der
    % Handschrift (35 Blätter) ist nicht komplett erhalten und mit dem
    % zweiten nur durch die Buchbindung in einem Codex vereinigt. Der
    % zweite vollständig erhaltene Teil dieser Handschrift enthält
    % verschiedene Kanones, Akten und historische Berichte,
    % u.a. einige Dokumente zur östlichen und westlichen Synode von
    % Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343}. Wenngleich der Kodex
    % einige lateinische Originale enthält, ist er größtenteils eine
    % Rückübersetzung aus dem Griechischen. Er trägt die Unterschrift
    % eines Diakons Theodosius. Da dem Verfasser des Codex die
    % Unterschrift stilistisch nicht zuzutrauen ist, muß man davon
    % ausgehen, daß auf eine ältere Handschrift zurückgegriffen
    % wurde. Dies wirft wiederum die Frage auf, welche Texte diese
    % Handschrift bereits enthielt. Einige spätere Zusätze lassen sich
    % klar abgrenzen.  (Verweis auf Editionen?)

%     Für den Codex Veronensis LX wurde, sofern von den bisherigen
%     Herausgebern nicht eindeutige Schreibfehler verbessert wurden, auf
%     den Text des Codex selbst zurückgegriffen. Dabei wurden die vom
%     heutigen Gebrauch abweichenden Schreibweisen z.T. beibehalten.

%     Generell gilt:
% 
%     Für den normalen Text werden alle Varianten angegeben, soweit sie
%     anhand der vorliegenden kritischen Textausgaben nachzuvollziehen
%     sind. Ist der Text bei mehreren Autoren überliefert und es würde
%     zu unübersichtlich, alle Varianten der verschiedenen Textzeugen
%     anzugeben, so wird auf eine genauere Aufschlüsselung der
%     Überlieferung verzichtet. Dann werden auch irrelevante
%     Abweichungen der Textzeugen voneinander wie Schreibvarianten nicht
%     berücksichtigt.
% 
%     Bei Namen werden grundsätzlich folgende Varianten nicht
%     berücksichtigt: b/v/f, b/p, g/c, t/d, ti/ci, c/ch, t/th, ph/f,
%     ae/e, Verdopplungen von Buchstaben.

  \item[Fundstelle]Thdt., h.\,e. II 8,1--36 (\editioncite[101,4--112,15]{Hansen:Thdt}); Hil., coll.\,antiar. B II 1 (\editioncite[103,1--126,3]{Hil:coll}); Cod.Ver. LX f. 81a--86a; Ath., apol.\,sec. 42--47
    (\editioncite[119,4--123,25]{Opitz1935})

    % \begin{itemize}
    % \item Ath. steht als eigener Überlieferungsstrang Thdt.,
    %   Hil. und dem Cod.Ver.  gegenüber. (wollen -- können;
    %   Kaisertitulaturen, Tod des Theodul, propter ecclesias)
    % \item Der Cod.Ver. ist eine sehr wörtliche Übersetzung des
    %   Thdt.-Textes. Dies führt z.T. zu einer schematischen
    %   Übersetzung, in der z.B. Komposita exakt in ihren einzelnen
    %   Wortbestandteilen übertragen werden.
    % \item Dennoch läßt sich nicht ausmachen, ob Cod.Ver. und
    %   Thdt. gegenüber Hil.  enger zusammengehören oder ob die
    %   Abweichungen des Hil. auf seine mangelnden
    %   Übersetzungsfähigkeiten zurückzuführen sind. Im letzteren Fall
    %   wären Hil., Thdt.  und der Cod.Ver. auf eine gemeinsame
    %   Vorlage zurückzuführen. Dafür sprechen auch einige
    %   Gemeinsamkeiten von Hil. und Thdt. gegen den Cod.Ver (propter
    %   id, quod / ipsos / inultas).
    % \item Der Cod.Ver. ist jedenfalls nicht direkt von
    %   Thdt. abhängig (bonitas- akoen/ time-reverentia ob ea, quae).
    % \item Die reverentia-Stelle könnte bei Thdt. nach
    %   Ath. korrigiert worden sein.  D.h. Thdt. hatte nur time. Aidos
    %   wurde aus Ath. ergänzt. So könnte bei einem Teil der
    %   Überlieferung Thdt.s bestraft gemäß Ath. in umkommentiert
    %   geändert worden sein.
    % \end{itemize}
%
    % Es werden i.d.R. nicht angegeben, weil sie sich durch die
    % Übersetzung erklären:
%
%
    % Es wird entgegen dieser generellen Regel angegeben: Der Apparat
    % für Hilarius bei Feder gibt Konjekturen neuzeitlicher
    % Textausgaben und echte Varianten ohne deutliche Kennzeichnung
    % wieder. Diese Konjekturen werden hier i.d.R nicht
    % berücksichtigt.  Für den Cod.Ver. wird die Textfassung bei
    % Turner zugrundegelegt, ohne die Verbesserungen zu
    % berücksichtigen, die diese bereits enthält.  Bei den Varianten
    % zwischen Ath. und Thdt., bei denen kein Bedeutungsunterschied
    % festzustellen ist, wurde die Variante bevorzugt, die
    % grammatikalisch üblicher ist. Da sowohl Ath. als auch
    % Thdt. Übersetzungen aus dem Lateinischen sind, sind diese
    % Varianten vermtlich auf einen unterschiedlichen
    % Übersetzungsstil zurückzuführen.

  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
\hskip -1.5em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1.1em\dt{Thdt.(B
A H N(n)+GS(s)=r LF=z T) Hil. Cod.\,Ver. Ath.(BKO RE)}}}\specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II 8,1--36}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B
II 1}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis LX!f. 81a--86a}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!apol.\,sec.!42--47}
\kap{1}\edtext{<H <ag'ia s'unodoc <h kat`a
\edtext{\edtext{jeo~u}{\Dfootnote{q\oline{u} \dt{Thdt.(B)}}}
q'arin}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ q'arin jeo~u \dt{Ath.(K)}}}
\edtext{\edtext{>en Sardik~h|}{\Dfootnote{\dt{\textit{aput Sarsacam}
Cod.\,Ver.}}} sunaqje~isa}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ sunaqje~isa >en Sardik~h|
\dt{Ath.(BK) +} >ap'o te <R'wmhc ka`i Span'iwn ka`i Gall'iwn, >Ital'iac, Kampan'iac, Kalabr'iac, >Afrik~hc, Sardan'iac, Pannon'iac, Mus'iac, Dak'iac, Dardan'iac, >'allhc Dak'iac, Makedon'iac, Jessal'iac, >Aqa'iac, >Hpe'irwn, Jr\aai khc,
<Rod'ophc, >As'iac, Kar'iac, Bijun'iac, <Ellhsp'ontou, Frug'iac, Pisid'iac, Kappadok'iac, P'ontou, Kilik'iac, Frug'iac >'allhc, Pamful'iac, Lud'iac, n'hswn Kukl'adwn, A>ig'uptou,
Jhba\Ad{i}doc, Lib'uhc, Galat'iac, Palaist'inhc, >Arab'iac \dt{Thdt. (Varianten innerhalb der Thdt.-Überlieferung sind nicht vermerkt)
+ \textit{ex Roma, Hispaniis, Galliis, Italiae, Campaniae, Calabriae, Africa, Sardinia, Pannonia, Moesia, Dacia, Dardania, altera Dacia, Macedonia, Thessalia, Achaia, Epero, Thracia, Europe, Palestina, Arbia} Cod.\,Ver.
}}}
% \edtext{[%
% \edtext{\abb{>ap'o
% % \edtext{\abb{te}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} <R'wmhc
% % \edtext{ka`i Span'iwn ka`i Gall'iwn}{\Dfootnote{ka`i Span'iac ka`i Gall'iac
% % \latintext Thdt.(LT) \textit{Hispaniis, Galliis} Cod.\,Ver.}},
% % >Ital'iac,
% % \edtext{Kampan'iac}{\Dfootnote{Kappan'iac \latintext Thdt.(A)}},
% % Kalabr'iac, >Afrik~hc,
% % \edtext{Sardan'iac}{\Dfootnote{Sard'iac \latintext
% % Thdt.(n)}},
% % \edtext{Pannon'iac,}
% % \edtext{Mus'iac, Dak'iac, Dardan'iac, >'allhc}{\lemma{Mus'iac \dots\ >'allhc}
% % \Dfootnote{Dardan'iac >'allhc Mus'iac \latintext
% % Thdt.(T)}}}{\lemma{\abb{Pannon'iac \dots\ >'allhc}}\Dfootnote{\latintext >
% % Thdt.(L) \greektext Panon'iac \dots\ Dardan'iac \latintext Thdt.(G\mg) >
% % Thdt.(F)}} Dak'iac,
% % Makedon'iac,
% % \edtext{\abb{Jessal'iac}}{\Dfootnote{+ Pannon'iac Mus'iac, (+
% % >'allhc \latintext Thdt.(L)) \greektext Dak'iac, Dardan'iac \latintext
% % Thdt.(z)}}, >Aqa'iac, >Hpe'irwn, Jr\aai
% % khc,
% % \edtext{<Rod'ophc}{\Dfootnote{\latintext \textit{Europe\LitNil}
% % Cod.\,Ver.}},
% % \edtext{\abb{>As'iac, Kar'iac, Bijun'iac, <Ellhsp'ontou, Frug'iac,
% % \edtext{Pisid'iac, Kappadok'iac, P'ontou, Kilik'iac, Frug'iac
% % >'allhc}{\lemma{Pisid'iac \dots\ >'allhc}\Dfootnote{Pisid'iac \dots\ Frug'iac
% % \latintext > Thdt.(r) || \greektext Kilik'iac Frug'iac >'allhc \latintext Thdt.(BT)
% % \greektext Frug'iac >'allhc Kilik'iac \latintext Thdt.(A) \greektext Kilik'iac
% % >'allhc \latintext Thdt.(z)}}, Pamful'iac, Lud'iac, n'hswn Kukl'adwn,
% % \edtext{\abb{A>ig'uptou}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T)}}, Jhba\Ad{i}doc,
% % Lib'uhc, Galat'iac,}}{\lemma{\abb{>ap'o te \dots\
% % >Arab'iac}}\Dfootnote{\latintext > Ath.}}]}{\lemma{>ap`o \dots\
% % >Arab'iac}\Dfootnote{\dt{delevimus}}}{\lemma{>As'iac
% % \dots\ Galat'iac} \Dfootnote{\latintext
% % > Cod.\,Ver.}} Palaist'inhc,
% >Arab'iac}}
to~ic
\edtext{pantaqo~u}{\Dfootnote{<apantaqo~u \dt{Ath. \textit{ubique}
Cod.\,Ver.}}} >episk'opoic ka`i sulleitourgo~ic t~hc
\edtext{\abb{kajolik~hc}}{\Dfootnote{+ ka`i >apostolik~hc \dt{Thdt. Cod.\,Ver.}}}
>ekklhs'iac,
\edtext{>agaphto~ic}{\Dfootnote{\dt{\textit{dilectissimis} Cod.\,Ver.}}}
>adelfo~ic
\edtext{\abb{>en \edtext{kur'iw|}{\Dfootnote{q\oline{w} \dt{Thdt.(B)}}}
qa'irein}}{\Dfootnote{\dt{> Cod.\,Ver.}}}.}{\lemma{\abb{<H <ag'ia s'unodoc \dots\ qa'irein}}\Dfootnote{\dt{> Hil.}}}
% \index[namen]{\latintext Asien}\index[namen]{\latintext Karien}\index[namen]{\latintext
% Bithynien}\index[namen]{\latintext Hellespont}\index[namen]{\latintext
% Phrygien}\index[namen]{\latintext Pisidien}\index[namen]{\latintext
% Kappadokien}\index[namen]{\latintext Pontos}\index[namen]{\latintext
% Kilikien}\index[namen]{\latintext Phrygien}\index[namen]{\latintext
% Pamphylien}\index[namen]{\latintext Lydien}\index[namen]{\latintext
% Kykladen}\index[namen]{\latintext "Agypten}\index[namen]{\latintext
% Thebais}\index[namen]{\latintext Libyen}\index[namen]{\latintext
% Galatien}\index[namen]{\latintext Pal"astina}\index[namen]{\latintext
% Arabien}\index[namen]{\latintext Epirus}\index[namen]{\latintext
% Kalabrien}\index[namen]{\latintext Gallien}\index[namen]{\latintext
% Rom}\index[namen]{\latintext Spanien}\index[namen]{\latintext
% Kampanien}\index[namen]{\latintext Pannonien}\index[namen]{\latintext
% Dakien}\index[namen]{\latintext Thessalien}\index[namen]{\latintext
% Moesien}\index[namen]{\latintext
% Dakien}\index[namen]{\latintext Dardanien}\index[namen]{\latintext
% Makedonien}\index[namen]{\latintext Achaia}\index[namen]{\latintext
% Thrakien}\index[namen]{\latintext Rhodope}\index[namen]{\latintext
% Afrika}\index[namen]{\latintext Italien}\index[namen]{\latintext
% Sardinien}\index[namen]{\latintext Serdica}
\pend
\pstart
\kap{2}poll`a m`en ka`i
\edtext{poll'akic}{\Dfootnote{\dt{\textit{sepius} Cod.\,Ver. \textit{frequenter} Hil.}}}
\edtext{>et'olmhsan o<i
\edtext{>Areioman~itai}{\Dfootnote{\dt{\textit{Arriani heretici} Hil.
\textit{Arriani} Cod.\,Ver.}}}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ o<i
>Areioman~itai >et'olmhsan \dt{Thdt.(A)}}}\edindex[namen]{Arianer} kat`a t~wn do'ulwn to~u jeo~u
t~wn t`hn p'istin fulatt'ontwn
\edtext{\abb{t`hn >orj'hn}}{\Dfootnote{\dt{+ \textit{et catholicam} Hil.}}}.
\edtext{n'ojon}{\Dfootnote{n'ojhn \dt{Ath.(B\corr) e \greektext n'ojon \latintext Ath.(B*) \textit{adulterinam} Hil. Cod.\,Ver.}}}
\edtext{g`ar}{\Dfootnote{\dt{\textit{enim} Cod.\,Ver. > Hil.}}}
\edtext{<upob'allontec}{\Dfootnote{<upob'alontec \dt{Thdt.(A)
\textit{inserentes} Hil. \textit{submittentes} Cod.\,Ver.}}} didaskal'ian to`uc
\edtext{>orjod'oxouc}{\Dfootnote{\dt{\textit{ordoxos} Hil.}}}
>ela'unein >epeir'ajhsan;
\edtext{toso~uton}{\Dfootnote{t'osou \latintext Thdt.(B)}}
\edtext{d`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{autem} Hil. \textit{enim} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{loip`on}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver. \textit{nunc} Hil.}}
\edtext{katepan'esthsan}{\Dfootnote{ka`i >epan'esthsan \latintext Thdt.(B)}}
kat`a t~hc p'istewc
\edtext{\abb{<wc}}{\Dfootnote{\latintext \textit{> Hil.}}}
\edtext{mhd`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{non} Hil. \textit{etiam} \dots\
\textit{non} Cod.\,Ver.}} t`hn
\edtext{e>us'ebeian}{\Dfootnote{>ako`hn \latintext Thdt. \greektext e>ul'abeian
\latintext Ath.(E) \textit{religiosam pietatem} Hil. \textit{bonitatem}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t~wn}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{+ \latintext \textit{in} ante \greektext t~wn \latintext Hil.}}
\edtext{\abb{e>usebest'atwn}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(KORE) \greektext
e>ulabest'atwn \latintext Ath.(B) \greektext jeofilest'atwn \latintext Thdt.
\textit{clementissimorum} Hil. \textit{piissimorum} Cod.\,Ver.}} basil'ewn
\edtext{laje~in}{\Dfootnote{\latintext \textit{latere} Hil.}}. toigaro~un
\edtext{t~hc q'aritoc
\edtext{\abb{to~u}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T)}} jeo~u
sunergo'ushc}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{gratia dei subveniente} Cod.\,Ver.
\textit{gratiam adiubentes} Hil}},
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} a>uto`i o<i
\edtext{e>useb'estatoi}{\Dfootnote{jeofil'estatoi \latintext Thdt.(A)
\textit{clementissimi} Hil. \textit{piissimi} Cod.\,Ver.}} basile~ic sun'hgagon
\edtext{\abb{<hm~ac}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{>ek diaf'orwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ex diversis} Cod.\,Ver.}} >ep\-arqi\-~wn
ka`i p'olewn
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
t`hn <ag'ian
\edtext{ta'uthn}{\Dfootnote{\latintext \textit{hanc} Cod.\,Ver. \textit{ipsam}
Hil.}} s'unodon
\edtext{>ep`i t`hn}{\Dfootnote{>en t~h| \latintext Ath. \textit{in} Hil.
\textit{aput} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{Serd~wn}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(BRE) \greektext Sard~wn
\latintext Ath.(KO) \greektext Sard'ewn \latintext Thdt.(AnF*) \greektext
S'ardewn \latintext Thdt.(SF\corr) \greektext Sarda'iwn \latintext Thdt.(GT)
\greektext Sardik`hn \latintext Thdt.(L) \greektext Sardikhs'iwn \latintext
Thdt.(B) \textit{Serdicensium} Hil. \textit{Sardicam} Cod.\,Ver.}}\edindex[synoden]{Serdica!a. 343}
\edtext{p'olin}{\Dfootnote{p'olei \latintext Ath. \textit{civitatem} Hil.
\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{gen'esjai}{\Dfootnote{gegen~hsjai \latintext Thdt.(r)}} ded'wkasin,
<'ina p~asa
\edtext{m`en}{\Dfootnote{\latintext \textit{quidem} Hil. > Cod.\,Ver.}} diq'onoia
\edtext{periairej~h|}{\Dfootnote{diairej~h \latintext Thdt.(T)
\textit{amputaretur} Hil. \textit{pertollatur} Cod.\,Ver.}},
\edtext{p'ashc d`e kakopist'iac
\edtext{>exelaje'ishc}{\Dfootnote{>exelasje'ishc \latintext Thdt.(B)
Ath.(RE)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{tota vero mala fide expulsa} Cod.\,Ver.
\textit{inqu\oline{a} autem doctrina penitus expulsa} Hil.}}
\edtext{<h e>ic
\edtext{Qrist`on}{\Dfootnote{t`on Qrist`on \latintext Thdt.}} e>us'ebeia
m'onh}{\Dfootnote{\latintext \textit{pietas sola, quae est in Christo} Hil.
\textit{in \oline{Cro} religio sola} Cod.\,Ver.}}
\edtext{par`a p~asi}{\Dfootnote{par`a p'antwn \latintext Ath. \textit{hominibus}
Hil. \textit{aput omnes} Cod.\,Ver.}}
\edtext{ful'atthtai}{\Dfootnote{ful'attetai \latintext Thdt.(B)}}.
\pend
\pstart
\kap{3}>~hljon
\edtext{g`ar ka`i o<i}{\Dfootnote{ka`i o<i \latintext > Thdt. \textit{enim} Hil.
\textit{enim et} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ap`o t~hc <e'w|ac >ep'iskopoi}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
>ep'iskopoi >ap`o t~hc <e'w|ac \latintext Thdt.(A)}}
\edtext{protrap'entec}{\Dfootnote{\latintext \textit{cohortatione excitati} Hil.
\textit{cohortati} Cod.\,Ver.}} \edtext{\abb{ka`i a>uto`i}}{\Dfootnote{\latintext
> Hil.}}
\edtext{par`a t~wn e>usebest'atwn basil'ewn}{\Dfootnote{\latintext
\textit{piissimorum imperatorum} Hil. \textit{a religiosissimis imperatoribus}
Cod.\,Ver.}}, m'alista
\edtext{\abb{di'' <'aper}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext di'' <'oper
\latintext Thdt.(BrzT) \greektext d'' <'oper \latintext Thdt.(A) \textit{propter
id, quod} Hil. \textit{ob ea, quae} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ejr'uloun poll'akic}{\Dfootnote{\latintext \textit{frequenter in
murmuratione fuit, id est} Hil. \textit{rumigerabantur frequenter} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{per`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}} t~wn
\edtext{>agapht~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{dilectissimis} Cod.\,Ver. Hil.}}
\edtext{>adelf~wn
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(E)}} ka`i
\edtext{sulleitourg~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{conministris} Cod.\,Ver. \textit{coepiscopis} Hil.}}}{\lemma{>adelf~wn <hm~wn ka`i sulleitourg~wn}\Dfootnote{<hm~wn >adelf~wn ka`i
sulleitourg~wn \latintext Ath.(K)
\greektext >adelf~wn ka`i sulleitourg~wn <hm~wn \latintext Thdt.(Arz)}}
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{>episk'opou}{\Dfootnote{to~u >episk'opou \latintext Thdt.(BArz)}}
\edtext{\abb{t~hc}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(BT)}} >Alexandre'iac ka`i
Mark'ellou\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{>episk'opou}{\Dfootnote{to~u >episk'opou \latintext Thdt. (Arz)}} t~hc
\edtext{>Agkurogalat'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{Ancyrogalatiae} Hil.
\textit{Ancyrae Galatiae} Cod.\,Ver. + \greektext ka`i
>Asklhp~a to~u G'azhc \latintext Thdt. + \textit{et Asclepa} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{>'iswc g`ar ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{arbitramus autem etiam}
Hil. \textit{forte enim} Cod.\,Ver.}} e>ic
\edtext{\abb{<um~ac}}{\Dfootnote{+ a>uto`uc \latintext Thdt. Hil.}}
\edtext{>'efjasan}{\Dfootnote{\latintext \textit{pervenisse} Hil.
\textit{pervenerunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{a>ut~wn a<i diabola'i}{\Dfootnote{a>ut~wn \latintext > Thdt.
\textit{eorum calumnias} Hil. \textit{de his accusationes} Cod.\,Ver.}},
\edtext{>'iswc ka`i}{\Dfootnote{<wc ka`i \latintext Thdt. \textit{forte et}
Cod.\,Ver. \textit{et}\dots\ \textit{non dubitavimus} Hil.}} t`ac
\edtext{<umet'erac}{\Dfootnote{<hmet'erac \latintext Thdt.(BrzT)}} >ako`ac
\edtext{>epeqe'irhsan}{\Dfootnote{\latintext \textit{temtasse eos} Hil.
\textit{temptaverunt} Cod.\,Ver.}} parasale~usai,
\edtext{<'ina
\edtext{kat`a m`en}{\Dfootnote{t`a m`en kat`a \latintext Thdt.(T)}} t~wn >aj'wwn
<`a l'egousi \edtext{piste'ushte}{\Dfootnote{\latintext \textit{credatis}
Hil. \greektext piste'ushtai \latintext Ath.(R) \greektext piste'uhtai \latintext Thdt. Cod.\,Ver.}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{ut ea,
quae adversus innocentes dicunt
maledici, credantur} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{t`hn}}{\Dfootnote{\dt{Ath.(O\corr)} t~hc \dt{Ath.(O*)}}}
\edtext{d`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{haec} Cod.\,Ver.}} t~hc
\edtext{moqjhr~ac}{\Dfootnote{\latintext \textit{sceleratae} Hil.
\textit{molestissimae} Cod.\,Ver.}}
\edtext{a>ut~wn
\edtext{a<ir'esewc}{\Dfootnote{\latintext \textit{hereses} Hil.}}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ a<ir'esewc
a>ut~wn \latintext  Thdt.(rzT)}}
\edtext{<up'onoian
\edtext{>epikr'uywsin}{\Dfootnote{<upokr'uywsin \latintext Ath.(E*), \greektext >epikr'uywsin \latintext in mg. Ath.(E\corr)}}}{\Dfootnote{<upokr'uywsin \latintext Thdt.(n)}}. >all'' o>uk
\edtext{>ep`i pol`u}{\Dfootnote{\latintext \textit{diutius} Hil. \textit{diu}
Cod.\,Ver.}} ta~uta
\edtext{poie~in}{\Dfootnote{\latintext \textit{facere} Hil. \textit{perpetrare}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{suneqwr'hjhsan}{\Dfootnote{\latintext \textit{illis} \dots\
\textit{permissum est} Hil. \textit{permissi sunt} Cod.\,Ver.}}. >'esti g`ar
\edtext{<o}{\lemma{\abb{<o\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > Thdt.(A)}}
\edtext{proist'amenoc t~wn >ekklhsi~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{gubernator
ecclesiarum} Hil. \textit{qui prestat patrocinium ecclesiis} Cod.\,Ver.}}
\edtext{k'urioc}{\Dfootnote{<o k'urioc \latintext Thdt.(A)}}, <o
\edtext{<up`er
\edtext{\abb{to'utwn ka`i}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(O\corr) > Ath.(O*)}}}{\lemma{<up`er to'utwn ka`i}\Dfootnote{\latintext \textit{pro ecclesiis et} Hil.
\textit{pro his et} Cod.\,Ver.}}
\edtext{<up`er}{\lemma{\abb{<up`er\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Ath. Cod.\,Ver.}} p'antwn <hm~wn j'anaton
<upome'inac ka`i
\edtext{\abb{di'' <eauto~u}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext d'' a>uto~u
\latintext Thdt.(A*S) \greektext di'' a>ut`ac \latintext Thdt.(BnGzTA\corr)
\textit{propter eas ecclesias} Hil. \textit{propterea} Cod.\,Ver.(\textit{propter eas} coni. Ballerini) \greektext
di'' a>ut~wn \latintext susp. Jülicher}} t`hn e>ic
\edtext{o>urano`uc}{\Dfootnote{o>uran`on \latintext Ath. Thdt.(A)}} >'anodon p~asin <hm~in
dedwk'wc.
\pend
\pstart
\kap{4}p'alai \edtext{m`en o~>un}{\Dfootnote{m`en
\dt{Thdt.(F) \textit{quidem} Hil. \textit{itaque} Cod.\,Ver.}}}
\edtext{gray'antwn}{\Dfootnote{>'egrayan \dt{Thdt. \textit{scribentibus} Hil. Cod.\,Ver.} +
t~wn per`i \dt{Ath.} + o<i per`i \dt{Thdt.}}}
\edtext{\abb{E>useb'iou}}{\Dfootnote{\dt{coni. Erl.} E>us'ebion \dt{Ath. Thdt. \textit{Eusevio} Hil. \textit{Eusebio} Cod.\,Ver.}}}\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien} \edtext{ka`i
\edtext{\abb{M'ari}}{\Dfootnote{\dt{coni. Erl.} M'arin
\dt{Thdt.(-B)} mak'arin \dt{Thdt.(B) \textit{Mario} Hil. \textit{Mari}
Cod.\,Ver.}}}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{Jeod'wrou}}{\Dfootnote{\dt{coni. Erl.}
Je'odwron \dt{Thdt. \textit{Theodoro} (pr. \textit{o} ex \textit{u}, tert. \textit{o} in ras.) Hil.
\textit{Theodoro} Cod.\,Ver.}}}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{3}}}\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{Jeogn'iou}}{\Dfootnote{\dt{coni. Erl.} Je'ognion \dt{(ras. inter} g \dt{et} n\dt{)} \dt{Thdt(A)} Jeog'onion \dt{Thdt.(-A)}
\dt{\textit{Diognito} Hil. \textit{Theo} Cod.\,Ver.}}}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{4}}}\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{O>ursak'iou}}{\Dfootnote{\dt{coni. Erl.} O>urs'akion \dt{Thdt.(-n)} >Ars'akion
\dt{Thdt.(n) \textit{Ursatio} Hil. \textit{Ursacio} Cod.\,Ver.}}}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{O>u'alentoc}}{\Dfootnote{\dt{coni. Erl.} O>u'alenta \dt{Thdt. \textit{Valente} Hil.
Cod.\,Ver.}}}
\edtext{\abb{\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{Mhnof'antou}{\Dfootnote{Mhn'ofanton \dt{Thdt.(-B)}
N'efanton \dt{Thdt.(B) \textit{Minophanto} Cod.\,Ver.}}} ka`i
\edtext{Stef'anou}{\Dfootnote{St'efanon \dt{Thdt. \textit{Stephano}
Cod.\,Ver.}}}}}{\Dfootnote{\dt{> Hil.}}}}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1} \dots\
Stef'anou}}\Dfootnote{\dt{> Ath.}}}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea}\edindex[namen]{Theognis!Bischof
von Nicaea}\edindex[namen]{Maris!Bischof von Chalcedon}\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum}\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus}\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien}
>Ioul'iw|\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} t~w|
\edtext{sulleitourg~w|}{\Dfootnote{\latintext \textit{consacerdoti} Cod.\,Ver. Hil.}}
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t~w|}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.}}
\edtext{t~hc
\edtext{<Rwma'iwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{Romanae} Cod.\,Ver. Hil.}}
\edtext{\abb{>ekklhs'iac}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(E) in textu, sed in mg.
(E\corr)}}
\edtext{>episk'opw|}{\Dfootnote{>episk'opou \latintext Thdt.(T)}} kat`a t~wn
proeirhm'enwn
\edtext{sulleitourg~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{conministros} Cod.\,Ver. \textit{coepiscopos} Hil.}} <hm~wn}{\lemma{\abb{t~hc \dots\ <hm~wn}}
\Dfootnote{\latintext > Thdt.(L)}} --
\edtext{l'egomen}{\Dfootnote{l'egw \latintext Thdt.(nG) \textit{dicimus} Hil.
\textit{hoc est} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{d`h}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(rzT) Ath. \greektext d`e
\latintext Thdt.(BA) \textit{autem} Hil. > Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>Ajanas'iou}}{\Dfootnote{+ to~u (to~u \latintext > Thdt.(rz)) \greektext
>episk'opou
>Alexandre'iac \latintext Thdt. Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ka`i
\edtext{\abb{Mark'ellou}}{\Dfootnote{+ ka`i >Asklhp~a \latintext Ath. \greektext + to~u
(to~u \latintext > Thdt.(Bn)) \greektext >episk'opou
>Agkurogalat'iac (>Agk'urac Galat'iac \latintext Thdt.(A)) \greektext ka`i >Asklhp~a to~u
G'azhc \latintext Thdt.
+ \textit{episcopum Ancyrae Galatiae nec non etiam Asclepam episcopum Gazae}
Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} --
\edtext{\edtext{\abb{>'egrayan}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext Thdt.}}
ka`i}{\Dfootnote{\latintext ]\textit{ut scripserunt} Hil.}} o<i >ap`o t~wn
>'allwn
\edtext{mer~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{locis} Hil. \textit{partibus}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>ep'iskopoi}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}},
\edtext{\edtext{marturo~untec m`en}{\Dfootnote{\latintext \textit{adhibentes
quidem testimonium} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>ep`i}}{\Dfootnote{\latintext > Ath. Cod.\,Ver.}} t~h| kajar'othti
\edtext{to~u sulleitourgo~u}{\Dfootnote{\latintext \textit{conministri} Cod.\,Ver.
\textit{episcopi} Hil.}} <hm~wn >Ajanas'iou}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{ut
episcopi nostri} Hil.}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, t`a
d`e
\edtext{par`a t~wn per`i E>us'ebion}{\Dfootnote{\latintext \textit{ab Eusebio}
Hil. \textit{Eusebii et eius sociorum} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Eusebianer} gen'omena
\edtext{\abb{o>ud`en}}{\Dfootnote{\latintext Thdt. \greektext mhd`en \latintext
Ath.}} <'eteron >`h
\edtext{yeud~h}{\Dfootnote{ye'udh \latintext Thdt.}} ka`i
\edtext{sukofant'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{falsitatis emendatiis}
Hil. \textit{mendacium et calumniis} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{e>~inai}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver. \textit{fuisse} Hil.}}
\edtext{mest'a}{\Dfootnote{\latintext \textit{plen\oline{a}} Hil.}}.
\edtext{\abb{ka`i e>i ka`i t`a m'alista >ek to~u}}{\Dfootnote{e>i ka`i t`a (t'a \latintext Thdt.(H\slin)) \greektext m'alista >ek to~u \latintext Thdt. \textit{et licet ex eo quod} Cod.\,Ver. \textit{nam si ex eo quo} Hil.}}
\edtext{\edtext{klhj'entac}{\Dfootnote{klhj'enta \latintext Thdt.(T)}}
\edtext{\abb{a>uto`uc}}{\Dfootnote{+ to'utouc \latintext Thdt.(A)}}
par`a to~u >agaphto~u
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(BArz) \greektext \responsio\ <hm~wn \latintext post \greektext sulleitourgo~u \latintext Thdt.(T)}} ka`i sulleitourgo~u >Ioul'iou
\edtext{m`h >apant~hsai ka`i >ek t~wn graf'entwn par`a to~u
\edtext{\abb{a>uto~u}}{\Dfootnote{+ >episk'opou \latintext Thdt.}}
>Ioul'iou}{\lemma{\abb{m`h \dots\ >Ioul'iou}} \Dfootnote{\latintext > Ath.(B)}}
faner`a to'utwn <h sukofant'ia
\edtext{p'efhnen}{\Dfootnote{g'egonen \latintext Thdt.(B) \greektext p'efhnen
\latintext Thdt.(B\mg)}}}{\lemma{\abb{klhj'entac \dots\ p'efhnen}}
\Dfootnote{\latintext ] \textit{vocati sunt a Iulio episcopo, carissimo fratre nostro, claruit noluerunt noluisse eos venire ex ipsis littereris, quibus
eorum mendacia detecta sunt} Hil. \textit{vocati sunt a dilecto
nostro et consacerdote Iulio, noluerunt occurrere et ex his, quae scripta sunt
ab eodem Iulio, manifestat sit ipsorum calumnia} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}
-- >~hljon g`ar
\edtext{\abb{>`an}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(n)}} e>'iper
\edtext{>ej'arroun}{\Dfootnote{\latintext \textit{habuissent fiduciam}  Hil.
\textit{confidissent} Cod.\,Ver.}}
o<~ic >'epraxan
\edtext{\abb{\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{+ o~<ic \latintext Thdt.(H)}}
pepoi'hkasi}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(B) Hil.}}
\edtext{kat`a t~wn
\edtext{sulleitourg~wn <hm~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{coepiscopos
nostros} Hil. \textit{fratres nostros et conministros} Cod.\,Ver.}} -- <'omwc
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(B) Cod.\,Ver.}} >ex <~wn
pepoi'hkasin}{\lemma{\abb{kat`a \dots\ pepoi'hkasin}} \Dfootnote{\latintext >
Thdt.(n)}} >en
\edtext{ta'uth|}{\Dfootnote{a>ut~h \latintext Thdt.(nGF)}} t~h| <ag'ia|
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(s)}} meg'alh| sun'odw|,
fanerwt'eran
\edtext{t`hn <eaut~wn suskeu`hn}{\Dfootnote{\latintext \textit{falsitatis suae
commenta} Hil. \textit{suam factionem} Cod.\,Ver.}} >ap'edeixan.
\pend
\pstart
\kap{5}>apant'hsantec
\edtext{g`ar}{\Dfootnote{\latintext \textit{etenim} Cod.\,Ver. \textit{enim et} Hil.}}
\edtext{e>ic}{\Dfootnote{\latintext \textit{ad} Hil. \textit{aput} Cod.\,Ver.}}
t`hn
\edtext{\abb{Serd~wn}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(BORE) \greektext Sard~wn
\latintext Ath.(K) \greektext Sard'ewn \latintext Thdt.(ArzT) \greektext
S'ardewn \latintext Thdt.(H) \greektext Sardikhs'iwn \latintext Thdt.(B)
\textit{Sardicensium}  Hil. \textit{Sardicam} Cod.\,Ver.}}\edindex[synoden]{Serdica!a. 343}
\edtext{\abb{p'olin}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{>id'ontec}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(NszT) Ath. \greektext
e>id'ontec \latintext Thdt.(B) \greektext e>id'otec \latintext Thdt.(A)
\greektext >id'ontec te \latintext Thdt.(H) \textit{et videntes} Hil. \textit{ac
videntes} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{to`uc >adelfo`uc
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{+ Pa~ulon ka`i \latintext
Thdt.(T*)}}}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} M'arkellon\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{>Asklhp~an}{\Dfootnote{\latintext \textit{Asclepium} Cod.\,Ver.
Hil.}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}
\edtext{\abb{ka`i to`uc >'allouc}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
>efob'hjhsan e>ic kr'isin >elje~in. ka`i
\edtext{o>uq}{\Dfootnote{\latintext \textit{non} Hil. \textit{non solum}
Cod.\,Ver.}} <'apax
\edtext{o>ud`e de'uteron}{\Dfootnote{\latintext \textit{neque iterum} Hil.
\textit{et bis} Cod.\,Ver.}} >all`a
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T) Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{poll'akic}{\Dfootnote{\latintext \textit{sepius} Cod.\,Ver.
\textit{frequenter} Hil.}} klhj'entec
\edtext{o>uk >ep'hkousan}{\Dfootnote{o>uq <up'hkousan \latintext Thdt.(BArLT)
\textit{contempserunt} Hil. \textit{non responderunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{ta~ic kl'hsesi}{\Dfootnote{\latintext \textit{invitationem} Hil.
\textit{vocationibus} Cod.\,Ver.}}, ka'itoi p'antwn
\edtext{\edtext{<hm~wn}{\Dfootnote{t~wn \latintext Thdt.(Br) \responsio\
\greektext t~wn \latintext post \greektext sunelj'ontwn \latintext Thdt.(T) >
Thdt.(Az) \greektext <hm~wn t~wn \latintext coni. Schwartz}} sunelj'ontwn
>episk'opwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{synodi omnium nostrorum, qui
convenimus episcopi} Hil. \textit{videlicet episcopis conventibus} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.}} m'alista
\edtext{to~u e>ughrot'atou <Os'iou to~u}{\Dfootnote{to~u sulleitourgo~u
>Ajanas'iou to~u \latintext Thdt.(B) \textit{venerabilis senectae Ossium, qui}
+ in mg. \textit{Ossius e\oline{ps} prefuit synhodo Serdicensi} Hil. \textit{bonae
senectutis Osio, qui} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\dt{Thdt(A\corr) > Cod.\,Ver.}}}
\edtext{di`a t`on qr'onon ka`i
\edtext{t`hn}{\Dfootnote{di`a t`hn \latintext Thdt.}}
<omolog'ian ka`i }{\lemma{\abb{di`a t`on \dots\ <omolog'ian}}
\Dfootnote{\latintext > Thdt.(s)}}
\edtext{di`a t`o toso~uton k'amaton <upomemenhk'enai}{\Dfootnote{\latintext
\textit{tanti temporis probatam fidem, qui tantum laborem id aetatis pro
ecclesiae utilitati sustinuit} Hil. \textit{tantum laborem} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{p'ashc a>ido~uc}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext p'ashc
tim~hc te ka`i a>ido~uc \latintext Thdt.(A) \greektext p'ashc tim~hc >a"id'iou
\latintext Thdt.(BzT) \greektext p'ashc tim~hc \latintext Thdt.(r)  \textit{omni
reverentia} Hil. \textit{ex omnem reverentia} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>ax'iou tugq'anontoc}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ tugq'anontoc >ax'iou
\latintext  Thdt. \textit{ut} \dots\ \textit{dignissimus habeatur} Hil.
\textit{dignus videtur} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>anamen'ontwn}{\Dfootnote{\latintext Hil. interpunxit et continuit:
\textit{expectantibus omnibus}; + \textit{et} ante \greektext >anamen'ontwn
\latintext Cod.\,Ver.}} ka`i protrepom'enwn a>uto`uc
\edtext{e>iselje~in
\edtext{\abb{e>ic  t`hn kr'isin}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}}{\Dfootnote{]
e>ic kr'isin >elje~in \latintext Thdt.(n)}},
\edtext{<'in''}{\Dfootnote{<'ina \latintext Thdt. \textit{ut} Hil. \textit{qo} (\textit{o} s.l.)
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{<'aper}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(A\mg) \textit{omnia, quae}
Hil. \textit{ea, quae} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{>ap'ontwn}{\Dfootnote{>ap'ontwn kat`a \latintext Thdt.(F)
\greektext kata p'antwn (kat \latintext et \greektext t \latintext s.l.) Thdt.(T) \responsio\ \greektext kat`a \latintext post
\greektext >ap'ontwn t~wn \latintext Thdt.(A\slin)}} t~wn sulleitourg~wn
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt. Cod.\,Ver.}} >ejr'ulhsan ka`i
>'egrayan kat'' a>ut~wn}{\lemma{>ap'ontwn \dots\ kat'' a>ut~wn}
\Dfootnote{\latintext \textit{de consacerdotibus nostris vel dixerunt vel
scripserunt} Hil. \textit{de absentibus conministris rumigerunt et scripserunt}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{ta~uta}{\Dfootnote{p'anta \latintext Thdt.(F) > Hil. \greektext +
o<~utoi \latintext coni. Scheidweiler}}
\edtext{par'ontec}{\Dfootnote{par'ontwn \latintext Thdt.(rzT)}}
\edtext{>el'egxai dunhj~wsin}{\Dfootnote{\latintext \textit{possent convincere}
Hil. \textit{convincant} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{\edtext{\abb{>all''}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} o>uk ~>hljon
klhj'entec}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >all`a klhj'entec o>uk >~hljon
\latintext  Thdt.(z)}},
\edtext{kaj`wc}{\Dfootnote{kaj'aper \latintext Ath.}}
\edtext{proe'ipomen}{\Dfootnote{proe'ipamen \latintext Thdt.(F) \textit{diximus}
Cod.\,Ver. \textit{praediximus} Hil.}},
\edtext{\abb{deikn'untec}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\latintext + \textit{sed} ante \greektext deikn'untec
\latintext  Cod.\,Ver.}}
\edtext{ka`i >ek to'utwn}{\Dfootnote{k>an to'utw \latintext Thdt.(T)
\textit{etiam ex his} Hil. \textit{ex hoc} Cod.\,Ver.}} t`hn sukofant'ian
\edtext{a>ut~wn}{\Dfootnote{<eaut~wn \latintext Ath.}} ka`i
\edtext {m'onon o>uq`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{non solum} Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{t`hn >epiboul`hn
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(s), \greektext ka`i t`hn \latintext Thdt.(BAszT)}}
suskeu`hn}{\Dfootnote{] \latintext \textit{commentatitiam fraudem aut exquisitam versutiam} Hil.
\textit{insidias et factiones} Cod.\,Ver. \greektext \responsio\ t`hn suskeu`hn ka`i >epiboul`hn \latintext
Thdt.(n)}}
\edtext{\abb{<`hn}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} pepoi'hkasi
\edtext{bo~wntec}{\Dfootnote{\latintext \textit{prudentes} Hil.
\textit{clamantes} Cod.\,Ver.}} di`a t~hc parait'hsewc. o<i g`ar jarro~untec
\edtext{o~<ic l'egousi}{\Dfootnote{\latintext \textit{suis dictis} Cod.\,Ver.
\textit{probare ea, quae absentes dicunt} Hil.}},
\edtext{to'utoic ka`i e>ic pr'oswpon sust~hnai d'unantai}{\lemma{to'utoic \dots\
d'unantai} \Dfootnote{\latintext \textit{hii et ad in praesentia esse potuerunt}
Cod.Ver \textit{hoc praesentes parati sunt convincere} Hil.}}.
\edtext{>epeid`h}{\Dfootnote{>epe'i \latintext Thdt.(B)}}
\edtext{d`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{sed} Hil. \textit{igitur} Cod.\,Ver.}}
\edtext{o>uk >ap'hnthsan}{\Dfootnote{\latintext \textit{non occurrerunt}
Cod.\,Ver. \textit{venire non ausi sunt} Hil.}}, nom'izomen
\edtext{loip`on}{\Dfootnote{\latintext \textit{de cetero} Hil. \textit{iam}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{mhd'ena}{\Dfootnote{\latintext \textit{nominem} + im mg. \textit{multas
persecutiones pertulisse e\oline{p}os catholicos vel \oline{sc}m athanasi\oline{u} ab Arrianus refert}
Hil. \textit{nullum} Cod.\,Ver.}} >agnoe~in, k>`an
\edtext{>eke~inoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{illi} Hil. \textit{illi} Cod.\,Ver.* \textit{ibi} Cod.\,Ver.\corr  \greektext >eke~i \latintext Thdt.(BGF) \greektext e>ik~h \latintext
Thdt.(SL)}}
\edtext{\abb{p'alin}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(z)}}
\edtext{kakourge~in
\edtext{>ejel'hswsin}{\Dfootnote{>ej'elousin \latintext Thdt.(A)  Ath.(E*)
\greektext >ej'elwsin \latintext Ath.(E\corr)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{malitiam
suam exercere voluerint} Hil. \textit{voluerint astute agere} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{<'oti}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} mhd`en
\edtext{>'eqontec}{\Dfootnote{\latintext \textit{sufficientes} Hil.
\textit{habentes} Cod.\,Ver.}} kat`a t~wn
\edtext{sulleitourg~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{conministros} Cod.\,Ver. \textit{consacerdotes} Hil.}}
\edtext{<hm~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{nostros} Cod.\,Ver. \textit{nostro}
Hil.}}
\edtext{>el'egxai}{\Dfootnote{\latintext \textit{probare} Hil. \textit{arguere}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{to'utouc}{\Dfootnote{\latintext \textit{quos} Hil. \textit{hos}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{diab'allousin}{\Dfootnote{\latintext \textit{incusant} Hil.
\textit{accusant} Cod.\,Ver.}} >ap'ontac, par'ontac d`e
\edtext{\abb{fe'ugousin}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \textit{fugiunt} Hil.
\greektext diafe'ugousin \latintext Thdt. \textit{subterfugiunt} Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\kap{6}\edtext{>'efugon}{\Dfootnote{\latintext \textit{fugierunt} Hil. Cod.\,Ver.}} g'ar,
\edtext{>agaphto`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{dilectissimi} Hil. Cod.\,Ver.}}
>adelfo'i, o>u m'onon
\edtext{di`a
\edtext{\abb{t`hn}}{\Dfootnote{+ kat`a \latintext Thdt.(BAzT)}} to'utwn
sukofant'ian}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{propter hos, quos falso
adpetiverunt} Hil. \textit{propter calumniam, quam illis ingerebant}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{>all'' <'oti ka`i}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ >all' ka`i <'oti \latintext
Thdt.(n) \textit{verum etiam} Hil. \textit{sed etiam propter} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{to`uc}{\Dfootnote{to~ic \latintext Thdt.(BA)}}
\edtext{>ep`i}{\Dfootnote{>en \latintext Thdt.(F)}} diaf'oroic
\edtext{\abb{>egkl'hmasin}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.}} >egkalo~untac
\edtext{a>uto~ic}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{a>uto~ic
\latintext Ath.(B\corr) ex \greektext a>uto`uc \latintext Ath.(B*)}} >eje'wroun >apant'hsantac}{\lemma{to`uc >ep`i \dots\
>apant'hsantac} \Dfootnote{\latintext \textit{hos, qui etiam ex diversis locis
convenerunt, ut eosdem multis criminibus arguerent} Hil. \textit{eos, qui
diversis criminibus ipsos appetebant, quos videbant occurrisse} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{desm`a g`ar >~hn ka`i
s'idhra}{\Dfootnote{\latintext \textit{vincula enim et catenae} Cod.\,Ver. \textit{ferrum enim et vincula}
Hil.}}
\edtext{profer'omena}{\Dfootnote{prosfer'omena \latintext Thdt.(AzT)
\textit{proferebantur} Cod.\,Ver. \textit{proferebant} Hil.}},
\edtext{\edtext{>ap''}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{ka`i >ap'' \latintext Thdt.;
Hil. et Cod.\,Ver. non interpunxerunt ante
\greektext >ap''}}
\edtext{>exor'iac}{\Dfootnote{>exorist'iac \latintext Ath.}} >epanelj'ontec
>'anjrwpoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{de exilio reverentes viri} Hil.
\textit{ab hominibus de exilio reversis} Cod.\,Ver.}}
\edtext{ka`i}{\Dfootnote{\latintext ante \greektext ka`i \latintext interpunxit
et continuit \textit{et rursum} Hil. \textit{et} Cod.\,Ver., qui non hic interpunxit
sed post \greektext >elj'ontec ~>hsan}}
\edtext{par`a t~wn}{\Dfootnote{par'' a>ut~wn \latintext Thdt.(L)}}
\edtext{\abb{>'eti}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(H) Ath. \textit{adhuc} Hil.
Cod.\,Ver. \greektext >eke~i \latintext Thdt.(BA\corr NszT)}} kateqom'enwn
\edtext{e>ic >exorist'ian}{\Dfootnote{>en >exor'iaic \latintext Thdt. \textit{in
exilio} Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{>elj'ontec ~>hsan}{\Dfootnote{>epanelj'ontec \latintext
Thdt.(B)}}
\edtext{\abb{\edtext{sulleitourgo`i}{\Dfootnote{leitourgo`i \latintext Thdt.(F) \greektext sulleitourgo~ic (o~ic \latintext ex \greektext oi \latintext Thdt.(A\corr)) Thdt.(A)}},
\edtext{\abb{suggene~ic}}{\Dfootnote{+ te \latintext s.l. Thdt.(A\corr)}}}}{\Dfootnote{\dt{Thdt., Ath. post} suggene~ic \dt{interpunxit}}} ka`i
\edtext{\abb{f'iloi}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext Ath. ras. post \greektext f'iloi \latintext Thdt.(A)}} t~wn di''
\edtext{a>uto`uc}{\Dfootnote{a>ut~wn \latintext Ath.}}
\edtext{>apojan'ontwn}{\Dfootnote{paj'ontwn \latintext Thdt.(F)}}
pareg'enonto}{\lemma{>elj'ontec ~>hsan \dots\ pareg'enonto}
\Dfootnote{\latintext ante \greektext >elj'ontec ~>hsan \latintext interpunxit
et continuit \textit{venerunt enim ministri, parentes et amici mortuorum propter
ipsos} Cod.\,Ver. \textit{missi adfines et proximi, amici et fratres querellas vel
eorum, qui asupersunt detullerunt vel eorum, qui in ipsis exiliis decesserunt,
indignam iniuriam prosecuti sunt} Hil.}};
\edtext{ka`i t`o m'egiston}{\Dfootnote{\latintext \textit{et, quod est maximum}
Hil. \textit{et, quod maius est} Cod.\,Ver.}}, >ep'iskopoi par~hsan, \edtext{~<wn
<o m`en}{\Dfootnote{\latintext \textit{et quidam} Cod.\,Ver. \textit{quorum alter}
Hil.}} t`a s'idhra ka`i t`ac
\edtext{kat'hnac}{\Dfootnote{<al'useic \latintext Ath. carhenas Hil.}}
\edtext{pro'eferen}{\Dfootnote{peri'eferen \latintext Ath.(B)
\textit{praeferebat} Hil. \textit{offerebant} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{<`ac}{\Dfootnote{<`a \latintext Thdt.(BAr)}} di''
\edtext{a>uto`uc}{\Dfootnote{a>ut~wn \latintext Thdt.(T)}}
\edtext{>ef'oresen}{\Dfootnote{>ef'orhsen \latintext
Thdt.(A)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{quas per eos cervitibus suis
portaverat} Hil. \textit{quas propter ipsos portaverant} Cod.\,Ver.}},
\edtext{o<i d`e t`on
\edtext{>ek}{\Dfootnote{>ep`i \latintext Thdt.(A)}} t~hc diabol~hc a>ut~wn
j'anaton
\edtext{\abb{>emart'uranto}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(E\corr) ex \greektext >emart'urato \latintext Ath.(E*)}}}{\lemma{o<i d`e  \dots\ >emart'uranto}
\Dfootnote{\latintext \textit{alteri ex eorum insimulatione mortem sibi intemtam
testificabantur} Hil. \textit{alii ex ipsorum insimulationibus mortem contestati
sunt} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{e>ic
\edtext{toso~uton}{\Dfootnote{toso~uto \latintext Thdt.(B)}} g`ar >'efjasan
>apono'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{in tantum enim desperationis
eruperunt} Hil. \textit{in tantam enim pervenerant inmanitatem} Cod.\,Ver.}} <wc
ka`i
\edtext{>episk'opouc}{\Dfootnote{>ep'iskopon \latintext Thdt. \textit{episcopos}
Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{>epiqeire~in >anele~in}{\Dfootnote{>epeqe'irhsan \latintext Thdt.(T)
\textit{auderent episcopos velle
interficere} Cod.\,Ver. > Hil.}};
\edtext{ka`i >ane~ilon >`an}{\Dfootnote{\latintext
\textit{et interfecissent} Cod.\,Ver. \textit{interfecissent quidem} Hil.}} e>i m`h
\edtext{\edtext{>ex'efugon}{\Dfootnote{>ex'efuge \latintext Thdt.}}
\edtext{t`ac qe~irac a>ut~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ipsorum cruentas
manus} Hil. \textit{manus eorum} Cod.\,Ver.}}}{\lemma{\abb{>ex'efugon \dots\ a>ut~wn}}\Afootnote{\latintext vgl. 2Cor 11,33}}\edindex[bibel]{Korinther II!11,33|textit}.
\edtext{>ap'ejanen}{\Dfootnote{\dt{\textit{decessit} Hil.} >an'esth \dt{Thdt.
\textit{surrexit} Cod.\,Ver.}}}
\edtext{go~un <o}{\Dfootnote{o~>un <o \latintext Ath.(KORE) \greektext
\responsio\ <o o~>un \latintext  Ath.(B) \textit{enim} Hil. \textit{itaque} Cod.
Ver.}}
\edtext{sulleitourg`oc}{\Dfootnote{\latintext \textit{conminister} Cod.\,Ver. \textit{coepiscopos} Hil.}} <hm~wn <o
\edtext{makar'ithc}{\Dfootnote{\latintext \textit{beatissimus} Hil.
\textit{beatus} Cod.\,Ver.}}
\edtext{Je'odouloc}{\Dfootnote{\latintext \textit{Theodosus}
Hil.}}\edindex[namen]{Theodul!Bischof von Traianupolis}, fe'ugwn
\edtext{a>ut~wn t`hn diabol'hn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ipsorum
infestationem} Hil. \textit{eorum insimulationes} Cod.\,Ver.}};
\edtext{kek'eleusto}{\Dfootnote{\latintext \textit{iussus est} Hil. \textit{iussus \dots\ fuerat} Cod.\,Ver.}} g`ar
>ek
\edtext{diabol~hc}{\Dfootnote{\latintext \textit{insimulationibus} Cod.\,Ver. \textit{insimulatione} Hil.}}
\edtext{a>ut~wn}{\Dfootnote{a>ut`on \latintext Ath.(BO) \textit{ipsorum} Hil.
\textit{eorum} Cod.\,Ver.}} >apojane~in. >'alloi
\edtext{d`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{autem} Hil. \textit{et} Cod.\,Ver.}}
\edtext{xif~wn plhg`ac}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ plhg`ac xif~wn
\latintext Ath. \textit{gladiorum signa, plagas et cicatrices} Hil.
\textit{gladiorum vulnera} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>epede'iknunto}{\Dfootnote{\latintext \textit{ostendebant} Hil.
\textit{demonstrantes} Cod.\,Ver.}},
\edtext{>'alloi}{\Dfootnote{>'alloi d`e \latintext Thdt.(A) Ath. \textit{alii}
Hil. \textit{nonnulli} Cod.\,Ver.}}
\edtext{lim`on <upomemenhk'enai par'' a>ut~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{se
fame ab ipsis excruciatos} Hil. \textit{famem sustinuisse ab ipsis} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>apwd'uronto}{\Dfootnote{>apwd'uranto \latintext Thdt.(rzT)}}. ka`i
\edtext{\abb{ta~uta}}{\Dfootnote{+ m`en \latintext Ath.(KO)}}
\edtext{o>uq o<i tuq'ontec}{\Dfootnote{\latintext \textit{nobiles} Cod.\,Ver.
\textit{non innobiles} Hil.}} >emart'uroun
\edtext{>'anjrwpoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{homines} Cod.\,Ver.
\textit{viri} Hil.}},
\edtext{>all''}{\Dfootnote{>all`a ka`i \latintext Thdt.(z)}}
\edtext{>ekklhs'iai <'olai >~hsan}{\Dfootnote{\latintext \textit{de ecclesiis
omnibus electi} Hil. \textit{ecclesiae omnes erant} Cod.\,Ver.}},
\edtext{<up`er ~<wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{propter quas} Hil.
\textit{pro quibus} Cod.\,Ver.}}
\edtext{o<i >apant'hsantec
\edtext{ka`i}{\Dfootnote{ka`i o<i \latintext Thdt.(A)}} presbe'uontec
\edtext{>ed'idaskon}{\Dfootnote{>ed'idaxan \latintext Thdt.(B)}}}{\lemma{o<i
>apant'hsantec \dots\ >ed'idaskon} \Dfootnote{\latintext \textit{hi convenerunt,
res gestas edocebant} Hil. \textit{occurrentes et aligantes ducebant}
Cod.\,Ver.}}, strati'wtac
\edtext{xif'hreic}{\Dfootnote{\latintext \textit{armatos} Hil \textit{cum
gladiis} Cod.\,Ver.}}, >'oqlouc met`a <rop'alwn, dikast~wn >apeil'ac, plast~wn
gramm'atwn
\edtext{<upobol'ac}{\Dfootnote{\latintext \textit{submissiones} Cod.\,Ver.
\textit{subpositiones} Hil.}} -- >anegn'wsjh g`ar gr'ammata
\edtext{t~wn per`i Je'ognion plattom'enwn}{\Dfootnote{t~wn per`i Je'ognion
\latintext Thdt.(LT) \greektext t~wn per`i Jeog'onion \latintext Thdt.(BArF)
\textit{factae a Theognito falsae} Hil. \textit{Theogenis}
Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Theognis!Bischof von Nicaea} kat`a
\edtext{t~wn sulleitourg~wn}{\Dfootnote{t~wn \latintext + ras. quinque circa litterarum, \greektext sulleit. \latintext in mg.  Ath.(B)}} <hm~wn, >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} Mark'ellou\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{\abb{ka`i >Asklhp~a}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}, <'ina ka`i
\edtext{basil'eac}{\Dfootnote{basil'ewc \latintext Thdt.(B) \greektext basil'ea
\latintext Thdt.(n) \textit{imperator} Hil. \textit{imperatores} Cod.\,Ver.}}
kat'' a>ut~wn
\edtext{kin'hswsi}{\Dfootnote{\latintext \textit{commoveretur} Hil.
\textit{moverent} Cod.\,Ver.}};
ka`i ta~uta >'hlegxan o<i gen'omenoi t'ote di'akonoi
\edtext{Jeogn'iou}{\Dfootnote{Jeogon'iou \latintext Thdt.(BrF) \greektext
Jeogn'iou (\latintext ras. inter \greektext g \latintext et \greektext n) \latintext Thdt.(A)  \greektext Diogn'iou \latintext Ath.(R)
\textit{ipsius Theogniti} Hil. \textit{Theogenio} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Theognis!Bischof von Nicaea} --
\edtext{pr`oc to'utoic}{\Dfootnote{pr`oc to'utwn \latintext Ath. \textit{ad haec} Hil. \textit{nam
et} Cod.\,Ver.}} parj'enwn gumn'wseic, >emprhsmo`uc >ekklhsi~wn,
\edtext{fulak`ac}{\Dfootnote{\latintext \textit{carceres} Hil. \textit{carcerem}
Cod.\,Ver.}} kat`a t~wn
\edtext{sulleitourg~wn}{\Dfootnote{leitourg~wn \latintext Ath. \textit{ministros
dei} Hil. \textit{conministros} Cod.\,Ver.}};
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} ta~uta p'anta
\edtext{\abb{di'' o>ud`en <'eteron >`h}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}} di`a
t`hn
\edtext{dus'wnumon}{\Dfootnote{\latintext \textit{iniquam atque execrabilem}
Hil. \textit{inmemorabilem} Cod.\,Ver.}} a<'iresin t~wn
\edtext{>Areiomanit~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{Arrianorum} Cod.\,Ver.
\textit{Arriomanitarum} Hil.}}.
\edtext{\edtext{o<i g`ar paraito'umenoi t`hn
\edtext{pr`oc to'utouc}{\Dfootnote{pr`oc to'utoic \latintext Thdt.(zT)}}
\edtext{koinwn'ian}{\Dfootnote{qeiroton'ian ka`i koinwn'ian \latintext Thdt.(zT)
\greektext qeiroton'ian \latintext Thdt.(Ar)}}}{\lemma{o<i g`ar \dots\
koinwn'ian} \Dfootnote{\latintext \textit{qui enim communioni eorum
renuntiabant} Hil. \textit{excusantes enim horum ordinationem et communionem}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{>an'agkhn e>~iqon
\edtext{peiraj~hnai}{\Dfootnote{peirasj~hnai \latintext Ath.(B)  ex \greektext
peiraj~hnai \latintext Ath.(B*) \greektext peir~asjai \latintext Ath.(KORE)}}
to'utwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{necessitatem patiebantur ista tolerare}
Hil. \textit{necessario haec sustinebant} Cod.\,Ver.}}.}{\lemma{\abb{o<i g`ar
\dots\ to'utwn.}} \Dfootnote{\latintext > Thdt.(B)}}
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\skipnumbering
\pend
\pstart
\kap{7}ta~uta to'inun
\edtext{sunor~wntec}{\Dfootnote{proor~wntec \latintext Thdt.(A)}}
\edtext{\edtext{\abb{e>ic}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(A)}} sten`on e>~iqon
t`a t~hc proair'esewc}{\lemma{e>ic sten`on \dots\ proair'esewc}
\Dfootnote{\latintext \textit{in angusto se teneri pervidebant} Hil.
\textit{perducti sunt ad suae volumptatis} (\textit{m} del.) \textit{interitum}
Cod.\,Ver.}}.
\edtext{>h|sq'unonto}{\Dfootnote{a>isqun'omenoi \latintext Thdt. \textit{erubescentes} Hil. \textit{erubescebant} Cod.\,Ver.}}
\edtext{g`ar}{\Dfootnote{m`en g`ar \latintext Ath. \textit{quidem} Hil. \textit{enim} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{<omologe~in}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.}}
\edtext{<`a dedr'akasi}{\Dfootnote{\latintext \textit{sua \dots\ delicta} Cod.\,Ver. \textit{ea, quae conmiserunt} Hil.}}.
\edtext{di`a t`o}{\Dfootnote{di`a d`e t`o \latintext Ath. \textit{eo quod} Hil. \textit{et, quoniam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{m`h d'unasjai
\edtext{>'eti}{\Dfootnote{loip`on \latintext Ath.(BKO) \greektext loip`on >'eti
\latintext Ath.(RE)}}
\edtext{\abb{ta~uta}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(A) \greektext t`a a>ut`a
\latintext Thdt.(B)}} kr'uptesjai}{\Dfootnote{\latintext] \textit{de cetero non
possent ea diutius occultare} Hil. \textit{omnibus patefacta celari non
poterant} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>ap'hnthsan}}{\Dfootnote{\latintext + \textit{tandem} Hil.}}
\edtext{\abb{e>ic}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} t`hn
\edtext{\abb{Serd~wn}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(BORE) \greektext Sard~wn \latintext
Ath.(K) \greektext Sard'ewn \latintext Thdt.(Arz) \greektext S'ardewn \latintext
Thdt.(HF\corr) \greektext Sarda'iwn \latintext Thdt.(T) \greektext Sardikhs'iwn
\latintext Thdt.(B) \textit{Sardicensi} Hil. \textit{Sardicam}
Cod.\,Ver.}}\edindex[synoden]{Serdica!a. 343}
\edtext{p'olin}{\Dfootnote{\latintext \textit{civitate} Hil. > Cod.\,Ver.}},
\edtext{<'ina di`a t~hc >af'ixewc <up'onoian <wc m`h plhmmel'hsantec d'oxwsin
>apof'eresjai}{\lemma{<'ina \dots\ >apof'eresjai} \Dfootnote{\latintext
\textit{ut propter praesentiam suspicionem quasi mali auctus viderentur
excludere} Hil. \textit{quo per suum adventum sinceritatis opinionem adquirant}
Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\kap{8}\edtext{\edtext{>id'ontec}{\Cfootnote{\dt{des. Thdt.(H)}}}
o~>un}{\Dfootnote{>id'ontec d`e  \latintext Ath. \greektext
e>id'ontec o~>un \latintext Thdt.(G) \greektext e>id'otec o~>un \latintext
Thdt.(BnS) \textit{visitaque} Cod.\,Ver. \textit{videntes enim} Hil.}}
\edtext{to`uc par'' a>ut~wn sukofanthj'entac\edlabel{X}}{\Dfootnote{\latintext
\textit{eos, qui a se fuerant falsis obpressi testimoniis} Hil. \textit{his,
quibus calumnias ingerebant} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{ka`i to`uc par'' a>ut~wn}{\linenum{|\xlineref{X}}
\lemma{\abb{sukofanthj'entac ka`i to`uc par'' a>ut~wn}} \Dfootnote{\latintext >
Thdt.(s)}} paj'ontac}{\Dfootnote{\latintext \textit{eos etiam, quos post
vehementissime obpugnarunt} Hil. \textit{et adsemflicti (d} s.l.\textit{)}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{to`uc kathg'orouc, to`uc >el'egqouc}{\Dfootnote{to`uc te kathg'orouc
ka`i to`uc >el'egqouc \latintext Thdt.(T) \textit{ex alia parte accusatores,
conscientiae etiam suorum criminum proditores} Hil. \textit{accusatoribus,
testibus} Cod.\,Ver.}}
\edtext{pr`o >ofjalm~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ante oculos} Cod.\,Ver.
\textit{prae oculis} \dots\ \textit{suis} Hil.}}
\edtext{>'eqontec}{\Dfootnote{blep'ontec \latintext Thdt.(BszT)
\textit{habentes} Hil. \textit{inspectis} (\textit{s} s.l.) Cod.\,Ver.}},
\edtext{>elje~in}{\Dfootnote{e>iselje~in \latintext Thdt. \textit{venire} Hil. Cod.Ver}}
\edtext{o>uk >ed'unanto}{\Dfootnote{o>uk >hd'unanto \latintext Thdt.(BSFT)
\greektext o>uk >ebo'ulonto \latintext Ath. \textit{non potuerunt} Hil.
\textit{non poterant} Cod.\,Ver.}} klhj'entec,
\edtext{ka'itoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{videlicet} Cod.\,Ver.
\textit{maxime} Hil.}} t~wn
\edtext{sulleitourg~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{consacerdotum} Cod.\,Ver. \textit{conministris} Hil.}}
<hm~wn
\edtext{>Ajanas'iou}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{+ paulo~u \latintext ante \greektext
>Ajanas'iou \latintext Thdt.(T*)}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T) Hil. Cod.\,Ver.}} Mark'ellou\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
ka`i
\edtext{>Asklhp~a}{\Dfootnote{\latintext \textit{Asclepa}
Cod.\,Ver. \textit{Asclepi} Hil., qui post \textit{Asclepi} + \textit{conscientia
perturbati}}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}
\edtext{poll~h|
\edtext{\abb{t~h|}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T)}} parrhs'ia|
\edtext{\abb{qrwm'enwn}}{\Dfootnote{+ ka`i \latintext
Thdt.}}}{\lemma{poll~h| t~h| parrhs'ia| qrwm'enwn}\Dfootnote{\latintext \textit{multa usis confitentia} Cod.\,Ver. > Hil.}} \edtext{>apodurom'enwn ka`i >epikeim'enwn ka`i
\edtext{prokaloum'enwn}{\Dfootnote{proskaloum'enwn \latintext Thdt.(zA)
\greektext proskalloum'enwn \latintext Thdt.((\greektext s \latintext s.l.)T)}} a>uto`uc ka`i
>epaggellom'enwn}{\lemma{>apodurom'enwn \dots\ >epaggellom'enwn}
\Dfootnote{\latintext \textit{qui et inplorabant iudicium provocabant
accusatores} Hil. \textit{inplorantibus et urgentibus adque provocantibus et
pollicentibus quoque} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{\abb{m`h m'onon}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(B)}} >el'egqein
t`hn sukofant'ian}{\Dfootnote{] \latintext \textit{ut eos non solum convincerent
de his, quae adversum sese falsa confixerant} Hil. \textit{non solum eorum
arguere calumniam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>all`a ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{verum etiam} Hil. \textit{sed
insuper} Cod.\,Ver.}}
\edtext{deikn'unai}{\Dfootnote{\latintext \textit{demonstrare} Cod.\,Ver.
\textit{eodocerent} Hil.}}
\edtext{<'osa kat`a t~wn >ekklhsi~wn
\edtext{\abb{a>ut~wn}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(A\slin)}}
\edtext{>eplhmm'elhsan}{\Dfootnote{>ekoin'wnhsan \latintext Ath.}}}{\lemma{<'osa \dots\ >eplhmm'elhsan}\Dfootnote{\latintext \textit{quae
adversus ecclesias impia ac nefaria conmiserunt} Hil. \textit{quae reliquerint
in ecclesiis ipsorum} Cod.\,Ver.}}. o<i d`e toso'utw| f'obw|
\edtext{\edtext{\abb{to~u}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(F)}}
suneid'otoc}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{katesq'ejhsan}{\Dfootnote{kathsq'ejhsan \latintext Thdt.(A)
\textit{conprehensi sunt} Hil. \textit{percussi sunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{<wc}}{\Dfootnote{\latintext + \textit{etiam }Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{fuge~in}{\Dfootnote{fe'ugein \latintext Ath.(KORE)}}
a>uto'uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{fugam facerent} Hil. \textit{verterentur
in fugam} Cod.\,Ver.}} ka`i
\edtext{di`a t~hc fug~hc}{\Dfootnote{\latintext \textit{per eandem fugam} Hil.
\textit{per eam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{t`hn sukofant'ian}{\Dfootnote{\latintext \textit{falsitatem} Hil.
\textit{calumniam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{a>ut~wn}{\Dfootnote{<eaut~wn \latintext Ath.(B\corr KOR) > Thdt.(L)
\textit{suam} Hil. Cod.Ver}}
\edtext{>el'egxai ka`i <'aper >eplhmm'elhsan di`a t~wn drasm~wn <omolog~hsai}{\lemma{>el'egxai \dots\ <omolog~hsai} \Dfootnote{\latintext
\textit{detegerent ac nudarent} Hil. \textit{demonstrarent et delicta
faterentur} Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\kap{9}\edtext{e>i ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{tamen si} + in mg.
\textit{de falsis criminibus s\oline{c}i Athanasi} Hil. \textit{et licet ex
hoc, quod noluerint, et} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t`a m'alista}}{\Dfootnote{+  to'inun \latintext Ath. > Hil. Cod.\,Ver.}} o>u m'onon >ek t~wn prot'erwn,
>all`a ka`i
\edtext{>ek to'utwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ex istis} Hil. \textit{ex
praesentibus} Cod.\,Ver.}}
\edtext{<h kakotrop'ia ka`i <h sukofant'ia a>ut~wn de'iknutai}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ <h sukofant'ia ka`i <h kakotrop'ia
a>ut~wn de'iknutai \latintext Thdt.(r) \greektext \responsio\ a>ut~wn <h kakotrop'ia
de'iknutai ka`i sukofant'ia \latintext Ath. \textit{malitia eorum et falsitas
ostenditur} Hil. \textit{ipsorum versutia conprobata est} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{<'omwc}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{<'ina mhd`e}{\Dfootnote{<'ina m`h \latintext Thdt.(T) \textit{ut nec}
Hil. \textit{ne} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ek t~hc fug~hc}{\Dfootnote{\latintext \textit{existimata fuga} Hil.
\textit{ex fuga} Cod.\,Ver.}}
\edtext{pr'ofas'in tina}{\Dfootnote{\latintext \textit{occasionem aliquam} Hil.
\textit{quandam occasionem} Cod.\,Ver.}} <et'erac
\edtext{kakourg'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{malae artis} Hil.
\textit{malitiae} Cod.\,Ver.}} por'isasjai
\edtext{dunhj~wsin}{\Dfootnote{do~ien \latintext Thdt.(r) \textit{possint} Hil.
\textit{valeant} Cod.\,Ver.}},
\edtext{>eskey'ameja}{\Dfootnote{\latintext \textit{probavimus} Hil.
\textit{cogitavimus} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{kat`a t`on}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ t`on kat`a
\latintext Thdt.(B)}} t~hc >alhje'iac l'ogon}{\Dfootnote{\latintext
\textit{secundum veritatem et rationem} Hil. \textit{secundum veritatis
rationem} Cod.\,Ver.}} t`a
\edtext{par'' >eke'inwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ab illis} Hil. \textit{ab
his} Cod.\,Ver.}} dramatourghj'enta
\edtext{>exet'asai}{\Dfootnote{\latintext \textit{inquiri oportuisse} Hil.
\textit{ventilare} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{ka`i to~uto
\edtext{proj'emenoi}{\Dfootnote{prosj'emenoi \latintext
Ath.(E)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{et} Hil. \textit{quo facto}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{e<ur'hkamen}{\Dfootnote{e<'uromen \latintext Ath. \textit{invenimus}
Hil. \textit{reperimus} Cod.\,Ver.}} a>uto`uc
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt. \textit{etiam} Hil.
\textit{et} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ek t~wn
\edtext{praqj'entwn}{\Dfootnote{leqj'entwn \latintext Thdt.(F) \greektext gr.
leqj'entwn \latintext Thdt.(A\mg)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{de his} Hil.
\textit{ex actitatis} Cod.\,Ver.}}
\edtext{sukof'antac}{\Dfootnote{\latintext \textit{fuisse mendaces} Hil.
\textit{calumniatores} Cod.\,Ver.}} ka`i mhd`en <'eteron >`h
\edtext{>epiboul`hn}{\Dfootnote{\latintext \textit{inpugnationem} Hil.
\textit{insidias} Cod.\,Ver.}}
\edtext{kat`a
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(F)}} sulleitourg~wn
<hm~wn}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{adversus consacerdotes nostros} Hil.
\textit{conministris nostris} Cod.\,Ver.}}
\edtext{pepoihk'otac}{\Dfootnote{\latintext \textit{exercuisse} Hil.
\textit{preparasse} Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\kap{10}<`on g`ar
\edtext{>'elegon}{\Dfootnote{>'elege \latintext Thdt.(A)}} par`a >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
pefone~usjai
\edtext{>Ars'enion}{\Dfootnote{\latintext \textit{nomine Asseni\oline{u}} Hil.
\textit{Arsenium} Cod.Ver}}\edindex[namen]{Arsenius!Bischof von Hypsele},
\edtext{o~<utoc z~h|
ka`i >en to~ic z~wsin >exet'azetai}{\lemma{o~<utoc z~h| \dots\
>exet'azetai}\Dfootnote{\latintext \textit{habetur in numero vivorum} Hil.
\textit{vivit et moratur inter vivos} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{>ap`o d`e to'utou}{\Dfootnote{\latintext \textit{unde ex hoc} Hil.
\textit{ex quo} Cod.\,Ver.}} ka`i
\edtext{\edtext{t`a per`i t~wn >'allwn}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
per`i t~wn >'allwn t`a \latintext Thdt.(B)}} jrulhj'enta par''
a>ut~wn}{\lemma{t`a per`i \dots\ par'' a>ut~wn} \Dfootnote{\latintext
\textit{cetera, quae ab ipsis iactabantur} Hil. \textit{illa, quae de aliis
verbosabantur} Cod.\,Ver.}}
\edtext{fa'inetai}{\Dfootnote{\latintext \textit{patuit} Hil. \textit{apparet}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{pl'asmata}{\Dfootnote{\latintext \textit{plena mendacii et falsitatis}
Hil. \textit{facta fuisse} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{>epeid`h d`e ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{qui autem} Hil.
\textit{quoniam vero} Cod.\,Ver.}} per`i pothr'iou
\edtext{>ejr'uloun}{\Dfootnote{\latintext \textit{quedam loquebantur} Hil.
\textit{mentionem fecerunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{<wc}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{klasj'entoc}{\Dfootnote{jlasj'entoc \latintext Ath.(BKO)}} par`a
\edtext{Makar'iou}{\Dfootnote{\latintext \textit{Machario} Hil.}}\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien} to~u presbut'erou >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien},
\edtext{>emart'urhsan}{\Dfootnote{\latintext \textit{testificati sunt Hil.
adhybuerunt testimonium} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver. \greektext + a>uto~ic
\latintext Thdt.}}
\edtext{o<i paragen'omenoi}{\Dfootnote{o<i paragen'amenoi \latintext Thdt.(BG)
\textit{qui praesentes fuerunt} Hil. \textit{hi, qui} \dots\
\textit{venerunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ap`o t~hc >Alexandre'iac ka`i Mare'wtou
[\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\dt{del. Gelzer}}}]
\edtext{\abb{t~wn t'opwn}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(rz) Ath. \greektext t~wn
loip~wn t'opwn \latintext Thdt.(A) \greektext t~wn
loip~wn \latintext Thdt.(B) \greektext t~wn >'allwn t'opwn \latintext
Thdt.(T)}}}{\lemma{>ap`o t~hc \dots\ t~wn t'opwn} \Dfootnote{\latintext
\textit{ex Alexandria de eodem loco} Hil. \textit{de Alexandriae et Mareotae
locis ipsis} Cod.\,Ver.}},
\edtext{<'oti mhd`en to'utwn
\edtext{p'epraktai}{\Dfootnote{p'eprakto \latintext
Ath.(K)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{eo quod nihil tale esset factum} Hil.
\textit{nihil tale esse commissum} Cod.\,Ver.}}; ka`i o<i >ep'iskopoi
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{gr'afontec}{\Dfootnote{gr'ayantec \latintext Thdt. \greektext graf'entec
\latintext Ath.(K) \textit{scribentes} Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{o<i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(B)}} >ap`o t~hc A>ig'uptou
pr`oc >Io'ulion\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} t`on
\edtext{sulleitourg`on}{\Dfootnote{\latintext \textit{consacerdotem} Hil. Cod.\,Ver.}} <hm~wn
\edtext{<ikan~wc}{\Dfootnote{\latintext \textit{abunde} Hil.
\textit{sufficienter} Cod.\,Ver.}} diebebaio~unto mhd`e <up'onoian
\edtext{\abb{<'olwc}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{toia'uthn}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T) \textit{huiusmodi}
Hil. \textit{talem} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>eke~i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt. Cod.\,Ver. \textit{idem}
Hil.}} gegen~hsjai.
\edtext{>'allwc te}{\Dfootnote{\latintext \textit{tant\oline{u}} \dots\ \textit{etiam}
Hil. \textit{deinde} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{<`a}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ <`a \latintext post
\greektext a>uto~u \latintext Thdt. \textit{quae habent autem} post \greektext a>uto~u \latintext Hil.}}
\edtext{l'egousin}{\Dfootnote{e>inai \latintext Thdt.(s)}} <upomn'hmata >'eqein
kat''
\edtext{\abb{a>uto~u}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver. \textit{ipsum} Hil.}},
\edtext{\edtext{kat`a monom'ereian}{\Dfootnote{\latintext \textit{absente parte altera} Hil. \textit{ex una parte} Cod.\,Ver.}}}{\lemma{\abb{}}
\Afootnote{\latintext vgl. Ath., apol.\,sec. 27~f.37.41}}
\edtext{sun'esthke}{\Dfootnote{sun'esth \latintext Ath.(RE) Thdt.(B) \greektext
sun'ebh \latintext Thdt.(rzT et (\greektext b \latintext ex A\corr) A)
\textit{constat} Hil. \textit{constitit} Cod.\,Ver.}} gegen~hsjai.
\edtext{\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(A\slin)}} <'omwc
ka`i}{\lemma{ka`i <'omwc ka`i}\Dfootnote{\latintext \textit{simul tamen} Hil. \textit{et} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>en to~ic <upomn'hmasi to'utoic}{\Dfootnote{\latintext \textit{ipsi
satis actis} Hil. \textit{in ipsis gestis} Cod.\,Ver.}} >ejniko`i ka`i
\edtext{\abb{kathqo'umenoi >hrwt~wnto; >ex ~<wn e~<ic}}{\Dfootnote{\latintext >
Hil.}} kathqo'umenoc >erwt'wmenoc >'efasken
\edtext{>'endon e~>inai}{\Dfootnote{\latintext \textit{intus se fuisse} Hil.
\textit{se intus fuisse} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{<'ote}}{\Dfootnote{+ <o \latintext Ath.(BKO)}}
\edtext{Mak'arioc >ep'esth t~w| t'opw|}{\Dfootnote{\latintext \textit{superventum fecit
Macharius} Hil. \textit{Macarius ad locum supervenit} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien}, ka`i <'eteroc
>erwt'wmenoc >'elege
\edtext{t`on jrulo'umenon par'' a>ut~wn}{\Dfootnote{\latintext
\textit{famosissimum illum} Hil. \responsio\ \textit{quem dicunt} post \greektext katake~isjai >en kell'iw| \latintext Cod.\,Ver.}}
\edtext{>Isq'uran}{\Dfootnote{\latintext \textit{Scyrum} Hil. \textit{Ischiram}
Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis}
\edtext{\abb{noso~unta}}{\Dfootnote{+ t'ote \latintext Ath. \textit{infirmantem}
Hil. \textit{aegrotum} Cod.\,Ver.}}
\edtext{katake~isjai}{\Dfootnote{ke~isjai \latintext Thdt.(T)}}
\edtext{>en kell'iw|}{\Dfootnote{\latintext \textit{in ecclesia} Hil. \textit{in
cella} Cod.\,Ver.}},
<wc
\edtext{>ap`o to'utou}{\Dfootnote{\latintext \textit{ex hoc} Hil. Cod.\,Ver.}}
fa'inesjai
\edtext{%
\edtext{mhd'' <'olwc}{\Dfootnote{mhd'olwc \latintext Ath.}} gegen~hsja'i ti
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{+ <'olwn \latintext Thdt.}}
musthr'iwn}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{ex toto mysterium non fuisse
celebratum} Hil. \textit{nihil de mysteriis fuisse celebratum} Cod.\,Ver.}},
\edtext{di`a t`o}{\Dfootnote{\latintext \textit{eo quod} Hil. \textit{et ex eo quod} Cod.\,Ver.}} to`uc kathqoum'enouc
\edtext{>'endon e~>inai}{\Dfootnote{e>id'enai \latintext Thdt.(B) \textit{intus consistebant} Cod.\,Ver. \textit{intus fuerint} Hil.}}
\edtext{\abb{ka`i t`on >Isq'uran m`h pare~inai}}{\Dfootnote{\latintext >
Hil.}}\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis},
\edtext{>all`a noso~unta
\edtext{katake~isjai}{\Dfootnote{ke~isjai \latintext Thdt.(LT) + \greektext >en
kell'iw| \latintext Thdt.(sT)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{sed male habens
iacuerint} Hil. \textit{sed aegrotum fuisse} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{\abb{ka`i g`ar}}{\Dfootnote{+ ka`i \latintext Ath. Thdt.(B)}} a>ut`oc
\edtext{<o pamp'onhroc >Isq'urac}{\Dfootnote{\latintext \textit{totius malitiae
Scyrus} Hil. \textit{pessimus Ischyras} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis},
\edtext{yeus'amenoc}{\Dfootnote{\latintext \textit{commentator} Hil. \textit{qui
mentitus est} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ep`i t~w| e>irhk'enai}{\Dfootnote{\latintext \textit{dicebat} Hil.
\textit{dicendo} Cod.\,Ver.}}
\edtext{kekauk'enai}{\Dfootnote{\latintext \textit{exusisse} Hil.
\textit{iussisse} Cod.\,Ver.}} t`on >Ajan'asi'on\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{tina t~wn
\edtext{je'iwn}{\Dfootnote{<ier~wn \latintext Thdt.(L)}}
\edtext{bibl'iwn}{\Dfootnote{b'iblwn \latintext
Thdt.(Nz)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{quaedam de divinis scripturis librum}
Hil. \textit{quosdam divinos codices} Cod.\,Ver.}} ka`i
\edtext{\abb{dielegqje`ic}}{\Dfootnote{\latintext coni. Valois e Hil., sine \greektext ka`i \latintext ante \greektext dielegqje`ic \latintext susp. Opitz \greektext
dielegqje`is yeus'amenoc \latintext susp. Parmentier \greektext diaye'usasjai
\latintext Thdt.(ArzT) \greektext ye'usasjai \latintext Thdt.(B) \greektext
dihl'egqjai \latintext Ath.(BKOE) \greektext dihl'eqjai \latintext Ath.(R) \textit{ad hoc convinctus} Hil. \textit{et in
hoc suum mendatium demonstravit} Cod.\,Ver.}},
\edtext{<wmol'oghse}{\Dfootnote{\latintext \textit{confiteri coepit} Hil.
\textit{nam confessus est} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{kat''
\edtext{>eke~ino}{\Dfootnote{>eke'inou \latintext Thdt.(A)}}
kairo~u}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{illo tempore} Cod.\,Ver.}}
nose~in,
\edtext{<'ote}{\Dfootnote{\latintext \textit{quando} Hil. \textit{quo}
Cod.\,Ver.}}
Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien}
par~hn,
\edtext{\abb{ka`i katake~isjai}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{et
iacuisse} Cod.\,Ver.}}, <wc ka`i >ek to'utou
\edtext{sukof'anthn a>ut`on}{\Dfootnote{\latintext \textit{falsum testem illum
esse} Hil. \textit{calumniator} Cod.\,Ver.}}
\edtext{de'iknusjai}{\Dfootnote{e~>inai \latintext Ath.}}.
\edtext{>am'elei t~hc sukofant'iac ta'uthc misj`on}{\lemma{>am'elei \dots\
misj`on} \Dfootnote{\latintext \textit{denique falsitatis praemium} Hil.
\textit{unde ob hanc calumniam \dots\ mercedem} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{\abb{a>ut~w|}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(BArz) \responsio\
\greektext a>ut`on \latintext ante \greektext ta'uthc \latintext Thdt.(T)}} t~w|
>Isq'ura|}{\Dfootnote{\latintext] \textit{eidem Scyro} Hil. \textit{ipsi
Ischyrae} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} ded'wkasin
\edtext{\edtext{>episkop~hc}{\Dfootnote{>episk'opou \latintext Thdt.}}
>'onoma}{\Dfootnote{\latintext \textit{honorem episcopatus} Hil.
\textit{ nomen} Cod.\,Ver.}}
\edtext{t~w| mhd`e presbut'erw| tugq'anonti}{\Dfootnote{\latintext
\textit{homini, qui neque presbiter quidem fuit} Hil. \textit{qui nec \oline{prb}
est} Cod.\,Ver.}}. >apant'hsantec g`ar d'uo
\edtext{presb'uteroi}{\Dfootnote{presbut'eroic \latintext Thdt.(B) \greektext
presb'uteroi + o<i \latintext Thdt.(LA\corr) + \textit{nunc ad concilium}
Hil.}}, s`un
\edtext{Melit'iw|}{\Dfootnote{Melet'iw| \latintext Thdt.(rzT) \textit{Melio}
Hil. \textit{Melitio} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Melitius!Bischof von Lycopolis}
\edtext{\edtext{pot`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{eo temporis} Hil.
\textit{quondam} Cod.\,Ver.}} gen'omenoi}{\Dfootnote{pot`e gen'amenoi \latintext
Thdt.(A) \greektext paragen'omenoi \latintext Thdt.(F)}} <'usteron
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{<up`o}{\Dfootnote{par`a \latintext Thdt.(A)}} to~u
\edtext{makar'iou}{\Dfootnote{makar'itou \latintext Ath. \textit{beato memoriae
viro} Hil. \textit{beato} Cod.\,Ver.}} >Alex'androu\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Alexandrien} to~u
\edtext{genom'enou}{\Dfootnote{\latintext \textit{tunc} Cod.\,Ver. > Hil.}}
>episk'opou >Alexandre'iac
\edtext{deqj'entec}{\Dfootnote{prosdeqj'entec \latintext Thdt.(A)}},
\edtext{ka`i n~un}{\Dfootnote{o<`i ka`i \latintext Thdt. \textit{nunc} Hil.
\textit{et nunc} Cod.\,Ver.}} s`un >Ajanas'iw|\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{>'ontec}{\Dfootnote{\latintext \textit{agunt} Hil. \textit{constituti}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{>emart'urhsan}{\Dfootnote{\latintext \textit{testati sunt} Hil.
\textit{testimonium prebuerunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{mhd`e p'wpote}{\Dfootnote{\latintext \textit{nusquam omnino} Hil.
\textit{numquam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{to~uton}{\Dfootnote{\latintext \textit{istum} Hil. \textit{hunc}
Cod.\,Ver.}} presb'uteron
\edtext{Melit'iou}{\Dfootnote{Melet'iou \latintext Thdt.(rzT) > Thdt.(A)
\textit{Melliti} Hil. \textit{Melitii} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Melitius!Bischof von Lycopolis} gegen~hsjai,
\edtext{\abb{
\edtext{mhd'' <'olwc}{\Dfootnote{mhd`e <'olwc \latintext Ath. \textit{neque omnino} Hil.
\textit{et omnino non} Cod.\,Ver.}} >esqhk'enai
\edtext{Mel'ition}{\Dfootnote{Mel'etion \latintext Thdt.(rzT) \textit{eundem
Mellitium} Hil. \textit{Melitium} Cod.\,Ver.}}}}{\Dfootnote{\latintext >
Thdt.(B)}}\edindex[namen]{Melitius!Bischof von Lycopolis}
\edtext{e>ic
\edtext{t`on}{\Dfootnote{t`hn \latintext Thdt.(FB\corr)}}
Mare'wthn}{\Dfootnote{\latintext \textit{in eodem loco apud Mareotem} Hil.
\textit{aput Mareotam} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Mareotis} >ekklhs'ian
\edtext{>`h}{\Dfootnote{\latintext \textit{nec} Hil. \textit{vel} Cod.\,Ver.}}
leitourg'on.
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{<'omwc}{\Dfootnote{<'olwc \latintext Thdt.(BrFT) \textit{tamen} Hil.
Cod.\,Ver.}}
\edtext{t`on
\edtext{mhd`e}{\Dfootnote{mht`e \latintext Thdt.(T)}} presb'uteron
tugq'anonta}{\Dfootnote{\latintext \textit{illum} \dots, \textit{qui ante nunc
presbiter fuit} Hil. \textit{eum, qui nec esset \oline{prb}} Cod.\,Ver.}} n~un
\edtext{\edtext{\abb{<wc}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(ALT)}}
>ep'iskopon}{\Dfootnote{] \latintext \textit{velut episcopum} Hil. \textit{pro
episcopo} Cod.\,Ver.}}
\edtext{pro'hgagon}{\Dfootnote{pros'hgagon \latintext Thdt.(B)
\textit{produxerunt} Cod.\,Ver. \greektext >'hgagon \latintext Ath. \textit{secum
adduxerunt} Hil.}}, <'ina
\edtext{t~w| >on'omati
\edtext{\abb{to'utw|}}{\Dfootnote{+ >ag'agwsi \latintext Ath.(B*), exp.
Ath.(B\corr)}}}{\Dfootnote{] \latintext \textit{nomine episcopatus} Hil.
\textit{hoc nomine} Cod.\,Ver.}}
\edtext{d'oxwsin}{\Dfootnote{d'oxwsin \latintext (ras. inter \greektext x \latintext et \greektext w\latintext ) Thdt.(A) \greektext
de'ixwsin \latintext Thdt.(NG) \textit{videantur} Hil. > Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t~hc sukofant'iac}}{\Dfootnote{\latintext coni. Wintjes \greektext >ep`i
t~h| sukofant'ia| \latintext Thdt.(BrFT) \greektext t~h| sukofant'ia| \latintext
Ath. \greektext >ep`i t~hc sukofant'iac \latintext Thdt.(AL)  \textit{falsitatem
suam} Hil. \textit{eorum calumnias} Cod.\,Ver.}}
\edtext{katapl'httein}{\Dfootnote{>epipl'httein \latintext Thdt.(rzT) \greektext
pl'httein \latintext Thdt.(B) \textit{tegere} Hil. \textit{obstupefaciant}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{to`uc >ako'uontac}{\Dfootnote{\latintext \textit{apud audientes} Hil
\textit{audientes} Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\kap{11}>anegn'wsjh d`e
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} t`o s'uggramma
\edtext{to~u sulleitourgo~u
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.}} Mark'ellou}{\Dfootnote{]
\latintext \textit{quem conscripsit frater et coepiscopus noster Marcellus} Hil.
\textit{conministri nostri Marcelli} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} ka`i
\edtext{e<ur'ejh}{\Dfootnote{h<ur'ejh \latintext Ath.}}
\edtext{t~wn per`i E>us'ebion}{\Dfootnote{\latintext \textit{Eusebi et, qui cum
ipfo} (\textit{o} ex \textit{u}) \textit{fuerant} + in mg. \textit{de falsis criminibus que Marcello e\oline{p}o
int\oline{e}tabant heretisi} Hil. \textit{Eusebii} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Eusebianer}
\edtext{<h kakoteqn'ia}{\Dfootnote{\latintext \textit{exquisita malitia} Hil.
\textit{commendatio} Cod.\,Ver.}};
\edtext{<`a g`ar <wc zht~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{quae enim ut
proponens} Hil. \textit{quae enim proposita questione} Cod.\,Ver.}} <o
M'arkelloc\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{e>'irhken}{\Dfootnote{\latintext \textit{posuit} Hil. \textit{dicebat}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{ta~uta <wc
\edtext{<wmologhm'ena}{\Dfootnote{<omologo'umena \latintext
Ath.}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{haec eadem quasi iam conprobans proferret}
Hil. \textit{haec tamquam ab ipso confessa} Cod.\,Ver.}}
\edtext{diabebl'hkasin}{\Dfootnote{\latintext \textit{adsimilarunt} Hil.
\textit{fingebant} Cod.\,Ver.}}. >anegn'wsjh
\edtext{go~un}{\Dfootnote{o~>un \latintext Thdt.(Az) \greektext + ta~uta ka`i
\latintext Thdt. \textit{et haec et} Cod.\,Ver.}} t`a <ex~hc
\edtext{ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{lecta etiam} Hil.}} t`a pr`o a>ut~wn
\edtext{t~wn zhthm'atwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{quaestioni} Hil. \textit{questionum}
Cod.\,Ver.}}, ka`i >orj`h <h p'istic
\edtext{\edtext{\abb{to~u}}{\Dfootnote{+ te
\latintext Thdt.(B)}} >andr`oc}{\Dfootnote{] \latintext \textit{eius} Hil.
\textit{viri} Cod.\,Ver.}}
\edtext{e<ur'ejh}{\Dfootnote{<hur'ejh \latintext Thdt.(BGFT)}}. o>'ute g`ar
>ap`o t~hc <ag'iac
\edtext{Mar'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{virgine Maria} Hil.
\textit{Maria} Cod.\,Ver.}}, <wc a>uto`i
\edtext{diebebai'wsanto}{\Dfootnote{diabebaio~untai \latintext Thdt.(T)
\textit{configebant} Hil. \textit{firmarunt} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{>arq`hn}}{\Dfootnote{\latintext dupl. Thdt.(B)}}
\edtext{>ed'idou}{\Dfootnote{\latintext \textit{dabatur} Hil. \textit{dedit}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{t~w| to~u jeo~u l'ogw|}{\Dfootnote{to~u \latintext > Ath.(B) \greektext t~w| je~w| l'ogw| \latintext Thdt.(A)
\textit{deo verbo} Hil. \textit{verbo dei} Cod.\,Ver.}}, o>'ute \edtext{t'eloc
>'eqein t`hn basile'ian a>uto~u}{\lemma{t'eloc \dots\ a>uto~u}
\Dfootnote{\latintext \textit{finem habere regnum eius} Hil. \textit{finem ei in
regno} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>all`a ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{sed} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t`hn basile'ian}}{\Dfootnote{\latintext >
Hil. \textit{imperium} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>'anarqon ka`i
\edtext{>atele'uthton}{\Dfootnote{>akat'apauston \latintext Thdt.}}
e>~inai}{\Dfootnote{\latintext \textit{sine principio ac sine fine esse} Hil.
\textit{sine initio et fine} \dots\ \textit{esse} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t`hn to'utou}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{salvatoris}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{>'egrayen}{\Dfootnote{>'egrayan \latintext Thdt.(r)}}.
\kap{12}\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{etiam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>Asklhp~ac}{\Dfootnote{\latintext \textit{Asclepius} Hil.
\textit{Asclepas} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}
\edtext{d`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{sed} Hil. > Cod.\,Ver.}}
\edtext{<o sulleitourg`oc}{\Dfootnote{\latintext \textit{quoepiscopus noster}
Hil. \textit{conminister} Cod.\,Ver.}}
\edtext{pro'hnegken}{\Dfootnote{pros'hnegken \latintext Thdt.(BAszT)
\textit{protulit} Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{<upomn'hmata}{\Dfootnote{\latintext \textit{acta} Hil. \textit{gesta}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{gegenhm'ena}{\Dfootnote{gen'omena \latintext Ath. \textit{confecta} Cod.\,Ver. \textit{quae confecta sunt} Hil.}}
\edtext{>en >Antioqe'ia|}{\Dfootnote{>enant'ia \latintext Thdt.(s) \textit{apud
Anthiociam} Hil. \textit{aput Anthiochiam} Cod.\,Ver.}}\edindex[synoden]{Antiochien!a. 327},
\edtext{\edtext{par'ontwn}{\Dfootnote{par'ontwn ka`i \latintext Thdt.(A)
\greektext par`a \latintext Thdt.(BN)}}
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(sFT)}}
kathg'orwn}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{praesentibus adversariis} Hil.
\textit{praesentibus accusatoribus} Cod.\,Ver.}} ka`i E>useb'iou\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Caesarea} to~u >ap`o
Kaisare'iac; ka`i >ek t~wn >apof'asewn t~wn
\edtext{dikas'antwn}{\Dfootnote{dikast~wn \latintext Thdt.(B)
\textit{iudicandum} Cod.\,Ver. \textit{iudicatum} Hil.}}
\edtext{>episk'opwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{episcopum} Hil.}}
\edtext{\edtext{>'edeixen}{\Dfootnote{\latintext ostendisse Hil.}}
<eaut`on}{\Dfootnote{>'edeixan a>ut`on \latintext Thdt.(s)}}
\edtext{>aj~won}{\Dfootnote{\latintext \textit{inreprehensibilem} Hil.
\textit{innocentem} Cod.\,Ver.}} e>~inai.
\pend
\pstart
\kap{13}\edtext{e>ik'otwc
\edtext{o~>un}{\Dfootnote{go~un \latintext Thdt.(T)}},
\edtext{\abb{>agaphto`i >adelfo'i}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ >adelfo`i >agaphto'i
\latintext Thdt.(BAN) \textit{\oline{ff} \oline{d}\oline{d}} Cod.\,Ver. > Hil.}},
\edtext{kalo'umenoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{acciti} Hil. \textit{vocati}
Cod.\,Ver.}} poll'akic
\edtext{o>uq <up'hkousan}{\Dfootnote{o>uq <upako'uousin \latintext Thdt.
\textit{non ausi sunt venire} Hil. \textit{non responderunt} Cod.\,Ver.}},
e>ik'otwc
\edtext{>'efugon}{\Dfootnote{\latintext Hil. non interpunxit post \greektext
>'efugon \latintext sed post \greektext >elaun'omenoi}}.
\edtext{<up`o g`ar to~u suneid'otoc}{\Dfootnote{\latintext \textit{conscientiae
suae inpulsu} Hil. \textit{conscientia enim} Cod.\,Ver.}} >elaun'omenoi
\edtext{\abb{fug~h|}}{\Dfootnote{\latintext + \textit{enim} Hil.}}
\edtext{t`ac
\edtext{sukofant'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{falsitatis} Hil.
\textit{calumnias} Cod.\,Ver.}}
\edtext{<eaut~wn}{\Dfootnote{a>ut~wn \latintext Thdt.(Br)}}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ t`ac <eaut~wn sukofant'iac \dt{Thdt.(A*)}}} >ebeba'iwsan, ka`i
\edtext{pisteuj~hnai kat'' a>ut~wn}{\Dfootnote{\dt{\textit{credi ea} Hil. \textit{credidisse} Cod.\,Ver.}}} pepoi'hkasin,
\edtext{<`a}{\Dfootnote{<'aper \latintext Thdt.}} par'ontec
\edtext{\abb{o<i kathgoro~untec}}{\Dfootnote{\latintext + \textit{eorum} Hil.}}
>'elegon ka`i
\edtext{>epede'iknunto}{\Dfootnote{>epede'iknuon \latintext Ath.(BOR)
\greektext >apede'iknuon \latintext Ath.(K)}}}{\lemma{\abb{e>ik'otwc \dots\
>epede'iknuon}} \Dfootnote{\latintext > Ath.(E)}}.
\edtext{>'eti to'inun}{\Dfootnote{>epe`i to'inun \latintext Ath. \textit{quid
igitur} Hil. \textit{qui itaque} Cod.\,Ver.}} pr`oc to'utoic p~asi ka`i to`uc
\edtext{p'alai}{\Dfootnote{\latintext \textit{olim} Hil. > Cod.\,Ver.}}
\edtext{kajairej'entac}{\Dfootnote{kathgorhj'entac \latintext Thdt.}} ka`i
\edtext{>ekblhj'entac}{\Dfootnote{\latintext \textit{eiectos ecclesia} Hil.
\textit{eiectos ab ecclesia} Cod.\,Ver.}}
\edtext{di`a t`hn >Are'iou a<'iresin}{\Dfootnote{\latintext \textit{propter
heresim Arrii} Hil. \textit{Arrianos} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Arianer} o>u m'onon >ed'exanto, >all`a
ka`i
\edtext{\abb{e>ic}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(B\slin)}} me'izona bajm`on
\edtext{pro'hgagon}{\Dfootnote{\latintext \textit{provexerunt} Hil.
\textit{perduxerunt} Cod.\,Ver.}}, diak'onouc m`en e>ic
\edtext{presbut'erion}{\Dfootnote{presbutere~ion \latintext Ath.(R*E), \greektext
-rion \latintext Ath.(R\corr)}},
\edtext{>ap`o d`e presbut'erwn}{\Dfootnote{\latintext \textit{de presbiteris}
Hil. \textit{ex presbiterato} Cod.\,Ver.}}
\edtext{e>ic >episkop'hn}{\Dfootnote{e>ic >episk'opouc \latintext Ath.
\textit{in episcopatum} Hil. \textit{episcopum} Cod.\,Ver.}}, di''
\edtext{o>ud`en <'eteron}{\Dfootnote{\latintext \textit{nihil aliud} Hil.
\textit{nullam aliam causam} Cod.\,Ver.}} >`h <'ina
\edtext{t`hn >as'ebeian}{\Dfootnote{\latintext \textit{impiam doctrinam} Hil.
\textit{impietatem} Cod.\,Ver.}}
\edtext{diaspe~irai}{\Dfootnote{<upospe~irai \latintext Thdt.(L)}} ka`i
\edtext{plat~unai}{\Dfootnote{\latintext \textit{latitent} Cod.\,Ver.
\textit{dilatare} Hil.}}
\edtext{\abb{dunhj~wsi}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{ka`i}{\Dfootnote{\dt{\textit{vero} Cod.\,Ver.}}}
t`hn e>useb~h
\edtext{diafje'irwsi p'istin}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ p'istin
diafje'irwsi \latintext  Ath.(E)}}.
\pend
\pstart
\kap{14}e>is`i d`e
\edtext{\edtext{\abb{to'utwn}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
met`a\edlabel{meta}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ met`a to'utwn \latintext  Ath.(R*)
\greektext to'utwn met`a \latintext Ath.(R\corr)}}
\edtext{to`uc per`i E>us'ebion}{\xxref{meta}{nun}\lemma{\abb{met`a \dots\ n~un}}\Dfootnote{\dt{> Thdt.(L)}}\lemma{\dBar\ to`uc per`i E>us'ebion}\killnumber\Dfootnote{\latintext \textit{Eusevio
duos} Hil. \textit{Eusebium et eius socios} Cod.\,Ver.}}
\edtext{n~un\edlabel{nun}}{\Dfootnote{\dt{\textit{etiam} Hil. \textit{nunc}
Cod.\,Ver.}}}\edindex[namen]{Eusebianer}
\edtext{>'exarqoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{auctores} Hil.
\textit{primates} Cod.\,Ver.}}
\edtext{Je'odwroc}{\Dfootnote{\latintext \textit{Thedorus} Hil. \greektext + <o
\latintext Ath. Thdt.(NG)}}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} >ap`o
\edtext{<Hrakle'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{Heraclia} Hil. \textit{Eraclea} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{N'arkissoc}}{\Dfootnote{+ <o
\latintext Ath.}}\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias} >ap`o
\edtext{Nerwni'adoc}{\Dfootnote{Neron'idoc \latintext Thdt.(B) \textit{Marona}
Cod.\,Ver. \textit{Nerodiade} Hil.}}
\edtext{t~hc Kilik'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{de Cilicia} Hil.
\textit{Ciliciae} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{St'efanoc}}{\Dfootnote{+ <o \latintext Ath. Thdt.(N)
\textit{Stephan\oline{u}}
Hil.}}\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien}
\edtext{>ap`o >Antioqe'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{ex Antiocia} Hil.
\textit{Antiochiae} Cod.\,Ver.}},
\edtext{%
\edtext{\abb{Ge'wrgioc}}{\Dfootnote{+ <o \latintext Ath.}} >ap`o
Laodike'iac}{\lemma{Ge'wrgioc >ap`o
Laodike'iac}\Dfootnote{\latintext \textit{Gorgius Laudocia} + -- \textit{licet timens
non adfuerit de Oriente} -- Hil. > Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Georg!Bischof von Laodicea},
\edtext{\abb{>Ak'akioc}}{\Dfootnote{+ <o \latintext Ath.}}\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea}
\edtext{>ap`o Kaisare'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{ex Caesarea} Hil.
\textit{Cessareae} Cod.\,Ver.}} t~hc
\edtext{Palaist'inhc}{\Dfootnote{\latintext \textit{Palestina} Hil. +
\textit{Narcissus Marmie} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{Mhn'ofantoc}}{\Dfootnote{+ <o \latintext Ath.(K)}}\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus}
\edtext{>ap`o >Ef'esou}{\Dfootnote{\latintext \textit{et Epheso} Hil.
\textit{Ephesi} Cod.\,Ver.}}
\edtext{t~hc}{\Dfootnote{t~h \latintext Thdt.(T)}} >As'iac,
\edtext{\abb{\edtext{\abb{O>urs'akioc}}{\Dfootnote{+ <o \latintext
Ath.}}
\edtext{>ap`o
\edtext{\abb{Siggido'unou}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(B) \greektext
Mugd'onou (mug \latintext in ras. Thdt.(A\corr) et ras. ante \greektext m \latintext et inter \greektext 'o \latintext et \greektext n) \latintext Thdt.(A) \greektext
Mugd'onou \latintext (ras. inter \greektext 'o \latintext et \greektext n) \latintext Thdt.(F) \greektext Mugd'onou \latintext Thdt.(rL)
\greektext Siggid'onou \latintext Ath.}}}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{a
Singiduno} Hil. \textit{Singiduno} Cod.\,Ver.}} t~hc
\edtext{Mus'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{Moesiae} Cod.\,Ver. \textit{Maesiae}
Hil.}}}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T)}}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum},
O>u'alhc\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}
\edtext{>ap`o Murso~u}{\Dfootnote{>ap`o Mours~wn \latintext Ath.(BREO\corr)
\greektext >ap`o Mars~wn \latintext Ath.(KO*) \textit{ex Myrsa} Hil.
\textit{Morsa} Cod.\,Ver.}} t~hc
Pannon'iac.
\edtext{\abb{ka`i g`ar}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{o~<utoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{praedicti} Hil. \textit{qui}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{to`uc
\edtext{\abb{s`un}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(A\slin)}} a>uto~ic
>elj'ontac}{\Dfootnote{] to~ic s`un a>uto~ic >eljo~usin \latintext Thdt.
\textit{qui} \dots\ \textit{secum venerunt} Hil. \textit{illos, cum quibus}
\dots\ \textit{venerunt} Cod.\,Ver.}} >ap`o t~hc <E'w|ac
\edtext{o>uk
\edtext{>ep'etrepon}{\Dfootnote{>'eprepen \latintext Ath.(E*)}}
o>'ute
\edtext{e>ic t`hn <ag'ian s'unodon
\edtext{e>iselje~in}{\Dfootnote{sunelje~in \latintext
Thdt.(A)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{sanctum concilium intrare} Hil.
\textit{aput Asiam in concilio venire} Cod.\,Ver.}}
o>'ute}{\lemma{o>uk \dots\ o>'ute \dots\ o>'ute} \Dfootnote{\latintext \textit{non \dots\ neque} Hil. \textit{neque \dots\ nec} Cod.\,Ver. }}
\edtext{<'olwc}{\Dfootnote{\latintext \textit{omnino} Hil. \textit{penitus}
Cod.\,Ver.}} e>ic t`hn
\edtext{>ekklhs'ian}{\Dfootnote{\latintext \textit{ecclesia} \dots\
\textit{sanctam} Hil.}} to~u jeo~u
\edtext{parabale~in}{\Dfootnote{paraballe~in \latintext Ath. + \greektext
suneq'wrhsan \latintext Thdt.(ArzT) \greektext + suneqwr'hjhsan \latintext
Thdt.(B)}}.
\edtext{ka`i
>erq'omenoi d`e}{\lemma{ka`i \dots\ d`e} \Dfootnote{\latintext \textit{etenim} Hil. \textit{etiam} Cod.\,Ver.}} e>ic t`hn
\edtext{Serdik`hn}{\Dfootnote{Sardik`hn \latintext Ath.(BKO) Thdt.(B\corr)
\textit{Serdicam} Hil. \textit{Sardicam} Cod.\,Ver.}}\edindex[synoden]{Serdica!a. 343}
\edtext{kat`a t'opouc}{\Dfootnote{\latintext \textit{per singula loca} Hil.
\textit{per singula quaeque loca} Cod.\,Ver.}}
\edtext{sun'odouc}{\Dfootnote{\latintext \textit{synodus} Hil.
\textit{conventus} Cod.\,Ver.}} >epoio~unto
\edtext{pr`oc}{\Dfootnote{kaj'' \latintext Ath.(BKO) \textit{inter} Hil.
Cod.\,Ver.}}
\edtext{<eauto`uc}{\Dfootnote{a>utoùc \latintext Thdt.(r)}} ka`i
\edtext{sunj'hkac met`a >apeil~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{cum
interminationibus posuerunt pactiones sibi} Cod.\,Ver. \textit{pactiones cum
interminationibus} Hil.}}, <'wste
\edtext{\edtext{>elj'ontac}{\Dfootnote{e>iselj'ontac \latintext Ath.(E)}}
a>uto`uc e>ic t`hn
\edtext{Serdik`hn}{\Dfootnote{Sardik'hn \latintext Ath.(BKO) (\greektext a \latintext ex
\greektext e)\latintext Thdt.(B\corr)
\textit{Serdicam} Hil. \textit{Sardicam} Cod.\,Ver.}}}{\Dfootnote{\latintext
\textit{cum Sardicam venissent} Cod.\,Ver. \textit{venientes Serdicam}
Hil.}}\edindex[synoden]{Serdica!a. 343}
\edtext{mhd`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{non} Hil. Cod.\,Ver.}} <'olwc e>ic
t`hn kr'isin
\edtext{>elje~in}{\Dfootnote{e>iselje~in \latintext Thdt.(s)}},
\edtext{\edtext{m'hte}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(BArz) \greektext m'hd'' \latintext
Ath. \textit{neque} Hil. \textit{nec}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ep`i t`o a>ut`o}{\Dfootnote{\latintext \textit{in unum} Hil. >
Cod.\,Ver.}}}{\Dfootnote{>`h \latintext Thdt.(T)}} sunelje~in
\edtext{t~h|
\edtext{\abb{<ag'ia|}}{\Dfootnote{+ ka`i meg'alh| \latintext
Thdt.}}}{\Dfootnote{] \latintext \textit{c\oline{o} sc\oline{o}} Hil. \textit{cum sancta} Cod.\,Ver.}}
\edtext{sun'odw|}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{sun'odw \latintext in mg. Thdt.(A\corr)}},
\edtext{>all`a m'onon >elj'ontac ka`i
\edtext{>afosi'wsei}{\Dfootnote{>ep`i >afosi'wsei \latintext Thdt.(A)}} t`hn
\edtext{\edtext{>epidhm'ian}{\Dfootnote{>apodhm'ian \latintext Ath.(RE)}} <eaut~wn}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ <eaut~wn
>epidhm'ian \latintext  Thdt.}}
>epideixam'enouc taq'ewc fuge~in.}{\lemma{>all`a m'onon \dots\ fuge~in.}
\Dfootnote{\latintext \textit{sed tantum venientes imaginarie adventum suum
demonstrarent ad velociter fugerunt} Cod.\,Ver. \textit{et ad id solum venerunt
coetum praesentiam suam qui stat imfugerunt} Hil.}} ta~uta
\edtext{g`ar}{\Dfootnote{\latintext \textit{enim} Hil. \textit{autem} Cod.\,Ver.}}
gn~wnai dedun'hmeja par`a t~wn
\edtext{sulleitourg~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{conministris} Cod.\,Ver. \textit{consacerdotibus} Hil.}} <hm~wn
\edtext{\abb{((Mak))ar'iou}}{\lemma{\abb{Makar'iou}}\Dfootnote{\dt{Ath. Thdt.} >Are'iou \dt{coni. Opitz e Ath., h.Ar. 15,4 \textit{Ario} + \textit{se}
Hil. \textit{Macario} Cod.\,Ver.}}}\edindex[namen]{Arius!Bischof von Petra}
\edtext{>ap`o Palaist'inhc}{\Dfootnote{\latintext \textit{ex Palesna} Hil.
\textit{Palestinae} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil}}
\edtext{>Aster'iou}{\Dfootnote{\latintext \textit{Stefano} Hil.}}\edindex[namen]{Asterius!Bischof in Arabien} >ap`o >Arab'iac t~wn
\edtext{>elj'ontwn}{\Dfootnote{sunelj'ontwn \latintext Thdt.(rz)}} s`un
\edtext{a>uto~ic}{\Dfootnote{\latintext \textit{ipsis} Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{quidem, sed et} Hil. \textit{et}
Cod.\,Ver.}} >anaqwrhs'antwn
\edtext{>ap`o t~hc >apist'iac a>ut~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ab eorum
perfidia} Hil. \textit{ab eadem incredulitate} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{o~<utoi}{\Dfootnote{\latintext \textit{hii} Hil. \textit{isti}
Cod.\,Ver.}} g`ar
\edtext{\abb{>elj'ontec}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(A)}} e>ic t`hn <ag'ian
s'unodon, t`hn
\edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} b'ian
\edtext{<`hn}{\Dfootnote{\latintext \textit{quam} Hil. > Cod.\,Ver.}} >'epajon
\edtext{\edtext{>apwd'uronto}{\Dfootnote{>apwd'uranto \latintext Ath.(KORE)
Thdt.(BzT) \textit{conquerebantur} Hil. \textit{cum lacrimis exposuerunt}
Cod.\,Ver.}}, o>ud`en d`e
\edtext{par'' a>uto~ic}{\Dfootnote{\latintext \textit{ab ipsis} Hil.
\textit{aput eos} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>orj`on}{\Dfootnote{\latintext \textit{recte} Hil. \textit{rectum} Cod.\,Ver.}}}{\lemma{\abb{>apwd'uronto \dots\ >orj`on}}
\Dfootnote{\latintext > Thdt.(A)}} >'elegon
\edtext{pr'attesjai}{\Dfootnote{\latintext \textit{agi} Hil. \textit{fieri}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{prostij'entec}{\Dfootnote{prosj'entes \latintext Thdt.(r) \textit{addebant} Cod.\,Ver. \textit{adserentes} Hil.}} ka`i to~uto <wc
\edtext{\abb{>'ara}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{e~>ien >eke~i pollo`i}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext
e~>ien \latintext Thdt.(r) \greektext e~>inai \latintext Thdt.(BAzT)
\textit{essent ibi plurimi} Hil. \textit{esse quosdam} Cod.\,Ver.}} t~hc >orj~hc
\edtext{\abb{>antipoio'umenoi}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}} d'oxhc
\edtext{ka`i kwlu'omenoi
\edtext{par''}{\Dfootnote{>ex \latintext Thdt.}} a>ut~wn >elje~in
\edtext{\abb{>enta~uja}}{\Dfootnote{+ ka`i \latintext Thdt.}} di`a t`o
\edtext{>apeile~in}{\Dfootnote{>apelje~in \latintext Thdt.(S)}}
\edtext{\abb{ka`i >epagg'ellesjai}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext ka`i
>ent'ellesjai \latintext Thdt. \greektext ka`i >epanate'inesjai \latintext
coni. Scheidweiler}} kat`a t~wn boulom'enwn >anaqwre~in >ap'' a>ut~wn}{\lemma{ka`i
kwlu'omenoi \dots\ >ap'' a>ut~wn} \Dfootnote{\latintext \textit{qui
prohibebantur ab ipsis venire propositis ad nos interminationibus} Hil.
\textit{et interminationibus adque accusationibus prohibere ad nos} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{to'utou go~un
\edtext{\abb{<'eneka ka`i}}{\Dfootnote{\latintext >
Thdt.(A)}}}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{ac igitur causa} Hil. \textit{hac de
causa} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>en}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(K)}} <en`i
\edtext{o>'ikw|}{\Dfootnote{\latintext \textit{loco} Hil. \textit{domo}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{\abb{p'antac}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext p'antec
\latintext Thdt.}} me~inai
\edtext{>espo'udasan}{\Dfootnote{>'espeusan \latintext
Thdt.(B)}}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ >espo'udasan p'antec me~inai
\latintext  Thdt.(T) \textit{omnes manere sategerunt} Hil. \textit{conmanere
studuerunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{mhd`e t`o braq'utaton}{\Dfootnote{\latintext \textit{et nec parum
temporis} Hil. \textit{nullo momento} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{\abb{>idi'azein a>uto`uc}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext
>idi'azein a>uto~ic \latintext Thdt.(ArzT) \greektext \responsio\ a>uto~ic
>idi'azein \latintext Thdt.(B)}} >epitr'eyantec}{\Dfootnote{] \latintext
\textit{neq. habere eos liberam facultatem permiserunt} Hil. \textit{eos
separari permittentes} Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\kap{15} >epe`i o>~un o>uk >'edei parasiwp~hsai
\edtext{o>ud`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{nec} Hil. \textit{et} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>anekdihg'htouc}{\Dfootnote{>anekdik'htouc \latintext Thdt.(NS)
\textit{inultas} Hil. \textit{inocultas} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>e~asai}{\Dfootnote{\latintext  \textit{retinere} Hil.
\textit{relinquere} Cod.\,Ver.}}
\edtext{t`ac sukofant'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{falsitatis} Hil.
\textit{eorum} \dots\ \textit{calumnias} Cod.\,Ver.}}, t`a desm'a, to`uc
\edtext{f'onouc}{\Dfootnote{fj'onouc \latintext Thdt.(rF)}},
\edtext{t`ac plhg'ac}{\Dfootnote{\latintext \textit{pugnas} Hil. \textit{plagas}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{\edtext{t`ac}{\Dfootnote{t`a \latintext coni. Opitz}} per`i t~wn
plast~wn >epistol~wn
\edtext{\abb{suskeu'ac}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.}}}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ t`ac per`i \dots\ suskeu'ac
\latintext post \greektext parj'enwn \latintext  Thdt.(T) \textit{falsas
epistulas} Hil. Cod.\,Ver.}},
\edtext{t`ac a>ik'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{verberationes} Hil.
\textit{mulctationes} Cod.\,Ver. \greektext \responsio\ t`ac a>ikei'ac  \latintext post
\greektext parj'enwn \latintext Thdt(B) > Thdt.(T)}},
\edtext{t`ac}{\Dfootnote{t`a per`i t`ac \latintext Thdt.(T)}} gumn'wseic t~wn
parj'enwn, t`ac
\edtext{>exor'iac}{\Dfootnote{>exorist'iac \latintext Ath.}}, t`ac katal'useic
t~wn >ekklhsi~wn, to`uc >emprhsmo'uc,
\edtext{t`ac metaj'eseic >ap`o mikr~wn p'olewn e>ic me'izonac
paroik'iac}{\lemma{t`ac metaj'eseic \dots\ paroik'iac} \Dfootnote{\latintext
\textit{translationes de ecclesia ad maiores} Hil. \textit{translationes de
minimis ad maiores civitates} Cod.\,Ver.}}, ka`i pr'o
\edtext{\abb{ge}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}} p'antwn t`hn kat`a
t~hc >orj~hc
\edtext{\abb{p'istewc}}{\Dfootnote{+ n~un \latintext Thdt.}}
\edtext{>epanast~asan}{\Dfootnote{\latintext \textit{insurgentes} Hil.}}
\edtext{\abb{dus'wnumon}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(B) Hil.}}
\edtext{>areian`hn a<'iresin}{\Dfootnote{\latintext \textit{Arrianae heresis
Arrianam doctrin\oline{a}} Hil. \textit{Arrianorum heresim} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{di'' a>ut~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{per ipsos} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\edtext{\abb{to'utou}}{\Dfootnote{+ go~un \latintext Thdt.}}
<'eneken}{\Dfootnote{] \latintext \textit{ex hac ex causa} Hil. \textit{hac de
causa} Cod.\,Ver.}} to`uc
\edtext{m`en}{\Dfootnote{\latintext \textit{quidem} Hil. > Cod.\,Ver.}}
\edtext{>agaphto`uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{carissimos} Hil.
\textit{dilectissimos} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>adelfo`uc
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}}{\lemma{\abb{}}
\Dfootnote{\responsio\ <hm~wn >adelfo`uc \latintext Thdt.(B) Ath.(K)}} ka`i
\edtext{sulleitourgo'uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{coepiscopos} Hil. \textit{consacerdotes} Cod.\,Ver. \greektext + <hm~wn \latintext Ath.(E) Hil. +
\greektext Pa~ulon t`on Kwnstantinoup'olewc >ep'iskopon ka`i \latintext
Thdt.(T*)}}, >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{\abb{t`on t~hc >Alexandre'iac}}{\Dfootnote{\latintext > Ath. \greektext
+ >ep'iskopon \latintext Thdt.(BArz) Cod.\,Ver.}} ka`i M'arkellon\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{\abb{t`on t~hc >Agkurogalat'iac}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.
\textit{Acyrogalatiae} Hil. \textit{Ancyrae Galatiae} Cod.\,Ver.}} ka`i
\edtext{>Asklhp~an}{\Dfootnote{\latintext \textit{Asclepium} Hil.
\textit{Asclepam} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}
\edtext{\abb{t`on G'azhc}}{\Dfootnote{\latintext > Ath. \textit{Gaiae} Hil.
\textit{Gazae} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T)}} to`uc
\edtext{\abb{s`un a>uto~ic}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(BrFT) \textit{cum
ipsis} Hil. Cod.\,Ver.}} sulleitourgo~untac t~w|
\edtext{kur'iw|}{\Dfootnote{q\oline{w} \latintext Thdt.(BrzT) \textit{deo} Hil.
\textit{domino} Cod.\,Ver.}}, >aj'wouc ka`i kajaro`uc
\edtext{\abb{e~>inai}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{>apefhn'ameja}{\Dfootnote{\latintext \textit{pronunciamus} Hil.
\textit{pronuntiamus} Cod.\,Ver.}} gr'ayantec
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{e>ic t`hn <ek'astou paroik'ian}{\Dfootnote{\latintext \textit{ad
unamquamquam eorum provinciam} Hil. \textit{ad singulorum provincias} Cod.\,Ver.}}
<'wste
\edtext{gin'wskein}{\Dfootnote{gign'wskein \latintext Thdt.(BArz) \greektext
>epigign'wskein \latintext Thdt.(T)}}
\edtext{<ek'asthc >ekklhs'iac}{\Dfootnote{\latintext \textit{singularum ecclesiarum} Hil. \textit{cuiusque \dots\ ecclesiae} Cod.\,Ver.}}
\edtext{to`uc lao`uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{plebes} Hil. \textit{populi}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{to~u >id'iou >episk'opou}{\Dfootnote{\latintext \textit{sacerdotes sui}
Hil. \textit{sui episcopi} Cod.\,Ver.}} t`hn kajar'othta ka`i
\edtext{to~uton}{\Dfootnote{\latintext \textit{se} Hil. \textit{hunc}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}} >'eqein
\edtext{\abb{>ep'iskopon}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(A\mg) + \textit{suum}
Hil.}}
\edtext{\abb{
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
prosdok~an}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. \textit{expectare} Cod.\,Ver.}},
\edtext{\edtext{to`uc d`e e>ic t`ac >ekklhs'iac a>ut~wn
\edtext{>epelj'ontac}{\Dfootnote{>epanelj'ontac \latintext Thdt.(BA)
Ath.(E)}}}{\lemma{to`uc d`e \dots\ >epelj'ontac} \Dfootnote{\latintext
\textit{illos, autem, qui se eorum ecclesiis inmerserunt} Hil. \textit{adgressos
vero ecclesiarum ipsorum} Cod.\,Ver.}}
\edtext{d'ikhn}{\Dfootnote{\latintext \textit{ore} Hil. \textit{iudicium}
Cod.\,Ver.}} l'ukwn}{\lemma{\abb{to`uc \dots\ l'ukwn}}\Afootnote{\latintext vgl. Act 20,29; Mt
7,15}}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!20,29|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!7,15|textit},
\edtext{\abb{Grhg'orion}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(R\mg) \textit{id est
Gregorium} Hil. \textit{Georgium} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} t`on
\edtext{\edtext{\abb{>en}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T)}}
\edtext{>Alexandre'ia|}{\Dfootnote{>Alexandre'a \latintext
Thdt.(T)}}}{\Dfootnote{\latintext ]\textit{in Alexandria} Hil.
\textit{Alexandriae} Cod.\,Ver.}},
Bas'ileion\edindex[namen]{Basilius!Bischof von Ancyra}
\edtext{\abb{t`on >en >Agk'ura|}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}, ka`i
\edtext{\abb{Kuintian`on}}{\Dfootnote{\latintext Ath. \greektext Kuntian`on
\latintext Thdt.(Brz) \greektext Kuhtian`on \latintext Thdt.(A) \greektext
Kwnst'antion \latintext Thdt.(T) \textit{Quincianum} Hil.
Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Quintianus!Bischof von Gaza} t`on
\edtext{>en G'azh|}{\Dfootnote{\latintext \textit{in Gaza} Hil. \textit{Gazae}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{to'utouc}}{\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}} mhd`e
\edtext{\abb{>episk'opouc >onom'azein}}{\Dfootnote{\latintext ] \textit{nomen
habere episcopi} Hil. \textit{episcopos nominari} Cod.\,Ver. \greektext + mhd`e
Qristiano`uc \latintext Thdt. + \textit{nec Christianos penitus apellari}
Cod.\,Ver.}} mhd`e
\edtext{\abb{<'olwc}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{koinwn'ian tin`a}{\Dfootnote{\latintext \textit{communionis} \dots\
\textit{participatum} Hil. \textit{aliquam} \dots\ \textit{communionem}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{pr`oc a>uto`uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{eorum} Hil.
\textit{cum his} Cod.\,Ver.}} >'eqein
\edtext{mhd`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{vel} Cod.\,Ver.}} d'eqesja'i
\edtext{tina}{\Dfootnote{\latintext \textit{ab aliquem} Hil. > Cod.\,Ver.}}}{\lemma{\abb{pr`oc
\dots\ tina}}\Dfootnote{\latintext > Thdt.(L)}}
\edtext{par'' a>ut~wn}{\Dfootnote{par`a to'utwn \latintext Ath. \textit{eorum} Hil. Cod.\,Ver.}}
gr'ammata
\edtext{m'hde}{\Dfootnote{m'hte \latintext Thdt. \textit{neque} Hil. \textit{vel} Cod.\,Ver.}}
gr'afein
\edtext{pr`oc a>uto'uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{ad eos} Hil. \textit{ad
ipsos} Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\kap{16}
\edtext{to`uc
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{+ ge \latintext Ath.}} per`i}{\Dfootnote{]
\latintext \textit{illos autem, hoc est} Hil. \textit{cum suis} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{Je'odwron}}{\Dfootnote{+ t`on (\latintext > Thdt.(L)) \greektext
>ap`o <Hrakle'iac t~hc E>ur'wphc \latintext Thdt. + \textit{Heracleatum Europae}
Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(BF) Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{N'arkisson}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(FT) Cod.\,Ver. \greektext
+ t`on >ap`o Nerwni'adoc t~hc Kilik'iac \latintext Thdt. + \textit{de Maroniae
Ciliciae} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(BAF) Hil.}}
\edtext{\abb{\abb{>Ak'akion}}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(sFT)
\textit{Achaicum} Hil. \textit{Accatium} Cod.\,Ver. \greektext + t`on >ap`o Kaisare'iac t~hc Palaist'inhc
\latintext Thdt. et post \greektext Palaist'inhc: + >Ak'akion \latintext Thdt.(s)
\greektext + N'arkisson (+ leg'omenon \latintext Thdt.(T)) \greektext ka`i
>Ak'akion \latintext Thdt.(FT), et ante \textit{Acatium}: + \textit{Cessareae Palestinae
Narcissimum et} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{St'efanon}}{\Dfootnote{+ >ap`o >Antioqe'iac \latintext Thdt. +
\textit{Antiocensem} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{3}}}\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{O>urs'akion}{\Dfootnote{O>urs'akion \latintext Ath.(B) + (+ \greektext
t`on \latintext Thdt.(B)) \greektext
>ap`o \latintext (\greektext Siggido'unou \latintext Thdt.(B) \greektext
Singido'unou \latintext Thdt.(T) \greektext Sigd'onou \latintext Thdt.(ANL) \greektext Mugd'onou \latintext
Thdt.(s) \greektext Mugdo'unoc (mu \latintext in ras.) Thdt.(F)) \greektext t~hc
Mus'iac \latintext Thdt. + \textit{Singidunensem Moesiae}
Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > Thdt.(T)}}
\edtext{\abb{O>u'alenta}}{\Dfootnote{+ t`on >ap`o Murs~wn t~hc Pannon'iac
\latintext Thdt. + \textit{Mursensem Panoniae} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{Mhn'ofanton}{\Dfootnote{\latintext \textit{Minophantum} Cod.\,Ver. \greektext + (+
t`on \latintext Thdt.(rzT))
\greektext >ap`o >Ef'esou \latintext Thdt. + \textit{Ephesium}
Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{3}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{Ge'wrgion}}{\Dfootnote{+ t`on >ap`o Laodike'iac \latintext Thdt. +
\textit{Laudeciae} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Georg!Bischof von Laodicea},
\edtext{e>i ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{licet} Cod.\,Ver. \textit{etsi} Hil.}}
\edtext{\abb{fobhje`ic m`h pareg'eneto}}{\Dfootnote{\latintext Ath. Hil.
Cod.\,Ver. \greektext fobhj'entec m`h pareg'ento \latintext (ras. inter \greektext n \latintext et \greektext t) \latintext ex \greektext
fobhje`ic m`h pareg'eneto \latintext Thdt.(A\corr) \greektext fobhj'entec m`h
pareg'enonto \latintext Thdt.(BrzT) + \textit{ut dictum est} Hil.}}
\edtext{\abb{>ap`o t~hc <E'w|ac}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}},
\edtext{<'omwc}{\Dfootnote{\latintext \textit{sed tamen} Hil. \textit{tamen}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{di`a t`o}{\Dfootnote{\latintext \textit{quia} Hil. \textit{eo quod} Cod.\,Ver.}} >ap`o to~u
\edtext{makar'iou}{\Dfootnote{makar'itou \latintext Ath. \textit{aetat\c{e}
memoriae} Hil. \textit{beato} Cod.\,Ver.}} >Alex'androu\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Alexandrien}
\edtext{\abb{to~u genom'enou >episk'opou >Alexandre'iac}}{\Dfootnote{\latintext
> Ath. \textit{episcopo quondam Alexandriae} Hil. \textit{episcopo Alexandriae}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{kajh|r~hsjai}{\Dfootnote{kajairej~hnai \latintext Ath.(B)}}
\edtext{a>ut`on}{\Dfootnote{a>uto`uc \latintext Thdt.(A\corr BrzT)}}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{di`a t`o e~>inai ka`i a>ut`on ka`i to'utouc t~hc >Are'iou
man'iac}{\lemma{di`a t`o \dots\ man'iac} \Dfootnote{di`a t`o ka`i to'utouc
(to`uc \latintext Thdt.(BrL) \greektext a>uto`uc \latintext Thdt.(FT))
\greektext s`un a>ut~w| (a>uto~ic \latintext Thdt.(A\corr rLT)) \greektext t~hc
>Are'iou man'iac e~>inai \latintext Thdt. \textit{quod sit tam ille qui etiam
ceteri, qui comprehensi sunt, furoris Arriani} Hil. \textit{propter se ac suos
collegas Arrianos} Cod.\,Ver.}}\edindex[namen]{Arianer}
ka`i di`a t`a
\edtext{>epeneqj'enta}{\Dfootnote{\latintext \textit{obiecta} Hil. \textit{inlata} Cod.\,Ver.}}
\edtext{a>uto~ic}{\Dfootnote{a>ut~w| \latintext Thdt.(BF) et \greektext ~w|
\latintext in ras. Thdt(A\corr) \textit{eos} Cod.\,Ver. > Hil.}} >egkl'hmata,
\edtext{to'utouc}{\Dfootnote{\latintext \textit{hos omnes} Hil. \textit{omni}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{pamyhfe`i}{\Dfootnote{pamyhf`i \latintext Ath. \textit{aequali sorte}
Hil. > Cod.\,Ver.}} kaje~ilen <h <ag'ia s'unodoc
\edtext{>ap`o t~hc >episkop~hc}{\Dfootnote{\latintext \textit{de episcopatus
gradu} Hil. \textit{episcopatu} Cod.\,Ver.}}; ka`i
\edtext{>ekr'inamen}{\Dfootnote{\latintext \textit{iudicavimus} Hil. \textit{statuimus} Cod.\,Ver.}} m`h m'onon
\edtext{\edtext{a>uto`uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{illos} Hil. \textit{eos}
Cod.\,Ver.}} >episk'opouc}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >episk'opouc
a>uto`uc \latintext  Thdt.(BrzT)}} m`h e>~inai, >all`a
\edtext{mhd`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{neque} \dots \textit{quidem} Hil.
\textit{nec} Cod.\,Ver.}}
\edtext{koinwn'iac}{\Dfootnote{\latintext cummunionem Hil.}} met`a t~wn pist~wn
\edtext{a>uto`uc}{\Dfootnote{a>uto~u \latintext Thdt.(T) > Hil. Cod.\,Ver.}}
\edtext{kataxio~usjai}{\Dfootnote{\latintext \textit{habere} Hil.
\textit{mereri} Cod.\,Ver.}}. to`uc
\edtext{g`ar}{\Dfootnote{d`e \latintext Ath.(B)}}
\edtext{\abb{qwr'izontac}}{\Dfootnote{+ t~hc to~u patr`oc o>us'iac ka`i
je'othtoc \latintext Thdt. + \textit{ad substantiam patris hac de et qualitate}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t`on u<i`on}}{\Dfootnote{\latintext Ath. Thdt.(A) \responsio\ \greektext t`on u<i`on \latintext ante
\greektext t~hc to~u \latintext  Thdt.(L) > Thdt.(BrFT)}}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{>apallotrio~untac}{\Dfootnote{>apallotri'wtac \latintext Ath.(O*)
\greektext allotrio~untac \latintext Thdt.(z)}} t`on l'ogon >ap`o to~u patr`oc
qwr'izesjai
\edtext{\abb{>ap`o}}{\Dfootnote{\latintext > Ath. Cod.\,Ver.}} t~hc
\edtext{kajolik~hc >ekklhs'iac}{\Dfootnote{>ekklhsiastik~hc e>utax'iac
\latintext Thdt.(T)}} pros'hkei ka`i
\edtext{>allotr'iouc e>~inai}{\Dfootnote{\latintext \textit{alienos esse a} Hil. \textit{alienari} Cod.\,Ver.}} to~u
\edtext{\abb{Qristian~wn}}{\Dfootnote{\latintext Ath. Thdt.(A) \greektext
Qristiano~u \latintext Thdt.(Brz) \greektext Qristianiko~u \latintext Thdt.(T)
\textit{Christianorum} Cod.\,Ver. \textit{Christiano} Hil.}}
\edtext{>on'omatoc}{\Dfootnote{\latintext \textit{nomine} Hil. \textit{nomina} Cod.\,Ver.}}. >'estwsan
to'inun
\edtext{\abb{<hm~in}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(rF) \textit{nobis} Hil. \greektext ka`i <hm~in \latintext Thdt.(BT) \greektext <um~in \latintext Ath. Thdt.(LA\corr) \greektext + ka`i p~asin \latintext Thdt.
\textit{omnibus vobis} Cod.\,Ver.}} >an'ajema,
\edtext{di`a}{\lemma{di`a t`o} \Dfootnote{\latintext \textit{eo quod} Hil. \textit{propter quod} Cod.\,Ver.}}
\edtext{t`o
\edtext{kekaphleuk'enai}{\Dfootnote{\latintext \textit{ausi sunt
adulterare} Hil. \textit{negotiati sunt} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{a>uto`uc}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.}} t`on
l'ogon}{\lemma{\abb{t`o \dots l'ogon}}\Afootnote{\latintext 2Cor 2,17}}\edindex[bibel]{Korinther II!2,17|textit} t~hc
>alhje'iac.
\pend
\pstart
\kap{17}\edtext{\abb{>apostolik'on}}{\Dfootnote{+ g`ar \latintext Thdt. Cod.\,Ver.
\textit{apostoli cuius} Hil. \textit{apostolica} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>esti}}{\Dfootnote{+ t`o \latintext Ath.(B)}} par'aggelma;
\edtext{((e>'i
tic <um~ac
\edtext{e>uaggel'izetai}{\Dfootnote{\latintext \textit{evangelizaverit} Hil.
\textit{annuntiaverit} Cod.\,Ver.}} par'' <`o parel'abete, >an'ajema
>'estw))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Gal
1,9}}\edindex[bibel]{Galater!1,9}.
to'utoic mhd'ena koinwne~in
\edtext{paragge'ilate}{\Dfootnote{\latintext \textit{denuntiamus} Hil.
\textit{praecipite} Cod.\,Ver.}}; ((o>udem'ia g`ar
\edtext{koinwn'ia}{\Dfootnote{\latintext \textit{communicatio} Hil. \textit{communio} Cod.\,Ver.}}
\edtext{fwt`i pr`oc sk'otoc}{\Dfootnote{\latintext \textit{luci ad tenebras}
Hil. \textit{tenebris cum luce} Cod.\,Ver.}}.))
\edtext{\abb{to'utouc p'antac}}{\Dfootnote{\latintext Thdt.(ANF)
\textit{homines} Hil. \textit{omnes} Cod.\,Ver. \greektext to'utwn p'antac
\latintext Ath.(RE) Thdt.(s) \greektext to'utwn p'antec \latintext Ath.(BKO) \greektext to'utouc p'antwn \latintext Thdt.(BT)
\greektext to'utouc \latintext Thdt.(L)}} makr`an poie~ite;
\edtext{((\edtext{o>udem'ia g`ar sumfwn'ia}{\Dfootnote{\latintext \textit{nulla enim
participatio} Hil. \textit{nec enim est aliqua conventio} Cod.\,Ver.}} Qrist~w|
pr`oc
\edtext{Bel'iar}{\Dfootnote{\latintext \textit{Belial} Hil. \textit{Beliab}
Cod.\,Ver.}}))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext 2Cor
6,14~f.}}\edindex[bibel]{Korinther II!6,14~f.}.
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Hil.}}
\edtext{ful'axasje}{\Dfootnote{\latintext \textit{observate} Hil. Cod.\,Ver.}},
\edtext{>agaphto'i}{\Dfootnote{>adelfo`i >agaphto'i \latintext Thdt.
\textit{carissimi} Hil. \textit{fratres dilecti} Cod.\,Ver.}},
\edtext{m'hte gr'afein
\edtext{pr`oc a>uto`uc}{\Dfootnote{a>uto~ic \latintext Thdt.(s)}} m'hte
gr'ammata par'' a>ut~wn
\edtext{d'eqesjai}{\Dfootnote{d'eqesje \latintext Ath.(O)}}}{\lemma{m'hte
gr'afein \dots\ d'eqesjai} \Dfootnote{\latintext \textit{ut neque scribatis ad
eos neque eorum accipiatis litteras} Hil. \textit{eorum litteras suscipere vel
hiis scribere} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{spoud'asate}{\Dfootnote{\latintext \textit{curate} Hil. \textit{studete}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(sT) Cod.\,Ver. \greektext +
m~allon \latintext Ath.}}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Thdt.(N)}} <ume~ic,
\edtext{\abb{>agaphto`i}}{\Dfootnote{\latintext > Ath. \textit{dilectissimi}
Hil. \textit{dilecti} Cod.\,Ver.}} >adelfo`i ka`i
\edtext{sulleitourgo'i}{\Dfootnote{\latintext \textit{consacerdotes} Hil. \textit{conministri} Cod.\,Ver.}},
\edtext{<wc}{\Dfootnote{\latintext \textit{quasi} Hil. > Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{t~w| pne'umati par'ontec}{\Dfootnote{t~w| pne'umati sun'ontec
\latintext
Ath.(B) \textit{praesente spiritu} \dots\ \textit{interfueritis} Hil.
\textit{spiritu praesentes} Cod.\,Ver.}}}{\lemma{\abb{t~w| \dots\ par'ontec}}\Afootnote{\latintext
vgl. 1Cor 5,3; Col 2,5}}\edindex[bibel]{Korinther I!5,3|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!2,5|textit}
\edtext{t~h| sun'odw| <hm~wn}{\Dfootnote{\latintext \textit{huic} \dots\
\textit{synodo} Hil. \textit{in synodo nostra} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{sunepiyhf'isasjai}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(BKOE\corr)
\textit{confirmare} Hil., qui + \textit{omnia, quae a
nobis instatuta sunt} ante \textit{confirmare} \greektext suneyhf'isasjai \latintext Ath.(RE*)
\greektext sunain'esai ka`i yhf'isasjai \latintext Thdt.(BArz)
\textit{consentire et pronuntiare} Cod.\,Ver. \greektext sunain'esai ka`i
sumyhf'hsasjai \latintext Thdt.(T)}}
\edtext{di'' <upograf~hc
\edtext{<umet'erac}{\Dfootnote{<hmet'erac \latintext Ath.(O*)}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{per litteras vestras} Hil. \textit{prescriptione vestra} Cod.\,Ver.}},
\edtext{<up`er to~u}{\Dfootnote{\latintext \textit{ut} Hil. \textit{quo}
Cod.\,Ver.}} par`a p'antwn t~wn
\edtext{\abb{pantaqo~u}}{\Dfootnote{\latintext Ath. Thdt.(BrzT) \greektext
<apantaqo~u \latintext Thdt.(A) \textit{ubique} Cod.\,Ver. > Hil.}}
\edtext{\abb{sulleitourg~wn}}{\Dfootnote{\latintext \textit{episcopis} Hil. \textit{conministros} Cod.\,Ver. \greektext + <hm~wn \latintext Thdt. +
\textit{nostros} Cod.\,Ver.}}
\edtext{<omofwn'ian}{\Dfootnote{t`hn <omofwn'ian \latintext Ath. \textit{idem}
Hil. \textit{adsensus} Cod.\,Ver.}}
\edtext{dias'wzesjai}{\Dfootnote{\latintext \textit{servetur} Cod.\,Ver.
\textit{sentire} Hil. + \greektext <h je'ia pr'onoia kajwsiwm'enouc <um~ac ka`i
e>ujumo~untac diaful'attoi, >agaphto`i >adelfo`i. <'Osioc >ep'iskopoc
<up'egraya (>'egraye \latintext Ath.(E)) \greektext , ka`i o<'utw p'antec. \latintext Ath. + \textit{adque unam esse
omnium voluntatem ex litterarum consensione sit manifestum. optamus, fratres,
vos in domino bene valere} Hil.}}.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{1}Die heilige Synode, die sich durch die Gnade Gottes
% [aus Rom, den spanischen und gallischen Provinzen, den Provinzen Italien\LitNil,
% Kampanien, Kalabrien, Afrika, Sardinien, Pannonien, Moesien, Dakien, Dardanien, der
% anderen\LitNil dakischen Provinz, den Provinzen Makedonien, Thessalien, Achaia, den
% epirischen Provinzen\LitNil, den Provinzen Thrakien, Rhodope, Asien, Karien, Bithynien,
% Hellespont, Phrygien, Pisidien, Kappadokien, Pontos, Kilikien, der anderen phrygischen
% Provinz\LitNil, Pamphylien, Lydien, den Kykladen, den Provinzen Ägypten, Thebais,
%Libyen,
% Galatien Palästina und Arabien]\footnoteA{Dieses Synodalschreiben wurde sicher zunächst
% ohne diese Auf"|listung der Provinzen verschickt, wie es auch Athanasius überliefert
% (Hilarius läßt dieses Präskript aus); stattdessen folgten im Anschluß entsprechende
% Unterschriften (wie in Dok. ; \ref{sec:B}; \ref{sec:BriefSerdikaMareotis};
% \ref{sec:BriefAthMareotis}). Erst später wurden diese Unterschriften durch eine
% zusammenfassende Provinzliste ersetzt (so die Überlieferung bei Theodoret und im Codex
% Veronensis LX; auch in Dok. \ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien}). Zu beachten ist, daß
% Theodoret über den Codex Veronensis LX hinausgehend einen Block von kleinasiatischen
% Provinzen nennt (Asien ... Kykladen), von denen (bis auf Asien und den Kykladen) keine
% Unterschriften überliefert sind. Entweder wurde hier versehentlich eine
% Unterschriftenliste der Teilnehmer der östlichen Teilsynode eingebaut, oder aber, da
%hier
% nicht alle Provinzen der Teilnehmer der östlichen Teilsynode abgedeckt werden, Theodoret
% konnte auf eine andere Unterschriftenliste zurückgreifen, auf der auch noch weitere
% kleinasiatische Bischöfe der Erklärung der westlichen Teilsynode zugestimmt haben.}
in Serdica versammelt hat, grüßt im
Herrn die Bischöfe allerorts und Mitdiener der katholischen Kirche, die geliebten Brüder.
\pend
\pstart
\kapR{2}Die von Arius Besessenen begehrten vielfältig und oft
gegen die Diener Gottes, die den rechten Glauben bewahren, auf. Sie versuchten
nämlich, die Rechtgläubigen zu vertreiben, indem sie heimlich eine falsche Lehre
verbreiteten. So massiv war schließlich ihr Widerstand gegen den Glauben, daß
er nicht einmal der Gottesfurcht der gottesfürchtigsten Kaiser verborgen blieb. Mit Hilfe der Gnade Gottes
jedoch führten uns eigens die gottesfürchtigsten Kaiser\footnoteA{Vgl. Socr., h.\,e. II 20,1--3; Soz., h.\,e. III 11,3; auch Dok. \ref{sec:B},3 (Tagesordnung durch die Kaiser) und Ath., h.\,Ar. 15,2; 44,2; apol.\,sec. 36,1~f. und ind.\,ep.\,fest. 15.} aus verschiedenen Provinzen
und Städten zusammen und sorgten dafür, daß diese heilige Synode in Serdica
stattfand, damit alle Zwietracht entfernt, aller falscher
Glaube ausgemerzt und von allen nur die Verehrung Christi bewahrt werde.
\pend
\pstart
\kapR{3}Es kamen also auch die Bischöfe aus dem Osten, die ebenfalls
auf Befehl der gottesfürchtigsten Kaiser einberufen worden waren, vor allem aufgrund der Gerüchte, die sie so häufig über
unsere geliebten Brüder und Mitdiener Athanasius, den Bischof von Alexandrien,
und Markell, den Bischof von Ancyra in Galatia, verbreitet hatten.\footnoteA{Bezüglich Athanasius wurde vor allem das kirchenrechtliche Problem diskutiert, ob seine Absetzung auf der Synode in Tyrus rechtens gewesen sei (vgl. bes. Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341}; \ref{sec:BriefSynode341}; \ref{sec:BriefJuliusII}), bezüglich Markell dagegen theologische Fragen (vgl. bes. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}; \ref{sec:MarkellJulius}; \ref{sec:BriefJuliusII} und dieses Dokument). Die zusätzliche Erwähnung des Asklepas von Gaza bei Theodoret und im Cod.\,Ver. dürfte eine spätere Ergänzung sein.}
Vielleicht haben ihre Verleumdungen ja auch euch erreicht,
vielleicht haben sie versucht, auch eure Ohren zu erschüttern, damit ihr
glaubt, was sie gegen die Rechtschaffenen sagen, sie aber jeden Verdacht gegen ihre
üble Häresie übertünchen können.
Es wurde ihnen aber nicht gestattet, dies im großen Maßstab umzusetzen. Der Herr ist
es nämlich, der die Kirche leitet, der für diese und uns alle den Tod erlitten
und uns allen durch sich selbst den Weg zum Himmel bereitet hat.
\pend
\pstart
\kapR{4}Nachdem also vor einiger Zeit Eusebius, Maris, Theodorus, Theognis,
Ursacius, Valens, Menophantus und Stephanus unserem
Mitdiener Julius, dem Bischof der Kirche von Rom, gegen unsere zuvor genannten
Mitdiener geschrieben hatten,\footnoteA{Es
kann nicht einwandfrei bestimmt werden, auf welchen Brief hier Bezug genommen
wird; da aber auf länger zurückliegende Ereignisse zurückgegriffen wird, ist wohl
nicht Dok. \ref{sec:BriefSynode341}, auch nicht der in Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},8 erwähnte Brief gemeint, sondern
noch frühere Briefe (vgl. Ath., h.\,Ar. 9,1; apol.\,sec. 19,3; 20,1; 22,3~f.; 83,4; Socr.,
h.\,e. II 17,4 und Einleitung zu Dok. \ref{sec:BriefJulius}). Die Namen sind bei Athanasius offenbar nachträglich
gekürzt zu der bei ihm üblichen Kurzform ">die um Eusebius"<; bei Hil. fehlen die beiden letzten Namen
Menophantus und Stephanus. Die Herkunft gerade dieser Gruppennennung ist unklar; sie
entspricht nicht der Mareotis-Kommission (vgl. z.B. Ath., apol.\,sec. 73,1), die sich ja
auch nur mit Athanasius, nicht Markell, befaßt hatte, könnte aber eventuell
einem Briefwechsel nach der Konstantinopler Synode gegen Markell entnommen sein
(vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}). In Vergleich zu den aktuellen Gegnern, in § 14 und
16 aufgezählt, fehlen hier
Narcissus, Acacius und Georg.}~-- wir meinen Athanasius und Markell~-- schrieben auch die Bischöfe der anderen
Regionen\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},14; 27; vgl. auch den langen Brief in Ath., apol.\,sec. 3--20.} und bezeugten die Unschuld
unseres Mitdieners Athanasius sowie daß die Aussagen von denen um
Eusebius nichts anderes seien als Lüge und reine Verleumdung. Auch wenn
sich schon aus der Tatsache, daß sie nicht (zur Synode in Rom) erschienen, obwohl sie von unserem geliebten Mitdiener Julius\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefJulius}.} eingeladen worden waren,
und sich aus dem Schreiben des Julius selbst\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}.} ihre Verleumdung sehr deutlich
zu erkennen gibt~-- sie wären nämlich
gekommen, wenn sie überzeugt gewesen wären von den Maßnahmen, die sie gegen unsere
Mitdiener ergriffen und durchgeführt haben~--, offenbarten sie ihr
Komplott jedoch am deutlichsten dadurch, wie sie auf dieser heiligen und großen Synode
auftraten.
\pend
\pstart
\kapR{5}Denn als sie nach Serdica kamen und unsere Brüder Athanasius, Markell,
Asklepas und die anderen sahen, fürchteten sie sich, zur Verhandlung zu
erscheinen.
Und sie leisteten den Einladungen, die nicht nur einmal, nicht zweimal, sondern mehrmals
ausgesprochen wurden, nicht Folge, obwohl doch alle Bischöfe, die wir zusammengekommen
waren, und vor allem der hochbetagte Ossius\footnoteA{Ossius (vgl. allg.
Ath., h.\,Ar. 42--45), seit ca. 300 Bischof von Cordoba, Confessor (Soz.,
h.\,e. I 10), Berater von Konstantin und von ihm nach Alexandrien geschickt zur
Beilegung des ">arianischen"< Streits (Soz., h.\,e. I 16,5; Socr., h.\,e. I 7,1; vgl.
Dok \ref{ch:18} = Urk. 18,1), führende Persönlichkeit der ">westlichen"< Synode (vgl. Dok. \ref{sec:BriefOssiusProtogenes}, die Unterschriftenlisten und seinen Brief an Constantius in Ath., h.\,Ar. 44);
unterschrieb 357 die Erklärung der Synode von Sirmium (h.\,Ar. 45; Soz., h.\,e. IV
6,13; 12,6~f.).}, der wegen seines Alters, seines Bekenntnisses und weil er so
großes Leid ertragen hatte, allen Respekt verdient gehabt hätte, warteten und
sie drängten, zur Verhandlung zu kommen, damit sie dies, was sie in
Abwesenheit unserer Mitdiener in Umlauf gebracht und gegen sie geschrieben hatten, in Anwesenheit  beweisen könnten. Aber obwohl sie eingeladen worden waren,
kamen sie
nicht, wie wir gerade zuvor sagten. Auch damit zeigten sie ihre Verleumdung und
durch ihre Ausrede schrien sie beinahe die Nachstellung und das Komplott,
das sie geschmiedet hatten, lauthals heraus. Denn die, die überzeugt sind von dem,
was sie sagen, können dem auch von Angesicht zu Angesicht standhalten. Da sie
jedoch nicht erschienen sind, kann unserer Meinung nach keiner mehr daran zweifeln~-- auch wenn
jene nochmals intrigieren wollten~--, daß sie keinen Beweis gegen unsere
Mitdiener haben und sie diese, wenn sie nicht da sind, wohl verleumden, deren Gegenwart aber meiden.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{6}Sie flohen nämlich, geliebte Brüder, nicht nur, weil sie diese verleumdet hatten, sondern weil sie bemerkten,
daß auch die gekommen waren, die sie mit verschiedenen Anklagen belasten würden.
Denn Fesseln und Eisen wurden vorgezeigt, Menschen waren da, die aus der Verbannung
zurückgekehrt waren, und Diener, die gekommen waren für die, die sich noch in der Verbannung befanden,
und es waren Verwandte und Freunde derer anwesend, die durch jene umgekommen
waren. Und was das Schlimmste ist: Es waren Bischöfe anwesend, von denen einer die
Eisen und Ketten vorzeigte, die er ihretwegen tragen mußte, die übrigen
ihre Verurteilung zum Tod aufgrund deren Beschuldigung bezeugten.
Sie waren nämlich in solchem Ausmaß dem Wahnsinn verfallen, daß sie versucht hatten, sogar Bischöfe
umzubringen, und sie hätten diese auch umgebracht, wenn sie nicht ihren Händen
entflohen wären. Es starb jedenfalls unser Mitdiener, der
selige Theodul\footnoteA{Theodul von Traianopolis in Thrakien; vgl. Ath., fug. 3,4;
h.\,Ar. 19,2.}, als er vor ihrer Beschuldigung floh. Infolge ihrer Verleumdung war
nämlich der Befehl ergangen, ihn zu töten. Manche zeigten Schwerthiebe, wieder andere beklagten, daß sie ihretwegen Hunger erdulden
mußten. Dies bezeugten nicht irgendwelche Leute, sondern es waren
ganze Kirchen, deren Gesandtschaften und Delegationen uns stellvertretend
von mit Schwertern bewaffneten Soldaten berichteten, sowie von Horden mit
Keulen, von Drohungen der Richter und vom Unterschieben gefälschter
Briefe~-- Es wurden nämlich Briefe vorgelesen, die im Umkreis des Theognis
gefälscht worden\footnoteA{Theognis von Nizäa; vgl. Dok. \ref{ch:TheognisNiz}; \ref{ch:31} = Urk. 31; Mitglied auch der Mareotis-Kommission (vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},32 und Ath., apol.\,sec. 13,2; 73,1; 77); er verstarb aber wohl vor der Synode von Serdica, da er nicht mehr zu den von der
westlichen Teilsynode Exkommunizierten gehört. Um welche Briefe es sich
handelt, kann nicht mehr bestimmt werden (vgl. allg. Socr., h.\,e. I 27,7; Soz.,
h.\,e. II 22,1).} und gegen unsere
Mitdiener Athanasius, Markell und Asclepas gerichtet waren, um auch die
Kaiser gegen sie aufzubringen. Dies enthüllten die, die damals Diakone des
Theognis waren~--, darüber hinaus von entblößten Jungfrauen,
von verbrannten Kirchen und von Haftstrafen gegen unsere Mitdiener,
und dies alles wegen nichts anderem als wegen der verfluchten
Häresie der Ariusbesessenen. Denn die, die sich die Gemeinschaft mit diesen
verbeten hatten, wurden gezwungen, derartiges zu ertragen.
\pend
\pstart

\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{7}Als sie dies einsahen, hatten sie keine Wahl mehr.
Denn sie schämten sich zwar zuzugeben, was sie getan hatten, da sie aber keine Möglichkeit mehr hatten,
diese Taten noch weiterhin zu verbergen, kamen sie nach Serdica, um durch ihr
Eintreffen den Anschein zu erwecken, als hätten sie sich nichts zu Schulden kommen lassen, und so den Verdacht zu entkräften.
\pend
\pstart
\kapR{8}Als sie nun jene als Ankläger erblickten, die von ihnen verleumdet worden waren und
durch sie gelitten hatten, und die Beweise vor Augen hatten,
waren sie trotz Einladung nicht in der Lage zu kommen, zumal unsere Mitdiener
Athanasius, Markell und Asklepas mit sehr großer Selbstsicherheit auftraten und sich beschwerten, mit
Nachdruck darauf pochten, von ihnen verlangten und sie dazu aufriefen, nicht nur ihre Verleumdung zu beweisen, sondern
auch aufzudecken, wie sehr sie sich gegen ihre Kirchen vergangen hatten. Die
aber wurden von so großen Gewissensbissen niedergezwungen, daß sie flohen, 
durch ihre Flucht ihre Verleumdung bestätigten und durch ihr Davonlaufen zugaben, was
sie verbrochen hatten.
\pend
\pstart
\kapR{9}Obgleich ihre Niedertracht und Verleumdung sich nicht nur bei früheren,
sondern gerade auch bei diesen jetzigen Ereignissen zeigt,
wollten wir dennoch gemessen an der Wahrheit das, was von ihnen
zur Schau gestellt worden war, prüfen, damit sie nicht ihre Flucht als einen
Vorwand zu weiteren Übeltaten mißbrauchen können. Aber auch unter diesen Voraussetzungen haben wir
aus ihren Taten nur herausgefunden, daß sie Verleumder sind und
nichts anderes getan haben, als unseren Mitdienern mit Hinterlist zu begegnen.
\pend
\pstart
\kapR{10}Denn Arsenius\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},28 mit Anm.}, von dem sie
behaupteten, daß er von Athanasius getötet worden sei, lebt und kann
unter den Lebenden ausfindig gemacht werden. Von daher ist ersichtlich, daß auch die Berichte,
die von ihnen über andere in die Welt gesetzt wurden, Erfindungen sind.
Nachdem sie auch von einem Kelch schwatzten, der angeblich von Macarius\footnoteA{Gemeint ist die ">Ischyras-Affäre"<; vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},33 mit Anm.}, dem Presbyter
des Athanasius, zerbrochen wurde, bezeugten die, die aus Alexandrien und den Orten der Mareotis gekommen
waren, daß nichts von diesen Dingen geschehen sei. Auch die Bischöfe, die aus
Ägypten an unseren Mitdiener Iulius geschrieben hatten,\footnoteA{Brief in Ath., apol.\,sec.
3--20.} bestätigten in ausreichender Weise, daß absolut kein solcher
Verdacht dort aufgekommen sei.
Außerdem sind die Aufzeichnungen, die sie behaupten, gegen ihn zu haben,
einseitig parteiisch zusammengestellt. Nach diesen Berichten
wurden sogar Heiden und Katechumenen befragt: Von denen sagte ein
Katechumene, als er gefragt wurde, er sei drinnen (in der Kirche) gewesen,
als Macarius vor Ort eintraf. Und ein anderer erklärte, als er gefragt wurde, daß der von
ihnen so oft erwähnte Ischyras krank in seiner Zelle gelegen habe, so daß sich auch von
daher zeigte, daß überhaupt keine Mysterien gefeiert wurden,
da die Katechumenen drinnen (in der Kirche) waren und Ischyras nicht anwesend war, sondern krank
darniederlag. Denn sogar dieser allerübelste Ischyras, der schon gelogen hatte,
als er behauptete, Athanasius habe einige der heiligen Schriften
verbrannt, aber demaskiert worden war, gestand, zu jenem Zeitpunkt, als Makarius zugegen war,
krank gewesen zu sein und darniedergelegen zu haben, so
daß er sich auch in dieser Sache als Verleumder zeigt. Übrigens gaben sie dem
Ischyras selbst als Lohn für diese Verleumdung den Titel eines Bischofs, obwohl
er noch nicht einmal Presbyter war.\footnoteA{Vgl. Ath., apol.\,sec. 11,7;
12,1; 76.} Es waren nämlich zwei Presbyter gekommen, die damals zu Melitius gehörten,\footnoteA{Eine
Melitianer-Liste in Ath., apol.\,sec. 71,6; zu Melitius vgl. Dok. \ref{ch:23} = Urk. 23,5--12.} später aber
vom seligen Alexander, dem damaligen Bischof von Alexandrien,
aufgenommen worden waren und nun zu Athanasius hielten. Diese bezeugten, daß dieser niemals Presbyter des Melitius
gewesen sei, und daß Melitius überhaupt keine Kirche oder einen Kirchendiener in der
Mareotis gehabt habe. Und dennoch brachten sie diesen Mann, der nicht einmal
Presbyter war, nun gleichsam als Bischof herbei, um, wie sie meinen, mit diesem Titel das
Publikum ihrer Verleumdungen zu beeindrucken.
\pend
\pstart
\kapR{11}Es wurden auch das Werk unseres Mitdieners Markell
vorgelesen\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}; \ref{sec:MarkellJulius}.}
und die üblen Machenschaften der Anhänger des Eusebius aufgedeckt. Was nämlich Markell als Hypothese ausgesprochen hatte, dies verleumdeten sie als Bekenntnisaussage.
Es wurden jedenfalls die Stellen vor und nach diesen Hypothesen vorgelesen, und der Glaube
des Mannes wurde für recht befunden. Denn weder wies er dem Wort Gottes einen
Anfang aus der heiligen Maria zu,
wie sie behaupteten, noch schrieb er, daß seine Herrschaft ein Ende habe,
sondern daß auch dessen Herrschaft ohne Anfang und ohne Ende sei.
\kapR{12}Auch der Mitdiener Asklepas brachte Aufzeichnungen herbei, die in
Antiochia in Gegenwart seiner Ankläger und des Eusebius von Caesarea verfaßt
worden waren.\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:Asclepas}.} Und er konnte anhand
der Aussagen der urteilenden Bischöfe aufzeigen, daß er unschuldig war.
\pend
\pstart
\kapR{13}Zu Recht also, geliebte Brüder, gehorchten sie nicht, obwohl sie
mehrmals eingeladen wurden, zu Recht flohen sie. Denn von ihrem Gewissen getrieben
bestätigten sie durch ihre Flucht ihre Verleumdungen und
haben damit erreicht, daß man dem Glauben schenkte, was die anwesenden
Ankläger gegen sie vortrugen und nachwiesen. Zusätzlich zu all diesen Dingen nahmen sie
auch noch diejenigen, die vor langer Zeit wegen der Häresie des Arius abgesetzt und verbannt worden waren,
nicht nur auf, sondern versetzten sie sogar in eine höhere Position: Diakone
ins Presbyteramt, Presbyter ins Bischofsamt. Dies taten sie aus keinem anderen Grund, als um die
Gottlosigkeit auszustreuen und zu verbreiten und den rechten Glauben
zu vernichten.
\pend
\pstart
\kapR{14}Ihre Anführer sind nach Eusebius und seinen Anhängern nun
aber Theodorus von Heraclea, Narcissus von Neronias in Cilicia, Stephanus von Antiochien,
Georg von Laodicea, Acacius von Caesarea in Palaestina, Menophantus von Ephesus
in Asia, Ursacius von Singidunum in Moesia und Valens von Mursa in
Pannonia.\footnoteA{Vgl. § 16 und die Liste der Verurteilten in Dok. \ref{sec:B},6.
Zu Theodorus von Heraclea vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},32 Anm.;
zu Narcissus von Neronias vgl. Dok. \ref{ch:AntIV}, Einleitung; zu Georg von Laodicea und
Acacius von Caesarea vgl. Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341},2,5; zu Ursacius von Singidunum
und Valens von Mursa vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},32;
\ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},2; \ref{sec:B},4. Stephanus ist erst kurz vor der Synode von Serdica Bischof von Antiochien geworden, da auf der antiochenischen Synode 341 noch Flacillus als Bischof amtierte (vgl. Dok. \ref{sec:BerichteAntiochien341},1,6). Stephanus ist schon vorher einmal von Eustathius (vgl. Dok. \ref{sec:Eustathius}) aus Antiochien vertrieben worden (Ath., h.\,Ar. 4) und konnte sich nun auch als Bischof nicht lange halten (vgl. Dok. \ref{ch:Makrostichos}, Einleitung). Von Menophantus ist überliefert, daß er sich auf der Synode von Nizäa 325 für Arius ausgesprochen hatte (Thdt., h.\,e. I 7,13), später aber wie auch Narcissus noch an einer antiochenischen Synode, die den Gegenbischof Georg für Alexandrien ernannte, beteiligt war (Soz., h.\,e. IV 8,4).}
Denn auch diese erlaubten denen, die mit ihnen aus dem Osten gekommen waren, weder zur heiligen Synode
zu kommen noch sich überhaupt zu der Kirche Gottes dazuzugesellen.
Schon während ihrer Reise nach Serdica veranstalteten sie an verschiedenen Orten eigene Synoden und
trafen Vereinbarungen,\footnoteA{Über Synoden auf dem Weg nach Serdica ist nichts bekannt, es ist aber davon auszugehen, daß die Zusammenstellung der östlichen Delegation einige Vorbereitung und Absprachen bedurfte.} gespickt mit Drohungen, daß sie, wenn sie in Serdica ankommen, weder
irgendeine Gerichtsverhandlung besuchen noch mit der heiligen Synode am selben Ort zusammenkommen,
sondern nur kurz auftauchen, der Form halber die Ankunft kundtun und schnell wieder verschwinden wollten.
Dies konnten wir nämlich von unseren Mitbrüdern
Makarius\footnoteA{Gemeint ist Arius von Petra. Hier liegt ein Wortspiel vor.} aus Palaestina und Asterius aus
Arabien\footnoteA{Zwei ">Überläufer"<, vgl. die Liste in der Einleitung.}
erfahren, die mit ihnen gekommen waren, sich dann aber von deren Unglauben lossagten.
Diese nämlich kamen zur heiligen Synode und beklagten die Gewalt, die sie
erlitten hatten, und sagten, daß bei jenen Unrecht begangen worden sei.
Sie fügten auch diese Information hinzu, daß auf jener Seite doch viele dabei seien,
die eigentlich nach dem rechten Glauben strebten, aber von ihnen gehindert würden, hierher zu kommen,
mittels Drohungen und Verwünschungen gegen die, die sich von ihnen trennen wollten.
Aus diesem Grund beeilten sie sich, daß alle in einem Haus blieben, und erlaubten
ihnen nicht einmal für kürzeste Zeit, für sich zu sein.
\pend
\pstart
\kapR{15}Da es also nicht möglich war, die Verleumdungen,
die Verhaftungen, die Morde, die Schläge, die Intrigen durch die erfundenen Briefe,
die Mißhandlungen, die Entblößungen von Jungfrauen, die Vertreibungen, die Zerstörungen von Kirchen, die
Brandstiftungen, die Versetzungen aus kleineren Städten in größere Kirchen,
und allem voran die verfluchte arianische Häresie, die durch sie gegen den
rechten Glauben erwuchs, zu verschweigen oder unkommentiert zu lassen, deswegen
haben wir unsere geliebten Brüder und Mitdiener Athanasius von
Alexandrien, Markell von Ancyra in Galatia, Asclepas von Gaza und die, die mit ihnen dem
Herrn dienen, für straffrei und unschuldig erklärt und auch an die Kirche
eines jeden geschrieben, daß das jeweilige Kirchenvolk die Unschuld seines
eigenen Bischofs anerkennen und diesen als Bischof ansehen und zurückerwarten
solle, die aber, die nach Art von Wölfen in ihre Kirchen gekommen seien,
Gregor in Alexandrien, Basilius in Ancyra und Quintianus in Gaza,\footnoteA{Gregor wurde
auf der antiochenischen Synode 338 an Stelle von Athanasius als Bischof von Alexandria 
eingesetzt (Socr., h.\,e. II 8; Index 339; vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},41--45;
\ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien},16; \ref{sec:BriefAthMareotis},4; \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},1).
Basilius wurde anstelle von Markell Bischof von Ancyra (vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}), bedeutsam
besonders in den 50er Jahren (Synode von Sirmium 351, Synode von
Rimini""/""Seleukia), Januar 360 aber abgesetzt (Socr., h.\,e. II 42; Soz., h.\,e. IV 24,3); zu den Unruhen bei
der Rückkehr des Markell nach Ancyra um 344 vgl. Socr., h.\,e. II 26; Soz., h.\,e.
III 24,4. Quintianus war der Gegenbischof für Asclepas von Gaza
(vgl. Dok. \ref{sec:Asclepas}), ist sonst unbekannt.} weder als Bischöfe zu bezeichnen
noch überhaupt eine Form von Gemeinschaft mit ihnen zu halten oder irgendwelche Briefe von ihnen
entgegenzunehmen oder an sie zu schreiben.
\pend
\pstart
\kapR{16}Den Kreis um Theodor\footnoteA{S.\,o. § 14.},
Narcissus, Acacius, Stephanus, Ursacius, Valens, Menophantus und Georg, der zwar
aus Furcht nicht aus dem Osten hergereist, dafür aber bereits vom
seligen Alexander, dem einstigen Bischof von Alexandrien, abgesetzt worden war,
setzte die heilige Synode einstimmig von ihrem Bischofsamt ab, zumal sowohl Georg als
auch diese dem arianischen Wahn verfallen waren, und wegen der gegen
sie vorliegenden Anklagen. Und wir entschieden nicht nur, daß sie keine Bischöfe sind,
sondern daß sie auch keiner Gemeinschaft mit den Gläubigen wert sind. Denn es ist angemessen,
daß die, die den Sohn absondern und den Logos vom Vater entfremden, von der katholischen Kirche
abgesondert werden und dem christlichen Namen fremd sind. Sie
sollen daher für uns ausgeschlossen sein, weil sie das Wort der Wahrheit
verschachert haben.
\pend
\pstart
\kapR{17}Der apostolische Befehl lautet: ">Wenn euch einer ein anderes
Evangelium verkündet, als ihr empfangen habt, sei er ausgeschlossen."< Befehlt,
daß niemand mit diesen Leuten Gemeinschaft hält; es gibt nämlich keine
Gemeinschaft des Lichtes mit der Finsternis. Diese alle haltet von euch fern;
es gibt nämlich keine Gemeinschaft zwischen Christus und Beliar. Und gebt
acht, Geliebte, nicht an sie zu schreiben und keine Briefe von
ihnen anzunehmen. Sputet euch, geliebte Brüder und Mitdiener, daß auch ihr
">gleichsam im Geiste anwesend"< mit eurer Unterschrift unsere Synode bestätigt,
auf daß von allen Mitdienern überall die Einheit bewahrt werde.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
% \thispagestyle{empty}
% \renewcommand*{\goalfraction}{.8}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End:
