%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%%%
\section{Theologische Erklärung der ">westlichen"< Synode}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:SerdicaWestBekenntnis}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343] Zum Datum vgl. oben Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}.
    Der Aufbau der Glaubenserklärung ergibt sich aus dem Text
    selbst. Zunächst (§ 1) werden diejenigen verworfen, die Christus
    nicht die wahre Gottheit und Sohnschaft zuerkennen, da sie ihm
    eine geschöpfliche Entstehung in der Zeit zuweisen, ferner (§ 2)
    Ursacius\index[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} und
    Valens\index[namen]{Valens!Bischof von Mursa}, die den Sohn
    aufgrund von Niedrigkeitsaussagen herabmindern, und schließlich
    diejenigen, die von drei Hypostasen reden. An diesen letzten Punkt
    anknüpfend folgt (§ 3) das Bekenntnis zur einen Hypostase, welches
    schließlich gegen mehrere Kritikpunkte (§ 4: Was ist dann die
    Hypostase des Sohnes? § 5: Ist der Sohn nicht erst gezeugt? § 6:
    Ist dann der Sohn mit dem Vater zu identifizieren? § 7: Inwiefern
    ist dann der Vater größer als der Sohn (Io
    14,28)\index[bibel]{Johannes!14,28}? Liegt die Einheit denn nicht
    nur in der Gesinnung?) verteidigt und mit dem Bekenntnis zur
    Ewigkeit dieser einen Hypostase (§ 8) abgesichert wird. Die
    Erklärung wird fortgesetzt (§ 9) mit einem Bekenntnis zum Heiligen
    Geist, zur Inkarnation (hier ein kurzer Rückgriff auf die
    Verwerfung des Ursacius\index[namen]{Ursacius!Bischof von
      Singidunum} und Valens\index[namen]{Valens!Bischof von Mursa}),
    Auferstehung und Richteramt Christi. Es folgt (§ 10) noch ein
    exegetischer Nachtrag zur Frage der Einheit, da offenbar besonders
    die Schriftstelle Io 17,21\index[bibel]{Johannes!17,21} diskutiert
    worden ist. Unklar bleibt, wie die Themenangabe in dem Brief des
    Ossius\index[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} und
    Protogenes\index[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica} an
    Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom} (Dok.
    \ref{sec:BriefOssiusProtogenes}) damit zu vereinbaren ist.
    %% Dieser
    % Brief belegt, daß es drei Fragen gab, die verhandelt wurden. Ein
    % Thema war der Satz ">quod erat quando non erat"<, womit das
    % Problem der Gleichewigkeit des Sohnes mit dem Vater formuliert
    % ist, das auch aus dem Beginn der theologischen Erklärung selbst
    % als eine der Fragen herausgelesen werden kann. Die beiden
    % anderen
    % Frage sind leider in der Überlieferung des Briefes ausgefallen.

    Aufgrund zahlreicher Übereinstimmungen der theologischen Erklärung
    mit der Theologie des Markell von
    Ancyra\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}, auf die an den
    entsprechenden Stellen im Text hingewiesen wird, gilt die
    Glaubenserklärung auf jeden Fall als von
    Markell\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} beeinflußt.
  \item[Überlieferung] Zum Verhältnis der Theodoretüberlieferung zum
    Codex Veronensis LX vgl. Dok.
    \ref{sec:SerdicaRundbrief}. Konjekturen bei
    \cite{Loofs:Glaubensbekenntnis}, \cite{Tetz:Ante},
    \cite{Hall:Creed}, \cite{Abramowski:Arianerrede} und
    \cite{Ulrich1994}. Da die theologische Erklärung durch Hilarius
    und Athanasius nicht überliefert wird, sondern nur durch Theodoret
    und den Codex Veronensis LX, ist die Echtheit dieses Textes schon
    aufgrund dieser Überlieferungslage bestritten worden. Dazu kommt,
    daß Athanasius sich in tom. 5 von diesem Dokument distanziert
    (vgl. \cite[344]{Brennecke2006}). Dies kann jedoch dadurch erklärt
    werden, daß Athanasius zu dem Zeitpunkt der Abfassung von tom. 5
    kein Interesse mehr daran hatte, an den überholten
    Begrifflichkeiten dieses Textes festzuhalten, da sie einer
    theologischen Einigung zu jener Zeit im Wege gestanden hätten. Von
    daher ist es verständlich, wenn Athanasius darauf verzichtet,
    diese theologische Erklärung wiederzugeben.  Hilarius übergeht
    diesen Text, da für ihn inzwischen das Nicaenum im Vordergrund
    stand.
    
    \begin{figure}[h] %% Stemma
      \begin{scriptsize}\begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \node (Lat) at (0,0) {Lateinische Fassung}; \node (Gr) at
            (0,-1) {Griechische Übersetzung}; \node (Thdt) at (-2,-2)
            {Thdt.}; \node (Cod) at (2,-2) {Cod.\,Ver.}; \draw (Lat)
            -- (Gr); \draw (Gr) -- (Thdt); \draw (Gr) -- (Cod);
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \legend{Stemma für Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis}}
      \end{scriptsize}
    \end{figure}

    Es lassen sich keine sprachlichen und inhaltlichen Brüche im
    Rundbrief finden, die darauf hinweisen, daß die theologische
    Erklärung ursprünglich in den Brief der Synode integriert
    war. Insgesamt erfüllt die Glaubenserklärung die Forderung der
    Kaiser, auch über den Glauben zu verhandeln.

    % Für den Umgang mit dem Codex Veronensis LX gilt dasselbe wie in
    % Dok.\ref{sec:SerdicaRundbrief}. Wenn der Text des Codex
    % Veronensis LX hier jedoch angegeben werden muß, werden alle
    % notwendigen und eindeutigen Korrekturen dennoch gekennzeichnet.
  \item[Fundstelle]Thdt., h.\,e. II 8,37--52 (\editioncite[112,16--118,4]{Hansen:Thdt}); Cod.\,Ver. f. 86a--88a
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.4em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1.1em\latintext Thdt. (B A
N+GS(s)=r L+F(v)=z T) Cod.\,Ver.}}\specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II 8,37--52}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis LX!f. 86a--88a}
\kap{1}>Apokhr'uttomen
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} >eke'inouc ka`i >exor'izomen t~hc kajolik~hc
>ekklhs'iac
\edtext{to`uc}{\Dfootnote{to`uc m`h \latintext Br(\greektext m`h \latintext in
ras. G)z}} diabebaioum'enouc,
\edtext{<'oti je'oc >estin
\edtext{dhlon'oti <o Qrist'oc}{\Dfootnote{dhlon'oti
 <o \oline{qc} \dt{BT}  <o \oline{qc} d~hlon <'oti \dt{A}
 d~hlon <o \oline{qc} \dt{rz}}},
\edtext{>all`a m`hn}{\Dfootnote{>all`a l'egein \latintext r \greektext >all`a
m`hn l'egontac <'oti \latintext T}} >alhjin`oc je`oc o>uk
>estin,
\edtext{<'oti u<i'oc >estin,
\edtext{\abb{>all`a}}{\Dfootnote{ka`i \latintext coni. Loofs e Cod.\,Ver.}}
\edtext{>alhjin`oc u<i`oc o>uk >'estin}{\Dfootnote{gr. >alhjin`oc \oline{jc} o>uk
>'estin \latintext in mg. A\corr}}}{\lemma{\abb{<'oti u<i'oc \dots\ o>uk
>'estin}}\Dfootnote{\latintext > F}},
<'oti gennht'oc >estin <'ama ka`i
\edtext{\abb{genht'oc}}{\Dfootnote{\latintext A \greektext >ag'ennhtoc
\latintext A\corr\ \greektext >ag'ennhtoc \latintext BrzT}}}{\lemma{<'oti je'oc
>estin \dots\ <'ama ka`i genht'oc}\Dfootnote{\latintext \textit{quod deus
quidem est Christus, sed verus deus non est quia filius es(t), sed et verus
filius non est quod natu(s) est, simul et factus.} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{o<'utwc
\edtext{\abb{g`ar}}{\Dfootnote{\latintext > A}}
\edtext{\abb{>'ejoc a>uto~ic}}{\Dfootnote{\dt{coni. Hall} e>i'wjasi \latintext coni. Loofs e Cod.\,Ver. \greektext
<eauto`uc \latintext BArz \greektext a>uto`uc \latintext T \greektext kaj'
<eauto`uc \latintext coni. Koetschau}} noe~in
\edtext{{t`on}}{\Dfootnote{t`o \latintext coni. Loofs}} gegennhm'enon
\edtext{\abb{<omologo~untec}}{\Dfootnote{\latintext coni. Loofs e Cod.\,Ver. \greektext
<omologo~usin \latintext Thdt., \greektext <omologo~usin \latintext \dots\
\greektext gegenhm'enon \latintext > B}},
\edtext{<'oti}{\Dfootnote{ka`i <'oti \latintext T,
\responsio\ \greektext <'oti \latintext post \greektext e~>ipon \latintext
coni. Tetz}},
\edtext{\abb{<'wsper e~>ipon}}{\Dfootnote{\latintext coni. Tetz \greektext o<'utwc e~>ipon
\latintext Thdt. \greektext <wc proe'ipomen \latintext coni. Loofs e \textit{sicut
supra dixerunt} Cod.\,Ver.}}, ((t`o
\edtext{gegennhm'enon}{\Dfootnote{gegenhm'enon \latintext A}}
\edtext{\abb{gegenhm'enon}}{\Dfootnote{\latintext in mg. A\corr\ \greektext
gegennhm'enon \latintext NGzT > AS}}
\edtext{>est'in}{\Dfootnote{e~>inai \latintext T}})) \edlabel{Loofs1}\edtext{ka`i}{{\xxref{Loofs1}{Loofs2}}\lemma{\abb{ka`i \dots\ >'eqei}}\Dfootnote{\dt{del. Loofs}}}
<'oti to~u Qristo~u
\edtext{\abb{pr`o a>i'wnwn}}{\Afootnote{\latintext 1Cor 2,7}} >'ontoc
did'oasin a>ut~w|
\edtext{>arq`hn ka`i t'eloc}{\Dfootnote{>arq`hn to~u e~>inai \latintext
coni. Loofs \greektext >arq`hn ka`i e>'ige >arq`hn ka`i t'eloc \latintext
coni. Scheidweiler}},
\edtext{<'oper}{\Dfootnote{<'osper \latintext
coni. Christophorson}} o>uk >en kair~w|, >all`a pr`o pant`oc
\edtext{\abb{qr'onou}}{\Dfootnote{\latintext A \greektext kairo~u \latintext
BrzT}}
\edlabel{Loofs2}\edtext{>'eqei}{\Dfootnote{t`hn g'enesin >'eqei
\latintext coni. Christophorson \greektext >'eqein a>uton t`hn >arq`hn l'egontec
\latintext coni. Scheidweiler}}.}{\lemma{o<'utwc g`ar e>i'wjasi \dots\ pr`o pant`oc
qr'onou >'eqei.}\Dfootnote{\latintext ... \textit{sic enim intellegere
consuerunt natum qui fatentur, sicut supra dixerunt quia quod natum est factum
est; et Christo, cum sit ante secula, dant initium et finem, quod non ex tempore
sed ant(e) omne tempus habet} \latintext Cod.\,Ver.}}\edindex[bibel]{Korinther I!2,7}
\pend
\pstart
\kap{2}ka`i <up'oguon
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} d'uo >'eqeic >ap`o t~hc >asp'idoc t~hc
\edtext{>Areian~hc}{\Dfootnote{>areianik~hc \latintext NGT}} >egenn'hjhsan,
O>u'alhc\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa} ka`i
\edtext{O>urs'akioc}{\Dfootnote{>Ars'akioc \latintext B}}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum};
\edtext{o<'i tinec}{\Dfootnote{\latintext \textit{qui} Cod.\,Ver.}} kauq~wntai
ka`i o>uk >amfib'allousi
\edtext{l'egontec}{\Dfootnote{\latintext \textit{dicere} Cod.\,Ver.}} <eauto`uc
\edtext{Qristiano`uc}{\Dfootnote{\latintext \textit{christos} Cod.\,Ver.}} e>~inai
ka`i
<'oti <o l'ogoc ka`i
\edtext{<'oti}{\lemma{\abb{<'oti\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} t`o pne~uma
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{>estaur'wjh}{\Dfootnote{>e\oline{str}'wjh \latintext Thdt. \greektext >etr'wjh
\latintext coni. Loofs e \textit{vulneratus est} Cod.\,Ver.}} ka`i >esf'agh ka`i
>ap'ejanen ka`i >an'esth ka'i, <'oper t`o t~wn a<iretik~wn s'usthma
\edtext{filoneike~i}{\Dfootnote{\latintext \textit{adsolet \dots\ contendere} Cod.\,Ver.}},
diaf'orouc e>~inai t`ac
\edtext{<upost'aseic}{\Dfootnote{\latintext \textit{substantias} Cod.\,Ver.
\greektext o>us'iac \latintext T}} to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u ka`i
\edtext{to~u <ag'iou pne'umatoc}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ p\oline{nc} to~u
<ag'iou \latintext rF \textit{sp\oline{u}sc\oline{i}} Cod.\,Ver.}} ka`i
\edtext{\abb{e~>inai}}{\Dfootnote{\latintext > T}} keqwrism'enac.
\pend
\pstart
\kap{3}<hme~ic d`e ta'uthn pareil'hfamen ka`i dedid'agmeja,
\edtext{ta'uthn}{\Dfootnote{ka`i ta'uthn \latintext A}} >'eqomen t`hn kajolik`hn
ka`i >apostolik`hn par'adosin ka`i p'istin
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext A\slin}} <omolog'ian; m'ian
\edtext{\abb{e~>inai}}{\Dfootnote{+ ka`i \latintext A*}}
\edtext{<up'ostasin}{\Dfootnote{o>us'ian \dt{T \textit{substantiam} Cod.
Ver.}}},
\edtext{<`hn a>uto`i
\edtext{\abb{o<i <'Ellhnec}}{\Dfootnote{\latintext coni. Stockhausen e Cod.\,Ver. \greektext o<i
<Ellhniko'i \latintext coni. Wintjes \greektext o<i a<iretiko`i \latintext Thdt. del.
Schwartz}} 
\edtext{o>us'ian}{\Dfootnote{ka`i o>us'ian \dt{coni. Loofs}}} prosagore'uousi}{\lemma{<`hn a>uto`i \dots\ prosagore'uousi}
\Dfootnote{\latintext \textit{quam ipsi graeci (u)sian
appellant} Cod.\,Ver. > T}}, to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou
pne'umatoc.
\pend
\pstart
\kap{4}\edtext{ka`i e>i zhto~ien, t'ic
\edtext{to~u u<io~u <h <up'ostas'ic}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ <h
<up'ostasic to~u u<io~u \latintext L}}
\edtext{>estin,}{\Dfootnote{; >estin \latintext T}}
\edtext{<omologo~umen, <wc}{\Dfootnote{<omologoum'enwc \latintext BA (= \textit{pro
certo} Cod.\,Ver.?)}}
\edtext{a<'uth}{\Dfootnote{a>ut`h \latintext N}}
\edtext{\abb{~>hn}}{\Dfootnote{\latintext del. Parmentier}} <h m'onh to~u patr`oc
<omologoum'enh,
\edtext{mhd'e}{\Dfootnote{ka`i mhd'e \latintext A*}} pote pat'era qwr`ic u<io~u
\edtext{mhd`e}{\Dfootnote{mhd'' a~>u \latintext T}} u<i`on qwr`ic patr`oc
gegen~hsjai
\edtext{\abb{mhd`e e~>inai d'unasjai}}{\Dfootnote{\latintext > B}}}{\lemma{ka`i
e>i zhto~ien \dots\ d'unasjai}\Dfootnote{\latintext \textit{et si qu(a)erit
quis filii substantiam est pro certo h(a)ec quam solius sine patre} Cod.\,Ver. \greektext ka`i e>i zhto~ien, t'ic to~u u<io~u <h
<up'ostasic, >'estin <omologoum'enwc a<'uth, <`h ~>hn m'onou to~u patr'oc.
<omologo~umen mhd'e pote pat'era qwr`ic u<io~u, mhd`e u<i`on qwr`ic patr`oc
gegen~hsjai mhd`e e~>inai d'unasjai \latintext coni. Loofs e Cod.\,Ver.
\greektext ka`i e>i zhto~ien tic to~u u<io~u t`hn <up'ostasin, >'estin
<omologoum'enwc a<'uth m`h m'onou to~u patr'oc; <omo~u l'egomen mhd'e pote
pat'era qwr`ic u<io~u mhd`e u<i`on qwr`ic pne'umatoc gegen~hsjai mhd`e e~>inai
d'unasjai \latintext coni. Tetz \greektext ka`i e>i zhto~ien, t'ic to~u u<io~u <h
<up'ostasic, >'estin <omologoum'enwc a<'uth, <`h ~>hn m'onou to~u patr'oc.
<omo~u l'egomen  mhd'e pote pat'era qwr`ic u<io~u mhd`e u<i`on qwr`ic patr`oc
gegen~hsjai mhd`e e~>inai d'unasjai \latintext coni. Ulrich}},
\edtext{\edtext{\abb{<'oti >'esti l'ogoc pne~uma}}{\Dfootnote{\latintext coni. Tetz e Cod.\,Ver.
\greektext <'o >esti l'ogoc p\oline{na} \latintext BF \textit{quod est verbum,
spiritus} Cod.\,Ver. \greektext ~<w >esti l'ogoc p\oline{na} \latintext L \greektext <'o
>esti l'ogoc p\oline{nc} \latintext N \greektext <'oc >esti l'ogoc p\oline{rc} \latintext s
\greektext ~<w| (~<w| \latintext in ras. A\corr) \greektext >esti l'ogoc p\oline{na} (n
\latintext e \greektext r \latintext A\corr) \greektext o>uk >'eqwn \latintext A
\greektext o<~u m'h >esti l'ogoc pne~uma \latintext coni. Scheidweiler del. Abramowski}}.
\edtext{>atop'wtaton g'ar >esti}{\Dfootnote{\latintext  Cod.\,Ver. interpunxit
ante \greektext pne~uma \latintext et continuit \textit{absurdus enim est} et
interpunxit iterum}}
l'egein
\edtext{pot`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{nunc} Cod.\,Ver.}} pat'era
\edtext{\abb{m`h}}{\Dfootnote{\latintext > G}}
\edtext{gegen~hsjai}{\Dfootnote{\latintext post \greektext gegen~hsjai
\latintext interpunxit Parmentier (secundum A ante ras.)}}
\edtext{\abb{pat'era}}{\lemma{\abb{pat'era}}\Dfootnote{
\latintext > BN Cod.\,Ver. interpunxit et \greektext di`a to~uto, >'oti d~hlon >esti pat'era \latintext add.
Loofs}\Cfootnote{\dt{inc. Thdt.(V) \hskip 1ex Thdt.(B A N+GS(s)=r L+FV(v)=z T)
Cod.\,Ver.}}},
\edtext{\abb{<'oti, <wc noe~itai pat`hr}}{\Dfootnote{\latintext add. Wintjes e
\textit{quoniam quod intellegitur pater} Cod.\,Ver.}} qwr`ic u<io~u
\edtext{m'hte}{\Dfootnote{mhd`e \latintext B \greektext m'hpote \latintext L}}
>onom'azesjai \edtext{m'hte}{\Dfootnote{mhd`e \latintext B}} e>~inai
d'unasjai}{\lemma{\abb{<'oti >'esti \dots\ d'unasjai}}\Dfootnote{\latintext >
T}},
\edtext{>'estin}{\Dfootnote{+ d`e \dt{GTS\ras\  ante}  >'estin \dt{interpunxit Loofs et connexit}  >'esti \dots\ martur'ia \dt{cum sequentibus citationibus}}} a>uto~u
\edtext{to~u u<io~u martur'ia}{\Dfootnote{martur'ia to~u u<io~u l'egousa
\latintext A}};
\edtext{((\edtext{>eg`w}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\latintext + \textit{et} ante \greektext >eg`w \latintext Cod.\,Ver.}} >en t~w|
\edtext{patr`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{patre} ex \textit{pater} Cod.\,Ver.\corr}} ka`i <o pat`hr >en
>emo'i))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 14,10}}\edindex[bibel]{Johannes!14,10}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > A}}
\edtext{((>eg`w ka`i <o pat`hr <'en
>esmen))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 10,30}}\edindex[bibel]{Johannes!10,30}.
\pend
\pstart
\kap{5}\edtext{o>ude`ic <hm~wn >arne~itai
\edtext{gegennhm'enon}{\Dfootnote{t`on gegennhm'enon \latintext A \greektext gegenhm'enon \latintext v \textit{natum}
Cod.\,Ver.}}, >all'a
\edtext{\edtext{\abb{kt'isin}}{\Dfootnote{\latintext coni. Opitz \greektext tisin
\latintext BN \greektext tis`in \latintext G \greektext tis`i \latintext S
\greektext tisi \latintext V \greektext t'isi \latintext FT \textit{quibusdam} (sequitur interpunctio)
Cod.\,Ver. \greektext kt'isma \latintext coni. Tetz}}
\edtext{\abb{gegennhm'enon}}{\Dfootnote{\latintext BNT \textit{natum} Cod.\,Ver.
\greektext gegenhm'enon \latintext sv}}
\edtext{pant'apasin}{\Dfootnote{p~asin \latintext T \textit{omnino}
Cod.\,Ver.}}}{\lemma{kt'isin gegenhm'enon pant'apasin}\Dfootnote{gegenhm'enon pr`o
p'antwn \latintext LA\corr}},
\edtext{\edtext{<'aper}{\Dfootnote{<'oper \latintext V \textit{sicut}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>a'orata}}{\Dfootnote{\latintext ex \greektext <'orata \latintext A\corr (cf. \textit{visibilia et invisibilia} Cod.\,Ver.)}} ka`i <orat`a}{\Afootnote{\latintext vgl. Col
1,16}}
\edtext{prosagore'uetai}{\Dfootnote{prosagore'uousi \latintext L(\greektext ousi \latintext in ras.)A\corr}}
\edtext{\abb{gennhj'enta}}{\Dfootnote{\latintext vT \greektext genhj'enta
\latintext B \greektext gegen~hsjai \latintext r \greektext poiht`hn ka`i
\latintext L(in ras.)A\corr}},
\edtext{teqn'ithn}{\Dfootnote{\latintext \textit{artifice(m)} Cod.\,Ver.}}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
>arqagg'elwn ka`i >agg'elwn
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{k'osmou}{\Dfootnote{k'osmw \latintext rv}} ka`i
\edtext{\abb{to~u >anjrwp'inou g'enouc}}{\Dfootnote{\latintext LTA\corr
\greektext t~w >anjrwp'inw g'enei \latintext Brv}}, <'oti
fhs'in}{\lemma{o>ude`ic <hm~wn \dots\ <'oti fhs'in}\Dfootnote{o>ude`ic <hm~wn
>arne~itai t`o gegennhm'enon, >all'' o>uq <eaut~w| gegennhm'enon l'egomen t`on
l'ogon t`on p'antote <'onta. >all`a t'isin gegennhm'enon? pant'apasin p~asi,
<'aper <orat`a ka`i >a'orata prosagore'uetai, gennhj'enta teqn'ithn ka`i
>arqagg'elwn ka`i >agg'elwn ka`i k'osmou ka`i to~u >anjrwp'inou g'enouc, <'oti
fhs'in; \latintext coni. Loofs \greektext o>ude`ic <hm~wn >arne~itai t`o
gegennhm'enon, >all'a tisin gegennhm'enon, pant'apasin <'aper >a'orata ka`i
<orat`a prosagore'uetai, gennhj'enta teqn'ithn ka`i >arqagg'elwn ka`i >agg'elwn
ka`i k'osmou ka`i t~w| >anjrwp'inw| g'enei, <'oti fhs'in; \latintext coni. Parmentier
\greektext o>ude`ic <hm~wn >arne~itai t`o gegennhm'enon, >all`a kt'isma
gegennhm'enon pant'apasin <'wsper >a'orata ka`i <orat`a prosagore'uein
gennhj'enta teqn'ithn ka`i >arqagg'elwn ka`i >agg'elwn ka`i k'osmou ka`i to~u
>anjrwp'inou g'enouc, <'oti fhs'in; \latintext coni. Tetz}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit};
\edtext{((<h p'antwn teqn~itic
\edtext{>ed'idax'en}{\Dfootnote{\latintext \textit{docu(i)t} Cod.\,Ver.}} me
\edtext{sof'ia}{\Dfootnote{\latintext \textit{sapientiam}
Cod.\,Ver.}}))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Sap 7,21}}\edindex[bibel]{Weisheit!7,21} ka`i
\edtext{((p'anta di'' a>uto~u
\edtext{\abb{>eg'eneto}}{\Dfootnote{+ ka`i qwr`ic
a>uto~u >eg'eneto o>ud'en \latintext rT >
Cod.\,Ver.}}))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 1,3}}\edindex[bibel]{Johannes!1,3}.
\edtext{\edtext{\abb{o>ud`e}}{\Dfootnote{\latintext BLvA\corr\ \greektext
\responsio\ o>uk \latintext post \greektext e~>inai \latintext r \greektext
o>u \latintext A \greektext p~wc \latintext T}}
\edtext{p'antote g`ar}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ g`ar p'antote
\latintext T}}
\edtext{\abb{e~>inai}}{\Dfootnote{\latintext > B}} >hd'unato e>i >arq`hn
>'elaben, <'oti <o p'antote >`wn >arq`hn o>uk >'eqei l'ogoc
\edtext{\abb{je`oc}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext Thdt.}}, o>ud'epote <upom'enei
t'eloc}{\lemma{o>ud`e \dots\ t'eloc}\Dfootnote{\dt{\textit{numquam enim
">esse"< poterit accipere initium; quoniam qui semper est initium non habet,
verbum deus, nec suscipiaens finem} Cod.\,Ver.} o>ud'epote g`ar to~u
e~>inai >hd'unato >arq`hn labe~in, <'oti <o p'antote >`wn >arq`hn o>uk >'eqei
l'ogoc je'oc, o>ud'e pote <upom'enei t'eloc. \dt{coni. Loofs e Cod.\,Ver.} o>u
p'antwn g`ar >arq`h e~>inai >hd'unato e>i >arq`hn >'elaben; <'oti d`e <o p'antwn
>`wn >arq`h >arq`hn o>uk >'eqei, l'ogoc je'oc >esti o>ud'e pote <upom'enei
t'eloc. \dt{susp. Parmentier}}}.
\pend
\pstart
\kap{6}o>u l'egomen t`on pat'era u<i`on e>~inai o>ud`e
\edtext{p'alin}{\Dfootnote{\latintext \textit{igitur} Cod.\,Ver.}} t`on u<i`on
pat'era e>~inai; >all'' <o pat`hr pat'hr >esti ka`i
\edtext{<o u<i`oc patr`oc
\edtext{u<i'oc}{\Dfootnote{>estin u<i'oc \latintext T}}}{\Dfootnote{\latintext
\textit{filium patris filium} Cod.\,Ver.}}.
\edtext{<omologo~umen
\edtext{\abb{d'unamin e~>inai to~u patr`oc}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{
\responsio\ to~u \oline{prc} d'unamin e~>inai \latintext z \greektext \responsio\ to~u
\oline{prc} e~>inai d'unamin \latintext T \textit{potentiam patris esse} Cod.\,Ver.}}
t`on u<i'on}{\lemma{\abb{<omologo~umen \dots\ u<i'on}}\Dfootnote{\latintext >
B}};
<omologo~umen
\edtext{t`on}{\Dfootnote{a>ut`on \latintext coni. Loofs}}
\edtext{\abb{l'ogon}}{\Dfootnote{\latintext in ras. A\corr}}
\edtext{jeo~u}{\Dfootnote{to~u jeo~u \latintext B}} patr`oc
\edtext{e~>inai}{\Dfootnote{e~>inai u<i`on \latintext T > Cod.\,Ver. del. Loofs}},
\edtext{par'' <`on}{\Dfootnote{par`on \latintext B}} <'eteroc o>uk >'estin, ka`i
t`on l'ogon
\edtext{>alhj~h}{\Dfootnote{\latintext \textit{vero} Cod.\,Ver.}} je`on ka`i
\edtext{sof'ian ka`i
\edtext{d'unamin}{\Dfootnote{>alhj~h d'unamin \latintext T}}}{\lemma{\abb{sof'ian ka`i d'unamin}}\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 1,24}}\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}.
\edtext{>alhj~h d`e u<i`on}{\Dfootnote{ka`i u<i`on >alhj~h \latintext T
\greektext u<i`on \latintext A}} \edtext{paradid'oamen}{\Dfootnote{parad'idomen
\latintext B}},
>all'' o>uq
\edtext{<'wsper}{\Dfootnote{\latintext \textit{secundum quod} Cod.\,Ver.}} o<i loipo`i u<io`i prosagore'uontai
\edtext{t`on u<i`on l'egomen}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ l'egomen
t`on u<i`on \latintext L}},
<'oti
\edtext{\abb{>eke~inoi}}{\Dfootnote{\latintext in ras. A\corr}}
\edtext{\abb{>`h di`a t`o u<iojete~isjai >`h to~u}}{\Dfootnote{\dt{coni. Erl. ex
\textit{aut propter adoptionem vel} Cod.\,Ver.} >`h di`a t`o
u<iojete~isjai to~u / u<i'ojetoi e~>inai \dt{coni. Wintjes} >`h di`a t`o j'esei u<io`i e~>inai
to~u \dt{susp. Parmentier} >`h \dt{(}>`h \dt{> sT)} di`a to~uto jeo`i e~>ien to~u \dt{BrT} >`h di`a
to~uto jeo`i >`h >en t~w \dt{z(in ras.)A\corr.} >`h di`a u<iojes'ian >`h
to~u \dt{coni. Loofs e Cod.\,Ver.}}}
\edtext{\edtext{>anagenn~asjai}{\Dfootnote{genn~asjai \latintext coni. Tetz e Cod.\,Ver.}}
\edtext{q'arin}{\Dfootnote{q'ariti \latintext NG, quos sequitur
Wintjes}}}{\Dfootnote{\latintext \textit{ob nativitate} Cod.\,Ver.}}
\edtext{>`h}{\Dfootnote{~<hc \latintext T}}
\edtext{di`a t`o kataxiwj~hnai u<io`i prosagore'uontai}{\Dfootnote{\latintext
\textit{quod merentur filii vocari} Cod.\,Ver.}},
\edtext{o>u}{\Dfootnote{o>ud`e \latintext B}} di`a t`hn m'ian
\edtext{<up'ostasin}{\Dfootnote{o>us'ian \dt{T \textit{substantiam} Cod.\,Ver.}}},
\edtext{<'htic}{\Dfootnote{e>'i tic \latintext B}} >est`i to~u patr`oc ka`i to~u
u<io~u.
\pend
\pstart
<omologo~umen
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > A Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{monogen~h}}{\Afootnote{\latintext Io 1,18}}\edindex[bibel]{Johannes!1,18} ka`i
\edtext{\abb{prwt'otokon}}{\Afootnote{\latintext Col 1,15}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,15}, >all`a monogen~h t`on l'ogon,
\edtext{<`oc}{\Dfootnote{<'oti \latintext coni. Tetz \textit{quod} Cod.\,Ver.}} p'antote >~hn
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>'estin >en t~w| patr'i}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io
14,10}}\edindex[bibel]{Johannes!14,10|textit}.
t`o prwt'otokoc
\edtext{d`e}{\Dfootnote{\latintext \textit{sane} Cod.\,Ver.}}
\edtext{t~w| >anjr'wpw|}{\Dfootnote{t~wn >anjr'wpwn \latintext N et ante ras. A
\greektext >an(jrwp)'iw \latintext T \textit{at hominem} Cod.\,Ver.}} \edtext{\Ladd{diaf'erei}}{\lemma{\abb{diaf'erei}}\Dfootnote{\latintext add. Abramowski}},
\edtext{diaf'erei}{\Dfootnote{diafore~i \latintext A}}
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext BArz \greektext ka`i \latintext T,
quem sequitur Loofs, qui interpunxit ante \greektext t`o prwt'otokoc \latintext et del.
interpunctionem ante \greektext diaf'erei; \latintext interpunctionem post \greektext >anjr'wpw| \latintext coni. Parmentier, qui attinet \greektext t~w| >anjr'wpw| \latintext ad \greektext <omologo~umen, \latintext quod cum Acc. et cum Dat. construi potest}} t~h|
\edtext{\abb{kain~h|}}{\Dfootnote{\latintext T Loofs \greektext koin~h
\latintext BArz \textit{communem} Cod.\,Ver.}} kt'isei, <'oti ka`i
\edtext{((prwt'otokoc >ek
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > BzT}}
nekr~wn))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Col 1,18}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,18}.
\pend
\pstart
\edtext{\abb{<omologo~umen <'ena e>~inai je'on}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}, <omologo~umen
\edtext{m'ian}{\Dfootnote{m'ian e~>inai \latintext B}} patr`oc ka`i u<io~u
je'othta.
\pend
\pstart
\kap{7}o>ud'e tic >arne~ita'i
\edtext{\abb{pote}}{\Dfootnote{\latintext > AB (s.l.) A\corr}}
\edtext{\edtext{t`on pat'era to~u u<io~u
me'izona}{\lemma{\abb{t`on \dots\ me'izona}}\Afootnote{\latintext vgl. Io 14,28}}}{\lemma{\abb{}}
\Dfootnote{\responsio\ t`on me'izona to~u u<io~u p\oline{ra} \latintext T}}\edindex[bibel]{Johannes!14,28|textit}, o>u di''
\edtext{>'allhn}{\Dfootnote{\latintext \textit{alia} Cod.\,Ver.}}
\edtext{<up'ostasin}{\Dfootnote{o>us'ian \latintext T \textit{substantiam}
Cod.\,Ver.}},
\edtext{o>ud`e}{\Dfootnote{o>u \latintext BA \textit{nec} Cod.\,Ver.}}
\edtext{di`a}{\Dfootnote{di`a t`hn \latintext BAz \greektext t`hn \latintext r >
T Cod.\,Ver. \greektext tina \latintext coni. Loofs}} diafor'an, >all''
\edtext{\abb{<'oti}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} a>ut`o t`o >'onoma to~u
patr`oc me~iz'on
\edtext{\edtext{>esti}{\Dfootnote{\latintext \textit{et} Cod.\,Ver.}} to~u
u<io~u}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ to~u u<io~u >estin \latintext T}}.
\edtext{\edtext{\abb{a<'uth d`e}}{\Dfootnote{+ >estin \latintext add. Tetz e Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{a>ut~wn}}{\Dfootnote{\latintext > N}} <h bl'asfhmoc ka`i
diefjarm'enh <ermhne'ia;
\edtext{to'utou <'eneka}{\Dfootnote{<'oti \latintext coni. Tetz del. Loofs et interpunxit
post \greektext <ermhne'ia; + <'oti \latintext add. Scheidweiler}} e>irhk'enai a>ut`on
filoneiko~usin \edtext{((>eg`w ka`i
\edtext{<o}{\Dfootnote{<'oti \latintext T}} pat`hr <'en
>esmen))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 10,30}} di`a t`hn sumfwn'ian
ka`i t`hn <om'onoian.}{\lemma{a<'uth d`e \dots\ <om'onoian}
\Dfootnote{\latintext \textit{h(a)ec autem est maledica eorum et corrupta
interpretatio contendentium quod \dt{<<ego et pater unum sumus>>} propter
consensum dixerit et concordiam} Cod.\,Ver.}}\edindex[bibel]{Johannes!10,30}
\edtext{kat'egnwmen}{\Dfootnote{\latintext \textit{inprovemus} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > BA Cod.\,Ver.}} p'antec o<i
kajoliko`i t~hc mwr~ac ka`i o>iktr~ac a>ut~wn diano'iac.
\edtext{\edtext{\abb{ka`i <'wsper}}{\Dfootnote{\latintext rz \greektext <'wsper
\latintext B \greektext <'wsper g`ar \latintext T \greektext ka`i (ka`i
\latintext in mg. A\corr) \greektext <'wsper g`ar o<i (g`ar o<i \latintext del.) A}}
>'anjrwpoi jnhto`i
\edtext{>epeid`h}{\Dfootnote{>epe`i \latintext T}} 
\edtext{diaf'eresjai}{\Dfootnote{diafje'iresjai \latintext BrF}} >'hrxanto
proskekrouk'otec diqonoo~usi ka`i e>ic diallag`hn
\edtext{\abb{>epan'iasin}}{\Dfootnote{\latintext coni. Tetz \greektext >ep'aneisin
\latintext Thdt.}}}{\lemma{ka`i <'wsper \dots\ >epan'iasin}
\Dfootnote{\latintext \textit{sicut homines mortales differunt, ut adsolent,
inter se, et offendent(e)s concordant et in grati(a) revertuntur} Cod.\,Ver.}},
o<'utwc
\edtext{\abb{diast'aseic ka`i diq'onoia}}{\Dfootnote{\latintext coni. Wintjes e Cod.\,Ver.
\greektext di'astasic ka`i diq'onoia \latintext ArzT \greektext diast'aseic ka`i
deiqono'iac \latintext B \greektext diast'aseic ka`i diq'onoiai \latintext coni. Loofs
\textit{separationes et discordia} Cod.\,Ver.}} metax`u
\edtext{\abb{patr`oc}}{\Dfootnote{\latintext A\mg V\mg + \greektext ka`i
\latintext L}} jeo~u pantokr'atoroc
\edtext{\abb{ka`i to~u u<io~u}}{\Dfootnote{\latintext > B \textit{et eius
filium} Cod.\,Ver. \greektext to~u \latintext > T}}
\edtext{\abb{e~>inai d'unatai}}{\Dfootnote{\latintext Br(\greektext d'unatai
\latintext bis S)z \greektext d'unatai e~>inai \latintext T \greektext dunat`on
e~>inai \latintext A \textit{esse potuerunt} Cod.\,Ver. \greektext >hd'unanto
e~>inai \latintext coni. Loofs e Cod.\,Ver. \greektext e~>inai >hd'unanto \latintext
coni. Tetz e Cod.\,Ver.}},
\edtext{\abb{l'egousin}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver. del. Tetz}},
\edtext{<'oper}{\Dfootnote{\latintext \textit{hoc} Cod.Ver post
interpunctionem}}
\edtext{>atop'wtaton}{\Dfootnote{\latintext \textit{absurdum est} Cod.\,Ver.}}
ka`i
\edtext{no~hsai}{\Dfootnote{<upono~hsai \latintext rzA\corr\
\textit{intellegere} Cod.\,Ver.}} ka`i
\edtext{<upolabe~in}{\Dfootnote{<upobale~in \latintext A}}. <hme~ic d`e
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > T Cod.\,Ver.}} piste'uomen ka`i
diabebaio'umeja ka`i o<'utw noo~umen, <'oti
\edtext{<h <ier`a fwn`h}{\Dfootnote{\latintext \textit{sacra voce} Cod.\,Ver. \greektext <ier~a| fwn~h| \latintext coni. Loofs e Cod.\,Ver.}}
\edtext{>el'alhsen}{\Dfootnote{\latintext \textit{locutus est dicens}
Cod.\,Ver.}}
\edtext{((>eg`w ka`i <o pat`hr <'en
>esmen))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 10,30}}\edindex[bibel]{Johannes!10,30}
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > T Cod.\,Ver. \greektext ka`i
to~uto \latintext coni. Scheidweiler}} di`a t`hn t~hc
\edtext{<upost'asewc}{\Dfootnote{o>us'iac \latintext T \textit{sustantie}
Cod.\,Ver.}} <en'othta, <'htic \edtext{\abb{>est`i}}{\Dfootnote{\latintext > T}}
m'ia to~u patr`oc ka`i
\edtext{\abb{m'ia}}{\Dfootnote{\latintext > T Cod.\,Ver.}} to~u u<io~u.
\pend
\pstart
\kap{8}\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver. del. Loofs}}
\edtext{to~uto
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}}{\lemma{to~uto d`e}\Dfootnote{to~uton
\latintext coni. Tetz \greektext di`a to~uto \latintext coni. Koetschau}}
\edtext{piste'uomen}{\Dfootnote{\latintext Loofs interpunxit post \greektext
p'antote}}
\edtext{\abb{p'antote}}{\Dfootnote{\latintext > T}}
\edtext{>an'arqwc}{\Dfootnote{\latintext \textit{sine principium} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
\edtext{>ateleut'htwc}{\Dfootnote{\latintext \textit{sine fine} Cod.\,Ver.}}
\edtext{to~uton}{\Dfootnote{\responsio\ to~uton \latintext post \greektext
basile'uein \latintext B > r}} met`a
\edtext{\abb{to~u}}{\Dfootnote{\latintext > s}} patr`oc basile'uein
\edtext{ka`i}{\Dfootnote{\latintext \textit{hac} Cod.\,Ver.}}
\edtext{m`h
>'eqein
\edtext{m'hte}{\Dfootnote{mhd'ena \latintext coni. Tetz}}
\edtext{\abb{qr'onon}}{\Dfootnote{+ dior'izonta \latintext rzT(in ras.)A\corr}} m'hte}{\lemma{\abb{m`h \dots\ m'hte \dots\ m'hte}}\Dfootnote{\latintext \textit{nullum \dots\ nec} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{>'ekleiyin}}{\Dfootnote{\latintext coni. Loofs e \textit{defectum}
Cass. \greektext >ekle'ipein \latintext BArz \textit{minui} Cod.\,Ver.
\greektext >ekleipe~in \latintext T}} a>uto~u t`hn basile'ian, <'oti
\edtext{\abb{<`o}}{\Dfootnote{\latintext > Az}} p'antote >'estin
\edtext{o>ud'e pote}{\Dfootnote{o>'ut'epote \latintext AL \greektext o>'upote
\latintext v \textit{numquam} Cod.\,Ver.}}
\edtext{to~u e>~inai >'hrxato}{\Dfootnote{\latintext \textit{accipit initium} Cod.\,Ver.}} o>ud`e
\edtext{>ekle'ipein}{\Dfootnote{>eklipe~in \latintext N \greektext >ekleipe~in
\latintext T}}
\edtext{d'unatai}{\Dfootnote{\latintext \textit{peterit} Cod.\,Ver.*}}.
\pend
\pstart
\kap{9}\edtext{\abb{piste'uomen}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext rzA\corr}} ka`i
paralamb'anomen t`on par'aklhton t`o <'agion pne~uma, <'oper <hm~in a>ut`oc <o
k'urioc
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > T Cod.\,Ver.}} >ephgge'ilato
ka`i >'epemyen.
\edtext{\edtext{\abb{ka`i to~uto piste'uomen pemfj`en}}{\Dfootnote{\dt{> A\corr z} + ka`i <o l'ogoc o>u p'eponjen \dt{add. Abramowski}}}.
\edtext{\edtext{ka`i to~uto}{\Dfootnote{ka`i <'oti <o je`oc \latintext T}} o>u
\edtext{\abb{p'eponjen}}{\Dfootnote{\latintext BrT \greektext peponj'oc
\latintext z \greektext peponj'wc ('wc \latintext in ras. A\corr) A \greektext p'eponjen +
>'apage \latintext N}}, >all''
\edtext{\abb{<o}}{\Dfootnote{\latintext > A}} >'anjrwpoc}{\lemma{ka`i \dots\  >'anjrwpoc}\Dfootnote{ka`i
to~uton piste'uomen paj'onta, >all'' >'anjrwpon \latintext coni. Tetz}}}{\lemma{ka`i to~uto piste'uomen \dots\ >'anjrwpoc}\Dfootnote{\latintext \textit{et hunc credimus passum, sed homo} Cod.\,Ver.}} <`on
\edtext{>ened'usato}{\Dfootnote{\latintext \textit{se induit} Cod.\,Ver.}}, <`on
\edtext{\abb{>an'elaben}}{\Dfootnote{+ m`en \latintext T}}
\edtext{>ek Mar'iac t~hc parj'enou}{\Dfootnote{>ek t~hc <uperend'oxou ka`i
<upereuloghm'enou despo'inhc <hm~wn jeot'okou ka`i >ae`i parj'enou mar'iac
\latintext N}}, t`on >'anjrwpon
\edtext{\abb{t`on paje~in dun'amenon}}{\Dfootnote{\latintext in mg. A\corr}},
<'oti >'anjrwpoc jnht'oc, je`oc d`e >aj'anatoc. piste'uomen <'oti
\edtext{\abb{t~h|}}{\Dfootnote{\latintext > B}} tr'ith| <hm'era| >an'esth
\edtext{o>uq}{\Dfootnote{o>uq`i \latintext T}} <o je`oc >en t~w| >anjr'wpw|,
>all'' <o >'anjrwpoc >en t~w| je~w >an'esth, <'ontina ka`i pros'hnegke
\edtext{t~w| patr`i <eauto~u}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ <eauto~u
p\oline{ri} \latintext N}} d~wron, <`on
\edtext{\abb{>hleuj'erwsen}}{\Dfootnote{+ >ek t~hc <amart'iac ka`i t~hc fjor~ac
\latintext rz(in mg.)A\corr}}. piste'uomen
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\dt{> Cod.\,Ver.}}} <'oti e>uj'etw| kair~w|
\edtext{ka`i}{\lemma{ka`i\ts{1}}\Dfootnote{\latintext \textit{hac} Cod.\,Ver.}} <wrism'enw|
p'antac
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{ka`i\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > sz}} per`i p'antwn a>ut`oc
\edtext{krine~i}{\Dfootnote{\latintext \textit{iudicavit} Cod.\,Ver.}}.
\pend
\pstart
\kap{10}tosa'uth
\edtext{\abb{d'e}}{\Dfootnote{\latintext > N}}
\edtext{>estin a>ut~wn}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ a>ut~wn >estin
\latintext A}}
\edtext{\abb{<h}}{\Dfootnote{\latintext A\slin}} >'anoia
\edtext{\abb{ka`i
\edtext{o<'utw}{\Dfootnote{to'utw| \latintext coni. Loofs \greektext toso'utw| \latintext susp. Tetz}} paqe~i
\edtext{sk'otw|}{\Dfootnote{sk'otei \latintext B}} <h
\edtext{\abb{di'anoia}}{\Dfootnote{\latintext e \greektext >anoia \latintext
A\corr}} a>ut~wn >ektet'uflwtai}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}},
\edtext{<'ina m`h dunhj~wsin >ide~in
\edtext{\abb{t`o f~wc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 1,9; 1Io 2,8}} t~hc
>alhje'iac. o>u
\edtext{suni~asin}{\Dfootnote{sun'hsasin \latintext B}} <~w| l'ogw|
e>'irhtai}{\lemma{<'ina m`h dunhj~wsin \dots\ e>'irhtai}\Dfootnote{\latintext
\textit{ut non videant lucem veritatis nec intellegant} [\textit{a}]\textit{ut vero dictum est}
\latintext Cod.\,Ver.}}\edindex[bibel]{Johannes!1,9|textit}\edindex[bibel]{Johannes I!2,8|textit}
\edtext{((<'ina
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver. del. Tetz}} a>uto`i >en <hm~in
<`en >~wsi))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 17,21}}\edindex[bibel]{Johannes!17,21}. saf'ec
\edtext{>esti}{\Dfootnote{\latintext \textit{es(t)} Cod.\,Ver.}} di`a
\edtext{\abb{t'i}}{\Dfootnote{+ >en <hm~in \latintext add. Scheidweiler}} ((<'en)); <'oti o<i
>ap'ostoloi pne~uma <'agion to~u jeo~u >'elabon; >all'' <'omwc a>uto`i o>uk
\edtext{>ekl'hjhsan}{\Dfootnote{\latintext coni. Tetz e \textit{sunt vocati} Cod.\,Ver.
\greektext ~>hsan \latintext Thdt.}} pne~uma, o>ud'e tic a>ut~wn
\edtext{>`h}{\lemma{\abb{>`h\ts{1}}}\Dfootnote{\latintext > B Cod.\,Ver.}}
\edtext{l'ogoc}{\Dfootnote{\latintext \textit{sol} Cod.\,Ver.}} >`h sof'ia >`h d'unamic
\edtext{~>hn o>ud`e}{\Dfootnote{o>ud`e \latintext T}} monogen`hc >~hn.
\edtext{((<'wsper))
\edtext{fhs`in ((>eg`w}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >eg'w fhsin
\latintext A}} ka`i s`u <'en >esmen, o<'utwc ka`i a>uto`i >en <hm~in <`en
>~wsin))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 17,21}}\edindex[bibel]{Johannes!17,21}.
\edtext{\edtext{\edtext{>all''}{\Dfootnote{>all`a ka`i \latintext AL}} >akrib~wc
di'esteile <h je'ia fwn'h;
\edtext{((>en <hm~in
\edtext{\abb{<`en}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}}
>~wsi))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Io 17,21}}}{\lemma{\abb{>all''
\dots\ ~>wsi}}\Dfootnote{\latintext > V}} fhs'in}{\lemma{\abb{>all'' \dots\
fhs'in}}\Dfootnote{\latintext > T}}\edindex[bibel]{Johannes!17,21};
\edtext{\abb{o>uk e~>ipen}}{\Dfootnote{\latintext > L}}; ((<'wsper <hme~ic
\edtext{<'en}{\Dfootnote{\latintext \textit{unum} ex \textit{unus} Cod.\,Ver.\corr}}
>esmen,
\edtext{>eg`w}{\Dfootnote{ka`i >eg`w \latintext rv}} ka`i <o pat'hr));
\edtext{\abb{>all'' <wc o<i}}{\Dfootnote{\latintext coni. Wintjes \greektext >all''
<'ina o<i \latintext rzT \greektext >all'' o<i \latintext BA \greektext >all'' \latintext coni. Tetz \textit{sed}
Cod.\,Ver.}} majhta`i >en
\edtext{\abb{<eauto~ic}}{\Dfootnote{\latintext Bv \greektext
a>uto~ic \latintext ArLT \textit{semetipsos} Cod.\,Ver.}} s'uzugoi ka`i
<hnwm'enoi <'en
\edtext{e>isi}{\Dfootnote{~>wsi \latintext T \textit{sint} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\abb{t~h| p'istewc <omolog'ia|}}{\Dfootnote{\latintext coni. Loofs
\greektext t~h p'istei t~h <omolog'ia \latintext BArT \greektext t~h p'istei
ka`i <omolog'ia \latintext z \greektext t~h| p'istei
ka`i t~h| <omolog'ia| \latintext coni. Tetz \textit{fide confessione} Cod.\,Ver.}},
\edtext{ka`i}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{<'ina ka`i
\latintext coni. Loofs \textit{et ut} Cod.\,Ver.}}
\edtext{\edtext{\abb{>en}}{\Dfootnote{\latintext > B}} t~h|}{\lemma{>en t~h|}\Dfootnote{p'antec \latintext coni. Tetz}} q'ariti ka`i
\edtext{\edtext{\abb{t~h|}}{\Dfootnote{\latintext del. Loofs}}
e>usebe'ia|}{\lemma{t~h| e>usebe'ia|}\Dfootnote{>en t~h e>usebe'ia \latintext z \greektext e>usebe'ia
\latintext AT \textit{pietate} Cod.\,Ver.}} t~h| to~u
\edtext{\abb{jeo~u patr`oc}}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{jeo~u p\oline{rs} \latintext BArT \greektext jeo~u ka`i p\oline{rs} \latintext z \textit{patris} Cod.\,Ver.}} ka`i t~h| to~u kur'iou
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Cod.\,Ver.}} swt~hroc <hm~wn sugqwr'hsei
\edtext{ka`i}{\lemma{ka`i\ts{2}}\Dfootnote{\latintext \textit{hac} Cod.\,Ver.}} >ag'aph| <`en e>~inai dunhj~wsin.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{1}Vor aller Öffentlichkeit weisen wir jene von uns und verbannen sie aus der katholischen
Kirche, die davon überzeugt sind, daß Christus wohl Gott sei, aber
eben nicht wahrer Gott,\footnoteA{Vgl. schon das Nicaenum (Dok. \ref{ch:24} = Urk. 24).} daß er Sohn sei, aber nicht wahrer Sohn\footnoteA{Vgl. die Diskussion bei Markell; Dok. \ref{sec:MarkellJulius},5.}, und daß er
zugleich gezeugt und geworden\footnoteA{Eine erstmalige Differenzierung dieser Begriffe ">werden"< und ">zeugen"<; zuvor wurde nur zwischen ">zeugen/werden"< und ">schaffen"< bzw. ">machen"< unterschieden (Nicaenum, Dok. \ref{ch:24} = Urk. 24). Vielleicht liegt nur eine zufällige Differenzierung durch die Übersetzung aus dem Lateinischen vor (natus/factus) vor, da sich  keine Rezeption innerhalb dieser theologischen Erklärung selbst findet (§ 5), wo über die Zeugung des Sohnes reflektiert wird. Vgl. dazu die Position der Gegenseite in Ant. IV (Dok. \ref{ch:AntIV}), wo sehr wohl das ">Gezeugtsein"< des Sohnes bekannt wird.} sei.
Sie sind nämlich gewohnt, so zu denken, wenn sie den
\frq Gezeugten\flq{} bekennen, da, wie sie behaupteten, ">das Gezeugte geworden"< ist
und da sie Christus einen Anfang und
ein Ende geben, was er, da Christus außerhalb der Äonen ist, zwar nicht innerhalb der Zeit, so doch jenseits aller Zeit
habe.\footnoteA{Damit ist auch die erste der drei behandelten Fragen angesprochen, die von Ossius und Protogenes (Dok. \ref{sec:BriefOssiusProtogenes}) mit ">quod erat quando
non erat"> umschrieben wird. Das Problem ist, daß kein
">Arianer"> Christus ein Ende gegeben hat. Nur Markell selbst gibt dem
Menschsein Christi nach dem Abschluß der Heilsökonomie ein Ende (fr.
105; 109; 111 Seibt/Vinzent; vgl. aber auch Dok. \ref{sec:MarkellJulius}). Dieser Kritikpunkt an Markell wird nun umgekehrt den östlichen Theologen vorgeworfen, daß sie eigentlich diejenigen seien, die dem Sohn ein Ende zuweisen, da sie ihn auch erst entstehen lassen (wenn auch vor der Zeit).}
\pend
\pstart
\kapR{2}Und kürzlich sind zwei Vipern aus der arianischen Schlange entsprungen,
Valens und Ursacius.\footnoteA{Valens von Mursa und Ursacius von Singidunum waren zu dieser Zeit die
Hauptvertreter der Dreihypostasentheologie im Westen und waren schon als Mitglieder der Mareotis-Kommission frühe Gegner des Athanasius (vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII}, 32; \ref{sec:SerdicaRundbrief},14). Sie haben sich zwar 347, nach der Rückkehr des Athanasius aus dem Exil, kurz für eine Kirchengemeinschaft mit Athanasius ausgesprochen (Ath., apol.\,sec. 58), später aber vor allem bei der Synode von Sirmium 357 eine führende Rolle inne (Ath., syn. 28; Hil., syn. 11). Seit Beginn der 50er Jahre waren sie die wichtigsten theologischen Ratgeber des Kaisers.} Die rühmen sich und scheuen
sich nicht zu sagen, daß sie Christen seien und daß der Logos und der Geist gekreuzigt und geopfert worden, gestorben und auferstanden
seien\footnoteA{Valens und Ursacius haben offensichtlich die Unterordnung des Sohnes/Logos unter den Vater mit den entsprechenden Niedrigkeitsaussagen über den Inkarnierten begründet (vgl. Ath., Ar. I 45; III 27), worauf sowohl Markell als auch Athanasius mit der hermeneutischen Differenzierung reagierten, daß bei Schriftaussagen jeweils zu prüfen sei, ob sie sich auf die Gottheit oder den angenommenen Menschen beziehen. Daß hier neben dem Logos auch das Pneuma in die Diskussion einbezogen wird, liegt an der Theologie Markells (s. § 4 mit Anm.), für den der Logos in seiner Gottheit Geist ist.} und~-- worauf die Gruppe der
Häretiker mit Nachdruck besteht~-- daß die Hypostasen des Vaters und
des Sohnes und des Heiligen Geistes verschieden und getrennt seien.
\pend
\pstart
\kapR{3}Wir haben folgendes übernommen und gelehrt bekommen, wir haben folgende
katholische und apostolische Überlieferung, folgenden Glauben und folgendes
Bekenntnis:
Eine Hypostase -- die die Griechen selbst
Usie nennen -- haben der Vater, der Sohn und der Heilige Geist.
\pend
\pstart
\kapR{4}Und wenn sie danach fragen sollten, welche die Hypostase des Sohnes ist, bekennen wir, 
daß diese die ist, die als die eine des Vaters bezeugt wird\footnoteA{Diese im Griechischen
umständliche Ausdrucksweise ist durch die Übersetzung aus dem lateinischen
Original (vielleicht \textit{ut haec erat sola patris confessa}) zu erklären und hat zu
zahlreichen Konjekturen geführt.}, auch 
daß der Vater niemals ohne den Sohn und der Sohn niemals ohne den Vater
gewesen ist oder sein kann, da der Logos Geist ist\footnoteA{Diese auf den ersten Blick befremdliche Begründung erklärt sich aus der Theologie Markells, für den Geist eher das Wesen der Gottheit als eine dritte trinitarische Person des Heiligen Geists meint. Wenn der Logos Geist ist, so ist damit seine Gottheit ausgesagt und die Einheit in Gott beschrieben (fr. 47; 48; 61; 64; 67; 73 Seibt/Vinzent; vgl. Eus., e.\,th. II 1; III 5).}. Es
ist nämlich absolut widersinnig zu sagen, daß der Vater einmal nicht Vater
gewesen sei, da ja klar ist, daß kein Vater ohne einen Sohn so angesprochen werden
oder als Vater existieren kann, denn der Sohn selbst bezeugt: ">Ich bin
im Vater und der Vater ist in mir"< und ">Ich und der Vater sind eins"<.
\pend
\pstart
\kapR{5}Niemand von uns leugnet, daß er gezeugt ist, aber daß er ganz und gar als Geschöpf
gezeugt ist, wie die unsichtbaren und die sichtbaren Dinge als
gezeugt bezeichnet werden, er, der Schöpfer der Erzengel und Engel, der Welt und
des Menschengeschlechtes, da es heißt: ">Die Weisheit, die Schöpferin aller Dinge,
lehrte mich"< und ">Alles ist durch ihn geworden"<. Auch könnte er nämlich nicht
ewig\footnoteA{Die Gleichewigkeit des Sohnes wird von Markell im Brief an
Julius (Dok. \ref{sec:MarkellJulius}) betont. Der Satz bringt zum Ausdruck, daß eine Leugnung der
wesenhaften Ursprungslosigkeit sich nach westlichem Verständnis stets in einer Differenz auch der
Arten von Ewigkeit zwischen Vater und Sohn äußern muß, weshalb der Satz
\griech{>~hn pote <'ote o>uk >~hn} im Westen stets zeitlich interpretiert wurde
und die Verwerfung des Satzes \griech{>~hn pote qr'onoc <'ote o>uk >~hn} durch
die östlichen Bischöfe nicht als Beleg für die Gleichewigkeit des Sohnes
akzeptiert wurde.} sein, wenn er einen Anfang hätte, denn der ewig Seiende hat
als Gott Logos keinen Anfang und erfährt kein Ende.
\pend
\pstart
\kapR{6}Wir behaupten nicht, daß der Vater Sohn ist, auch nicht umgekehrt, daß der
Sohn Vater ist. Vielmehr ist der Vater Vater und der Sohn Sohn des Vaters.\footnoteA{Dieser Vorwurf wird in der Ekthesis macrostichos referiert (Dok. \ref{ch:Makrostichos},11). Vgl. zum Sabellianismus-Vorwurf allg. Dok. \ref{sec:Eustathius},1 Anm.} Wir
bekennen, daß der Sohn die Kraft des Vaters ist.
Wir bekennen, daß er das Wort Gottes des Vaters ist, neben dem kein anderer ist, und
daß das Wort wahrer Gott, Weisheit und Kraft ist\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:MarkellJulius},5.}.
Wir lehren ihn aber als wahren Sohn, aber wir reden vom Sohn nicht in dem Sinn,
wie die übrigen als Söhne\footnoteA{Die Prädikation des Logos als Sohn und der Gedanke
der Zeugung in der Präexistenz widerspricht nicht der These vom Einfluß Markells
auf diesen Text. Wenn jede Analogie zum menschlichen
Sohnesbegriff ausgeschlossen war, konnte Markell ihn aber offenbar für den
präexistenten Logos verwenden, wie u.a. sein Brief an Julius bestätigt (Dok. \ref{sec:MarkellJulius},5).} bezeichnet werden, da jene aufgrund von Adoption,
Wiedergeburt oder Wertschätzung Söhne genannt werden, nicht aufgrund der
einen Hypostase, die dem Vater und dem Sohn eigen ist.
\pend
\pstart
Wir bekennen ihn als Eingeborenen und Erstgeborenen,\footnoteA{Gerade die nun
folgende Differenzierung der beiden Begriffe nach Gottheit und Menschheit
bestätigt den Einfluß Markells. Seine Gegner haben beide Begriffe dem
präexistenten Logos zugesprochen, was er entschieden ablehnt (Dok. \ref{sec:AntII},1,2; fr. 10; 12--15
Seibt/Vinzent); vgl. ferner Ath., Ar. II 62--64.} aber als ">eingeboren"< bekennen wir den Logos, der allzeit im Vater war
und ist. Das ">erstgeboren"< schreiben wir dem Menschen zu. Es bezieht sich aber
auf die neue Schöpfung, da er auch der ">Erstgeborene von den Toten"< ist.
\pend
\pstart
Wir bekennen, daß ein Gott ist; wir bekennen eine Gottheit des Vaters und
des Sohnes.
\pend
\pstart
\kapR{7}Und niemand leugnet je, daß der Vater größer ist als der Sohn, nicht aufgrund
einer anderen Hypostase, nicht wegen irgendeines
Unterschiedes, sondern weil der Name des Vaters als solcher größer ist als der
des Sohnes.
Folgendes aber ist ihre blasphemische und verderbte Auslegung: Sie behaupten veranlaßt durch diese Schriftstelle,
er habe das ">Ich und der Vater sind eins"< wegen
der Übereinstimmung und Meinungsgleichheit\footnoteA{Markell wendet sich gegen
die Interpretation von Io 10,30 als Gesinnungsübereinstimmung bereits in seiner
Auseinandersetzung mit Asterius (fr. 74, 75, 125 Seibt/Vinzent). Auch in Dok. \ref{sec:AntII},6 wird die Einheit
von Vater und Sohn durch \greektext sumfwn'ia \latintext erklärt, vgl. ebenfalls Dok. \ref{ch:Makrostichos},15 und Ath., Ar. III 10.} gesagt. Wir
Katholiken aber haben alle ihre törichte und klägliche Ansicht verdammt. Wie
bei sterblichen Menschen, die erst anfangen zu streiten, im Zorn aufeinanderprallen und
dann wieder Frieden schließen, so könnten auch, sagen sie,
zwischen dem Vater, dem allmächtigen Gott, und dem Sohn Entzweiungen und
Uneinigkeit sein, was zu denken und zu erwägen völlig absurd ist. Wir
aber glauben, sind fest davon überzeugt und denken folgendermaßen, daß die heilige Stimme gesagt hat
">Ich und der Vater sind eins"< auch aufgrund der Einheit der Hypostase, welche die eine des Vater
und die eine des Sohnes ist.
\pend
\pstart
\kapR{8}Auch dies glauben wir aber, daß dieser allzeit ohne Anfang und Ende mit dem
Vater herrscht und seine Herrschaft weder Zeit noch Untergang
hat,\footnoteA{Vgl. zu diesem umstrittenen Punkt Dok. \ref{sec:MarkellJulius}. Die Fragmente,
in denen Markell im Anschluß an 1 Cor 15,24--28 von einem Ende der Herrschaft
Christi spricht, sind nicht auf ein Ende der Herrschaft des Logos zu beziehen,
sondern auf eine Trennung des Logos von seiner Menschennatur (fr. 105; 109; 111 Seibt/Vinzent).}
da das, was ewig ist, weder einmal anfangen hat noch aufhören kann zu existieren.
\pend
\pstart
\kapR{9}Wir glauben und nehmen an den Parakleten, den Heiligen Geist, den uns der Herr
selbst verheißen und gesandt hat. Und dieser (der Geist), glauben wir, ist gesandt worden.
Und dieser hat nicht gelitten, sondern der Mensch, den er anzog,\footnoteA{Zur Identifizierung des Logos mit Geist oben § 2 und 4 mit Anmerkungen.} den er aus Maria,
der Jungfrau, angenommen hat, den Menschen, der die Fähigkeit besitzt zu leiden,
da der Mensch sterblich ist, Gott aber unsterblich.
Wir glauben, daß am dritten Tag nicht der Gott im Menschen,
sondern der Mensch in Gott auferstanden ist, den er auch seinem Vater als Gabe
dargebracht hat, und den er befreit hat.
Wir glauben, daß er selbst zur rechten und festgesetzten Zeit alle und über alle
richten wird.
\pend
\pstart
\kapR{10}So groß aber ist ihre Unwissenheit und so tiefe Finsternis hat sich 
auf ihr Denken gelegt,
daß sie das Licht der Wahrheit nicht sehen können. Sie verstehen
nicht, in welchem Sinne gesagt ist ">damit auch sie in uns eins seien"<. Klar
ist, weswegen gesagt ist ">eins"<: Weil die Apostel den Heiligen Geist Gottes
empfangen haben. Aber dennoch wurden sie selbst nicht Geist genannt, und keiner von
ihnen war Logos,
Weisheit oder Kraft und auch nicht eingeboren. Es heißt: ">Wie ich und du eins
sind, so sollen auch sie in uns eins sein"<. Aber die göttliche Stimme
unterschied genau: ">In uns sollen sie eins sein"<, sagt sie; sie meint nicht:
">Wie wir eins sind, ich und der Vater"<, sondern, wie die Jünger untereinander
verbunden und vereinigt im Bekenntnis des Glaubens eins sind, sollen sie auch in
der Gnade und der Verehrung Gottes des Vaters und in der Vergebung und Liebe
des Herrn und Erlösers eins sein können.\footnoteA{Zu dieser Diskussion um Io 17,20--23 vgl. Ath., Ar. III 19--25; 27; Eusebius, e.\,th. III 18,4--19,4.}
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
% \thispagestyle{empty}