%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%%%
% \cleartooddpage
\section[Liste der Unterschriften unter der theologischen Erklärung der ">westlichen"< Synode][Unterschriften unter der theologischen Erklärung der ">westlichen"< Synode]{Liste der Unterschriften unter der theologischen Erklärung der ">westlichen"< Synode}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:SerdikaUnterschriften}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343/um 346]Zum Datum der Synode von Serdica vgl. die
    Einleitung zu Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Zur Datierung der
    Ergänzungen der Unterschriftenliste vgl. den Abschnitt zur
    Überlieferung.
  \item[Überlieferung]Nur bei den ersten 78 Namen handelt es sich um
    Unterschriften der an der Synode von Serdica teilnehmenden
    Bischöfe. Die übrigen Namen, die jeweils unter dem Namen einer
    Provinz zusammengefaßt sind, enstammen von Athanasius der
    eigentlichen serdicensischen Liste redaktionell hinzugefügten
    Unterschriftenlisten späterer, die Beschlüsse der Synode von
    Serdica bestätigende Synoden in den Provinzen Gallien, Africa,
    Ägypten, Italia annonaria, Zypern und Palaestina.  Die Namen
    Nr. 79--112 sind die Unterschriften der Teilnehmer einer gallischen Synode, die
    eventuell am 12. Mai 346 stattgefunden hat (CChr.SL 148, 27,1
    Munier; das Datum läßt sich aus den gefälschten Akten der Kölner
    Synode herleiten, vgl. dazu \cite[41]{Brennecke:Euphrates};
    \cite[181]{Crabbe:Cologne}; so schon Duchesne, Fastes épiscopaux
    de l'ancienne Gaule.).  Die 94 Namen Nr. 149--242 sind die
    Unterschriften einer ägyptischen Synode, die nach der Rückkehr des
    Athanasius nach Alexandrien am 21. Oktober 346 (ind.\,ep.\,fest
    18; hist.\,Ath. 1,1) entweder noch im selben oder erst im
    folgenden Jahr stattgefunden hat (Soz., h.\,e. IV 1,3;
    vgl. ep.\,fest. 19, in dem einige der Unterzeichner als neu
    eingesetzte Bischöfe genannt werden). Sicherlich noch im Jahr 346,
    genauer im Sommer oder Frühherbst während der Rückreise des
    Athanasius von Antiochien nach Alexandrien, hat eine Synode in
    Jerusalem (Namen Nr. 270--284) stattgefunden, deren Schreiben an
    die ägyptischen und libyschen Bischöfe Athanasius in
    apol.\,sec. 57 (136,24--137,20 Opitz) mit Verweis auf die
    wiederholte Unterschriftenliste überliefert.  Über entsprechende
    Synoden in Africa, Italia annonaria und auf Zypern ist sonst
    nichts bekannt.  Bei den hinzugefügten Listen partikularer Synoden
    ist mit redaktioneller Bearbeitung von Seiten des Athanasius zu
    rechnen, der sicherlich Doppelungen der Namen von Bischöfen, die
    als Teilnehmer der Synode von Serdica bereits in Serdica selbst
    unterzeichnet hatten, vermeiden wollte.
  \item[Fundstelle]Ath., apol.\,sec. 48--50,3 (\editioncite[123,26--132,3]{Opitz1935})\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!apol.\,sec.!48--50,3}
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -.85em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\dt{Ath.(BKO RE)}}}
\begin{footnotesize}
\hskip -1em Ta~uta gr'ayasa <h >en Sardik~h|\index[synoden]{Serdica!a. 343} s'unodoc >ap'esteile ka`i pr`oc to`uc m`h
dunhj'entac >apant~hsai, ka`i geg'onasi ka`i a>uto`i s'umyhfoi to~ic krije~isi.
t~wn d`e >en t~h| sun'odw| gray'antwn ka`i t~wn >'allwn >episk'opwn t`a
>on'omat'a >esti
\edtext{t'ade}{\Dfootnote{ta~uta \latintext KORE}};
\end{footnotesize}
\pend
\pstart
\noindent \dt{1.} <'Osioc \edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba}>ap`o Span'iac
\pend
\pstart
\noindent \dt{2.} >Io'ulioc <R'wmhc\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} di'' >Arqid'amou\edindex[namen]{Archidamus!Presbyter in Rom} ka`i Filox'enou\edindex[namen]{Philoxenus!Presbyter in Rom} presbut'erwn
\pend
\pstart
\noindent \dt{3.} Prwtog'enhc\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}
\edtext{Serdik~hc}{\Dfootnote{Sardik~hc \latintext KO}}
\pend
\pstart
\noindent \dt{4.} Gaud'entioc\edindex[namen]{Gaudentius!Bischof von Na"issus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{5.} Maked'onioc\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Ulpiana}
\pend
\pstart
\noindent \dt{6.} Seb~hroc\edindex[namen]{Severus!Bischof von Chalcis|dub}\edindex[namen]{Severus!Bischof von Ravenna|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{7.} \edtext{Prait'extatoc}{\Dfootnote{Prht'extatoc \dt{K*}}}\edindex[namen]{Praetextatus!Bischof von Barcilona}
\pend
\pstart
\noindent \dt{8.} O>urs'ikioc \edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Brixia}
\pend
\pstart
\noindent \dt{9.} Lo'ukilloc\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Hadrianopolis|dub}\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Verona|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{10.} E>ug'enioc\edindex[namen]{Eugenius!Bischof von Heraclea Lyncestis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{11.} Bit'alioc\edindex[namen]{Vitalis!Bischof von Aquae|dub}\edindex[namen]{Vitalis!Bischof ">Vertaresis"<|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{12.} Kalep'odioc\edindex[namen]{Calepodius!Bischof von Neapolis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{13.} Flwr'entioc \edindex[namen]{Florentius!Bischof von Emerita Augusta}
\pend
\pstart
\noindent \dt{14.} B'assoc \edindex[namen]{Bassus!Bischof von Diocletianopolis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{15.} Bik'entioc \edindex[namen]{Vincentius!Bischof von Capua}
\pend
\pstart
\noindent \dt{16.} Sterk'orioc \edindex[namen]{Stercorius!Bischof von Canusium}
\pend
\pstart
\noindent \dt{17.} Pall'adioc \edindex[namen]{Palladius!Bischof von Dium}
\pend
\pstart
\noindent \dt{18.} \edtext{Domitian'oc}{\Dfootnote{Dometian'oc \latintext
KO}}\edindex[namen]{Domitianus!Bischof von Asturica}
\pend
\pstart
\noindent \dt{19.} \edtext{Qalb'hc}{\Dfootnote{Qalb'ic \latintext BRE}}\edindex[namen]{Calvus!Bischof von Castra Martis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{20.} Ger'ontioc \edindex[namen]{Gerontius!Bischof von Beroea}
\pend
\pstart
\noindent \dt{21.} Prot'asioc \edindex[namen]{Protasius!Bischof von Mailand}
\pend
\pstart
\noindent \dt{22.} \edtext{E>ul'ogioc}{\Dfootnote{E>'ulogoc \latintext
BRE}}\edindex[namen]{Eulogius!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{23.} Porf'urioc\edindex[namen]{Porphyrius!Bischof von Philippi}
\pend
\pstart
\noindent \dt{24.} Di'oskoroc\edindex[namen]{Dioscurus!Bischof von Therasia}
\pend
\pstart
\noindent \dt{25.} Z'wsimoc\edindex[namen]{Zosimus!Bischof|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Horreum Margi|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Lychnidus|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{26.} >Iannou'arioc\edindex[namen]{Januarius!Bischof von Beneventum}
\pend
\pstart
\noindent \dt{27.} Z'wsimoc\edindex[namen]{Zosimus!Bischof|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Horreum Margi|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Lychnidus|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{28.} >Al'exandroc \edindex[namen]{Alexander!Bischof von Corone|dub}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Cyparissia|dub}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Larisa|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{29.} E>ut'uqioc\edindex[namen]{Eutychius!Bischof von Methone}
\pend
\pstart
\noindent \dt{30.} Swkr'athc\edindex[namen]{Socras!Bischof von Phoebia am Asopus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{31.} Di'odwroc\edindex[namen]{Diodorus!Bischof von Tenedus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{32.} Mart'urioc\edindex[namen]{Martyrius!Bischof|dub}\edindex[namen]{Martyrius!Bischof von Naupactus|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{33.} E>uj'hrioc\edindex[namen]{Eutherius!Bischof in Pannonien|dub}\edindex[namen]{Eutherius!Bischof von Ganus|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{34.} E>'ukarpoc\edindex[namen]{Eucarpus!Bischof|dub}\edindex[namen]{Eucarpus!Bischof von Opus|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{35.} >Ajhn'odwroc\edindex[namen]{Athenodorus!Bischof von Elatia}
\pend
\pstart
\noindent \dt{36.} E>irhna~ioc\edindex[namen]{Irenaeus!Bischof von Scyrus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{37.} >Ioulian'oc\edindex[namen]{Julianus!Bischof von Thebae Heptapylus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{38.} >Al'upioc\edindex[namen]{Alypius!Bischof von Megara}
\pend
\pstart
\noindent \dt{39.} >Iwn~ac\edindex[namen]{Jonas!Bischof von Parthicopolis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{40.} >A'etioc\edindex[namen]{A"etius!Bischof von Thessalonike}
\pend
\pstart
\noindent \dt{41.} <Resto~utoc\edindex[namen]{Restutus!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{42.} \edtext{Markell\ladd{~in}oc}{\lemma{\abb{Mark'ellos}}\Dfootnote{\dt{coni. Erl.} Markell~inoc \dt{codd.}}}\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\pend
\pstart
\noindent \dt{43.} >Aprian'oc\edindex[namen]{Aprianus!Bischof von Poetovio}
\pend
\pstart
\noindent \dt{44.} Bit'alioc\edindex[namen]{Vitalis!Bischof von Aquae|dub}\edindex[namen]{Vitalis!Bischof ">Vertaresis"<|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{45.} O>u'alhc \edindex[namen]{Valens!Bischof von Oescus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{46.} <Ermog'enhc\edindex[namen]{Hermogenes!Bischof von Sicyon}
\pend
\pstart
\noindent \dt{47.} K'astoc\edindex[namen]{Castus!Bischof von Caesaraugusta}
\pend
\pstart
\noindent \dt{48.} Dometian'oc \edindex[namen]{Dometianus!Bischof von Acaria Constantias (?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{49.} \edtext{\abb{Fourtounat'i\Ladd{an}oc}}{\Dfootnote{\dt{Erl.} Fourtoun'atoc \dt{KE}
Fortoun'atioc \dt{R}}}\edindex[namen]{Fortunatianus!Bischof von Aquileia}
\pend
\pstart
\noindent \dt{50.} M'arkoc \edindex[namen]{Marcus!Bischof von Siscia}
\pend
\pstart
\noindent \dt{51.} >Annian'oc \edindex[namen]{Annianus!Bischof von Castellona}
\pend
\pstart
\noindent \dt{52.} <Hli'odwroc \edindex[namen]{Heliodorus!Bischof von Nicopolis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{53.} Mousa~ioc\edindex[namen]{Musaeus!Bischof von Thebae Phthiotides}
\pend
\pstart
\noindent \dt{54.} >Ast'erioc\edindex[namen]{Asterius!Bischof in Arabien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{55.} Parhg'orioc \edindex[namen]{Paregorius!Bischof von Scupi}
\pend
\pstart
\noindent \dt{56.} Plo'utarqoc \edindex[namen]{Plutarchus!Bischof von Patras}
\pend
\pstart
\noindent \dt{57.} <Um'enaioc \edindex[namen]{Hymenaeus!Bischof von Hypata}
\pend
\pstart
\noindent \dt{58.} >Ajan'asioc \edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{59.} Lo'ukioc\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Adrianopel|dub}\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Verona|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{60.} \edtext{>Am'antioc}{\Dfootnote{>Am'anteioc \latintext
RE\corr}}\edindex[namen]{Amantius!Bischof von Viminacium}
\pend
\pstart
\noindent \dt{61.} >'Areioc\edindex[namen]{Arius!Bischof von Petra}
\pend
\pstart
\noindent \dt{62.} >Askl'hpioc \edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}
\pend
\pstart
\noindent \dt{63.} Dion'usioc \edindex[namen]{Dionysius!Bischof von Elis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{64.} M'aximoc \edindex[namen]{Maximus!Bischof von Luca}
\pend
\pstart
\noindent \dt{65.} Tr'ufwn\edindex[namen]{Tryphon!Bischof von Macaria}
\pend
\pstart
\noindent \dt{66.} >Al'exandroc\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Corone|dub}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Cyparissia|dub}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Larisa|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{67.} >Ant'igonoc \edindex[namen]{Antigonus!Bischof von Pallene}
\pend
\pstart
\noindent \dt{68.} A>ilian'oc \edindex[namen]{Aelianus!Bischof von Gortyna}
\pend
\pstart
\noindent \dt{69.} P'etroc \edindex[namen]{Petrus!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{70.} S'umforoc \edindex[namen]{Symphorus!Bischof von Hierapytna}
\pend
\pstart
\noindent \dt{71.} Mous'wnioc \edindex[namen]{Musonius!Bischof von Heraclium}
\pend
\pstart
\noindent \dt{72.} E>'utuqoc \edindex[namen]{Eutychus!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{73.} \edtext{Filol'ogioc}{\Dfootnote{Filol'ogoc \latintext
E}}\edindex[namen]{Philologius!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{74.} Spoud'asioc\edindex[namen]{Spudasius!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{75.} Z'wsimoc\edindex[namen]{Zosimus!Bischof|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Horreum Margi|dub}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Lychnidus|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{76.} Patr'ikioc\edindex[namen]{Patricius!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{77.} >Ad'olioc\edindex[namen]{Adolius!Bischof}
\pend
\pstart
\noindent \dt{78.} Sapr'ikioc\edindex[namen]{Sapricius!Bischof}
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Gall'iac}
\pend
\pstart
\noindent \dt{79.} \edtext{\abb{Maximi\ladd{a}n'oc}}{\Dfootnote{\dt{coni. Opitz} Maximian'oc
\dt{codd.}}}\edindex[namen]{Maximinus!Bischof von Trier}
\pend
\pstart
\noindent \dt{80.} \edtext{\abb{Bhr'issimoc}}{\Dfootnote{\latintext coni. Opitz \greektext
Bhr'isshmoc \latintext RE \greektext Bhr'isimoc \latintext BKO}}\edindex[namen]{Verissimus!Bischof von Lugdunum}
\pend
\pstart
\noindent \dt{81.} B'hktouroc\edindex[namen]{Victurus!Bischof in Gallien (Metz?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{82.} Balent~inoc\edindex[namen]{Valentinus!Bischof in Gallien (Arles?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{83.} Dhsid'erioc\edindex[namen]{Desiderius!Bischof in Gallien (der Lingonen?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{84.} E>ul'ogioc\edindex[namen]{Eulogius!Bischof in Gallien (Amiens?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{85.} Sarb'atioc\edindex[namen]{Servatius!Bischof von Tongern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{86.} Dusk'olioc\edindex[namen]{Dyscolius!Bischof in Gallien (der Remer?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{87.} Souper'iwr\edindex[namen]{Superior!Bischof in Gallien (der Nervier?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{88.} Merko'urioc\edindex[namen]{Mercurius!Bischof in Gallien (Soissons?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{89.} \edtext{Diklopet'oc}{\Dfootnote{Dhklopet'oc \latintext
BRE}}\edindex[namen]{Diclopetus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{90.} E>us'ebioc\edindex[namen]{Eusebius!Bischof in Gallien (Rouen?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{91.} Sebhr~inoc\edindex[namen]{Severinus!Bischof in Gallien (Sens?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{92.} S'aturoc\edindex[namen]{Satyrus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{93.} Mart~inoc\edindex[namen]{Martinus!Bischof in Gallien (Mainz?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{94.} Pa~uloc\edindex[namen]{Paulus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{95.} \edtext{>Optatian'oc}{\Dfootnote{>Optatiatian'oc \dt{BKO} >Optatatian'oc
\dt{E}}}\edindex[namen]{Optatianus!Bischof in Gallien (Troyes?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{96.} Nik'asioc\edindex[namen]{Nicasius!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{97.} B'iktwr\edindex[namen]{Victor!Bischof in Gallien (Worms?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{98.} Sempr'wnioc\edindex[namen]{Sempronius!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{99.} \edtext{\abb{Balerian'oc}}{\Dfootnote{\dt{K} Balerin'oc \dt{BO
RE}}}\edindex[namen]{Valerianus!Bischof in Gallien (Auxerre?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{100.} P'akatoc\edindex[namen]{Pacatus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{101.} >Iess~hc\edindex[namen]{Jesses!Bischof in Gallien (Speyer?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{102.} >Ar'istwn\edindex[namen]{Ariston!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{103.} Simpl'ikioc\edindex[namen]{Simplicius!Bischof in Gallien (Autun?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{104.} Metian'oc\edindex[namen]{Metianus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{105.} >'Amantoc\edindex[namen]{Amandus!Bischof in Gallien (Straßburg?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{106.} \edtext{\abb{A\Ladd{>i}millian'oc}}{\Dfootnote{\dt{coni. Opitz}
>Amillian'oc \dt{codd.}}}\edindex[namen]{Aemillianus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{107.} \edtext{>Ioustinian'oc}{\Dfootnote{>Ioustinianian'oc \latintext
E}}\edindex[namen]{Justinianus!Bischof in Gallien (Basel?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{108.} Biktwr~inoc\edindex[namen]{Victorinus!Bischof in Gallien (Paris?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{109.} Satorn~iloc\edindex[namen]{Satornilus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{110.} >Abound'antioc\edindex[namen]{Abundantius!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{111.} Dwnatian'oc\edindex[namen]{Donatianus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{112.} M'aximoc\edindex[namen]{Maximus!Bischof in Gallien}
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{>Afrik~hc}
\pend
\pstart
\noindent \dt{113.} N'essoc\edindex[namen]{Nessus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{114.} Gr'atoc\edindex[namen]{Gratus!Bischof von Carthago}
\pend
\pstart
\noindent \dt{115.} Meg'asioc\edindex[namen]{Megasius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{116.} Kolda~ioc\edindex[namen]{Coldaeus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{117.} <Rogatian'oc\edindex[namen]{Rogatianus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{118.} Kons'ortioc\edindex[namen]{Consortius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{119.} <Rouf~inoc\edindex[namen]{Rufinus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{120.} Mann~inoc\edindex[namen]{Manninus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{121.} \edtext{Kessilian'oc}{\Dfootnote{Kesshlian'oc \latintext
RE}}\edindex[namen]{Cessilianus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{122.} >Erennian'oc\edindex[namen]{Erennianus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{123.} Marian'oc\edindex[namen]{Marianus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{124.} O>ual'erioc\edindex[namen]{Valerius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{125.} Dun'amioc \edindex[namen]{Dynamius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{126.} Muz'onioc\edindex[namen]{Musonius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{127.} >Io~ustoc\edindex[namen]{Justus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{128.} Kelest~inoc\edindex[namen]{Celestinus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{129.} Kuprian'oc\edindex[namen]{Cyprianus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{130.} B'iktwr\edindex[namen]{Victor!Bischof in Africa\dt{2}}
\pend
\pstart
\noindent \dt{131.} >Onor~atoc\edindex[namen]{Honoratus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{132.} Mar~inoc\edindex[namen]{Marinus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{133.} Pant'agajoc\edindex[namen]{Pantagathus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{134.} \edtext{F'hlix}{\Dfootnote{F'ilhx \latintext KO}}\edindex[namen]{Felix!Bischof in Africa (Baiana?)1}
\pend
\pstart
\noindent \dt{135.} Ba'udioc\edindex[namen]{Baudius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{136.} L'iber\edindex[namen]{Liber!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{137.} Kap'itwn\edindex[namen]{Capito!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{138.} \edtext{Minerb'alhc}{\Dfootnote{Miners'alhc \dt{B} Minerb'alic
\dt{RE}}}\edindex[namen]{Minervalis!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{139.} K'osmoc\edindex[namen]{Cosmus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{140.} B'iktwr\edindex[namen]{Victor!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{141.} <Esper'iwn\edindex[namen]{Hesperion!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{142.} \edtext{F'hlix}{\Dfootnote{F'ilhx \latintext KO}}\edindex[namen]{Felix!Bischof in Africa (Baiana?)2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{143.} Sebhrian'oc\edindex[namen]{Severianus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{144.} >Opt'antioc\edindex[namen]{Optantius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{145.} <'Esperoc\edindex[namen]{Hesperus!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{146.} Fid'entioc\edindex[namen]{Fidentius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{147.} Salo'ustioc\edindex[namen]{Salustius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\noindent \dt{148.} Pasq'asioc\edindex[namen]{Paschasius!Bischof in Africa}
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{A>ig'uptou}
\pend
\pstart
\noindent \dt{149.} Libo'urnioc\edindex[namen]{Liburnius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{150.} >Am'antioc\edindex[namen]{Amantius!Bischof von Nilopolis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{151.} \edtext{F'hlix}{\Dfootnote{F'ilhx \latintext KO}}\edindex[namen]{Felix!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{152.} >Isqur'ammwn\edindex[namen]{Ischyrammon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{153.} <Rwm~uloc\edindex[namen]{Romulus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{154.} Tiber~inoc\edindex[namen]{Tiberinus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{155.} Kons'ortioc\edindex[namen]{Consortius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{156.} <Hrakle'idhc\edindex[namen]{Heracleides!Bischof in Ägypten1}
\pend
\pstart
\noindent \dt{157.} \edtext{Fortoun'atioc}{\Dfootnote{Fourtoun'atioc \latintext
E*}}\edindex[namen]{Fortunatius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{158.} \edtext{Di'oskoroc}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ Di'oskoroc
\latintext post \greektext Fortounatian'oc \latintext B}}\edindex[namen]{Dioscurus!Bischof in Ägypten1}
\pend
\pstart
\noindent \dt{159.} \edtext{Fortounatian'oc}{\Dfootnote{Fourtounatian'oc
\dt{B\corr}}}\edindex[namen]{Fortunatianus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{160.} \edtext{\abb{B\Ladd{l}ast'am\Ladd{m}wn}}{\Dfootnote{\dt{coni. Opitz} Bast'amwn
\dt{codd.}}}\edindex[namen]{Blastammon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{161.} D'atulloc\edindex[namen]{Datyllus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{162.} >Andr'eac\edindex[namen]{Andreas!Bischof der Arsenoitis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{163.} \edtext{Ser~hnoc}{\Dfootnote{Ser~inoc \latintext
BKO}}\edindex[namen]{Serenus!Bischof von Aphrodition}
\pend
\pstart
\noindent \dt{164.} >'Areioc\edindex[namen]{Arius!Bischof von Panus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{165.} Je'odwroc\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Diospolis magna}
\pend
\pstart
\noindent \dt{166.} \edtext{E>uag'orac}{\Dfootnote{agorac \latintext
B*}}\edindex[namen]{Euagoras!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{167.} >Hl'iac\edindex[namen]{Elias!Bischof in Ägypten1}
\pend
\pstart
\noindent \dt{168.} Tim'ojeoc\edindex[namen]{Timotheus!Bischof in Ägypten (Diospolis parva?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{169.} >Wr'iwn\edindex[namen]{Orion!Bischof von Sethro"itis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{170.} >Andr'onikoc\edindex[namen]{Andronicus!Bischof von Tentyra}
\pend
\pstart
\noindent \dt{171.} Pafno'utioc\edindex[namen]{Paphnutius!Bischof in Ägypten (Sa"is?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{172.} \edtext{<Erm'iac}{\Dfootnote{<Erme'iac \latintext B\corr
K}}\edindex[namen]{Hermias!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{173.} >Arab'iwn\edindex[namen]{Arabion!Bischof von Stathma}
\pend
\pstart
\noindent \dt{174.} Yen'osiric\edindex[namen]{Psenosiris!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{175.} >Apoll'wnioc\edindex[namen]{Apollonius!Bischof in Ägypten1}
\pend
\pstart
\noindent \dt{176.} Mo~uic\edindex[namen]{Mu"is!Bischof von Laton}
\pend
\pstart
\noindent \dt{177.} \edtext{Sarap'ampwn}{\Dfootnote{Samar'apwn \latintext
K}}\edindex[namen]{Sarapampon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{178.} F'ilwn\edindex[namen]{Philon!Bischof in der Theba"is}
\pend
\pstart
\noindent \dt{179.} F'ilippoc\edindex[namen]{Philippos!Bischof in Ägypten (Panyphis?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{180.} >Apoll'wnioc\edindex[namen]{Apollonius!Bischof in Ägypten2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{181.} Pafno'utioc\edindex[namen]{Paphnutius!Bischof in Ägypten (Sa"is?)2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{182.} Pa~uloc\edindex[namen]{Paulus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{183.} Di'oskoroc\edindex[namen]{Dioscurus!Bischof in Ägypten2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{184.} Neil'ammwn\edindex[namen]{Nilammon!Bischof von Syene}
\pend
\pstart
\noindent \dt{185.} \edtext{Ser~hnoc}{\Dfootnote{Ser~inoc \latintext
KO}}\edindex[namen]{Serenus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{186.} >Ak'ulac\edindex[namen]{Aquila!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{187.} >Awt~ac\edindex[namen]{Aotas!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{188.} \edtext{<Arpokrat'iwn}{\Dfootnote{>Apokrat'iwn \latintext
B}}\edindex[namen]{Harpocration!Bischof in Ägypten (Alphokranon?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{189.} \edtext{>Isa'ak}{\Dfootnote{>Is'ak \latintext BOR}}\edindex[namen]{Isaak!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{190.} Je'odwroc\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Coptos}
\pend
\pstart
\noindent \dt{191.} >Apoll'wc\edindex[namen]{Apollus!Bischof von Xo"is}
\pend
\pstart
\noindent \dt{192.} \edtext{>Ammwnian'oc}{\Dfootnote{>Ammwnan'oc \latintext
B}}\edindex[namen]{Ammonianus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{193.} Ne~iloc\edindex[namen]{Nilus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{194.} <Hr'akleioc\edindex[namen]{Heraclius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{195.} >Are'iwn\edindex[namen]{Arion!Bischof von Antinous}
\pend
\pstart
\noindent \dt{196.} >Aj'ac\edindex[namen]{Athas!Bischof von Schedia}
\pend
\pstart
\noindent \dt{197.} >Ars'enioc\edindex[namen]{Arsenius!Bischof von Hypsele}
\pend
\pstart
\noindent \dt{198.} >Agaj'ammwn\edindex[namen]{Agathammon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{199.} J'ewn\edindex[namen]{Theon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{200.} >Apoll'wnioc\edindex[namen]{Apollonius!Bischof in Ägypten3}
\pend
\pstart
\noindent \dt{201.} >Hl'iac\edindex[namen]{Elias!Bischof in Ägypten2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{202.} Pannino'ujioc\edindex[namen]{Panninuthius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{203.} >Andrag'ajioc\edindex[namen]{Andragathus!Bischof in der Garyathis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{204.} Nemes'iwn\edindex[namen]{Nemesius!Bischof von Paralus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{205.} Sarap'iwn\edindex[namen]{Sarapion!Bischof von Apollon inf.}
\pend
\pstart
\noindent \dt{206.} >Amm'wnioc\edindex[namen]{Ammonius!1Bischof in Ägypten (Pachnemunis?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{207.} >Amm'wnioc\edindex[namen]{Ammonius!2Bischof in Ägypten (Pachnemunis?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{208.} X'enwn\edindex[namen]{Xenon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{209.} Ger'ontioc\edindex[namen]{Gerontius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{210.} K'ointoc\edindex[namen]{Quintus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{211.} Lewn'idhc\edindex[namen]{Leonides!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{212.} Semprwnian'oc\edindex[namen]{Sempronianus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{213.} F'ilwn\edindex[namen]{Philon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{214.} <Hrakle'idhc\edindex[namen]{Heracleides!Bischof in Ägypten2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{215.} <I'erakuc\edindex[namen]{Hieracys!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{216.} <Ro~ufoc\edindex[namen]{Rufus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{217.} \edtext{Pas'ofioc}{\Dfootnote{Pans'ofioc \latintext
K}}\edindex[namen]{Pasophius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{218.} Maked'onioc\edindex[namen]{Macedonius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{219.} >Apoll'odwroc\edindex[namen]{Apollodorus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{220.} Flabian'oc\edindex[namen]{Flavianus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{221.} Y'ahc\edindex[namen]{Psa"is!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{222.} S'urouc\edindex[namen]{Syrus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{223.} >Apfo~uc\edindex[namen]{Apphus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{224.} Sarap'iwn\edindex[namen]{Sarapion!Bischof von Antipyrgus|textit}
\pend
\pstart
\noindent \dt{225.} <Hsa'iac\edindex[namen]{Isaias!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{226.} Pafno'utioc\edindex[namen]{Paphnutius!Bischof in Ägypten (Sa"is?)3}
\pend
\pstart
\noindent \dt{227.} Tim'ojeoc\edindex[namen]{Timotheus!Bischof in Ägypten (Diospolis parva?)2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{228.} >Elour'iwn\edindex[namen]{Elurion!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{229.} G'aioc\edindex[namen]{Gaius!Bischof in Ägypten1}
\pend
\pstart
\noindent \dt{230.} Mousa~ioc\edindex[namen]{Musaeus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{231.} Pist'oc\edindex[namen]{Pistus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{232.} <Hrakl'ammwn\edindex[namen]{Heraclammon!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{233.} <'Hrwn\edindex[namen]{Heron!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{234.} >Hl'iac\edindex[namen]{Elias!Bischof in Ägypten3}
\pend
\pstart
\noindent \dt{235.} >An'agamfoc\edindex[namen]{Anagamphus!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{236.} >Apoll'wnioc\edindex[namen]{Apollonius!Bischof in Ägypten4}
\pend
\pstart
\noindent \dt{237.} G'aioc\edindex[namen]{Gaius!Bischof in Ägypten2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{238.} Filot~ac\edindex[namen]{Philotas!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent \dt{239.} Pa~uloc\edindex[namen]{Paulus!Bischof in Ägypten2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{240.} Tij'ohc\edindex[namen]{Titho"es!Bischof von Clysma}
\pend
\pstart
\noindent \dt{241.} E>uda'imwn\edindex[namen]{Eudaemon!Bischof von Lycon}
\pend
\pstart
\noindent \dt{242.} >Io'ulioc\edindex[namen]{Julius!Bischof in Ägypten}
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{O<i >en t~w| kanal'iw| t~hc >Ital'iac}
\pend
\pstart
\noindent \dt{243.} Prob'atioc\edindex[namen]{Probatius!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{244.} Bi'atwr\edindex[namen]{Viator!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{245.} Fakound~inoc\edindex[namen]{Facundinus!Bischof von Tadinum}
\pend
\pstart
\noindent \dt{246.} >Iws~hc\edindex[namen]{Joses!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{247.} Noum'hdioc\edindex[namen]{Numidius!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{248.} Sphr'antioc\edindex[namen]{Sperantius!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{249.} Seb~hroc\edindex[namen]{Severus!Bischof von Ravenna|dub}\edindex[namen]{Severus!Bischof von Chalcis|dub}
\pend
\pstart
\noindent \dt{250.} <Hrakleian'oc\edindex[namen]{Heraclianus!Bischof in Italien (Pisaurum?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{251.} Faust~inoc\edindex[namen]{Faustinus!Bischof von Bononia}
\pend
\pstart
\noindent \dt{252.} >Antwn~inoc\edindex[namen]{Antoninus!Bischof von Mutina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{253.} <Hr'akleioc\edindex[namen]{Heraclius!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{254.} O>uit'alioc\edindex[namen]{Vitalius!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{255.} \edtext{F'hlix}{\Dfootnote{F'ilhx \latintext KO}}\edindex[namen]{Felix!Bischof in Italien (Bellunum?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{256.} Krhsp~inoc\edindex[namen]{Crispinus!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\noindent \dt{257.} Paulian'oc \edindex[namen]{Paulianus!Bischof in Italien}
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{K'uprou}
\pend
\pstart
\noindent \dt{258.} \edtext{A>ux'ibioc}{\Dfootnote{A>ux'hbioc \latintext
BKO}}\edindex[namen]{Auxibius!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{259.} F'wtioc\edindex[namen]{Photius!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{260.} \edtext{\abb{Gel'asios}}{\Dfootnote{\dt{susp. Opitz} Ghr'asioc \dt{codd.}}}\edindex[namen]{Gelasius!Bischof von Salamis}
\pend
\pstart
\noindent \dt{261.} \edtext{>Afrod'isioc}{\Dfootnote{>Afrod'hsioc \latintext
B*}}\edindex[namen]{Aphrodisius!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{262.} E>irhnik'oc\edindex[namen]{Irenicus!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{263.} Noun'eqioc\edindex[namen]{Nunechius!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{264.} >Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{265.} Maked'onioc\edindex[namen]{Macedonius!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{266.} Trif'ullioc\edindex[namen]{Triphyllius!Bischof von Ledra}
\pend
\pstart
\noindent \dt{267.} Spur'idwn\edindex[namen]{Spuridon!Bischof von Trimythuntos}
\pend
\pstart
\noindent \dt{268.} Norban'oc\edindex[namen]{Norbanus!Bischof auf Zypern}
\pend
\pstart
\noindent \dt{269.} \edtext{Swsikr'athc}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ Swsikr'athc
\latintext ante
\greektext Norban'oc \latintext B*}}\edindex[namen]{Sosicrates!Bischof von Carpassus}
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Palaist'inhc}
\pend
\pstart
\noindent \dt{270.} M'aximoc \edindex[namen]{Maximus!Bischof von Jerusalem}
\pend
\pstart
\noindent \dt{271.} >A'etioc \edindex[namen]{A"etius!Bischof in Palaestina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{272.} >'Areioc \edindex[namen]{Arius!Bischof von Petra}
\pend
\pstart
\noindent \dt{273.} \edtext{Jeod'osioc}{\Dfootnote{\dt{an legendum} Je'odwros\dt{? (vgl. apol.sec. 57,7 [137,18 Opitz])}}} \edindex[namen]{Theodosius!Bischof in Palaestina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{274.} German'oc \edindex[namen]{Germanus!Bischof in Palaestina (Neapolis?)1}
\pend
\pstart
\noindent \dt{275.} Silouan'oc \edindex[namen]{Silvanus!Bischof von Azotus}
\pend
\pstart
\noindent \dt{276.} Pa~uloc\edindex[namen]{Paulus!Bischof in Palaestina (Maximianopolis?)}
\pend
\pstart
\noindent \dt{277.} Kla'udioc \edindex[namen]{Claudius!Bischof in Palaestina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{278.} Patr'ikioc \edindex[namen]{Patricius!Bischof in Palaestina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{279.} >Elp'idioc \edindex[namen]{Elpidius!Bischof in Palaestina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{280.} German'oc \edindex[namen]{Germanus!Bischof in Palaestina (Neapolis?)2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{281.} E>us'ebioc \edindex[namen]{Eusebius!Bischof in Palaestina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{282.} Zhn'obioc \edindex[namen]{Zenobius!Bischof in Palaestina}
\pend
\pstart
\noindent \dt{283.} Pa~uloc\edindex[namen]{Paulus!Bischof in Palaestina (Maximianopolis?)2}
\pend
\pstart
\noindent \dt{284.} P'etroc\edindex[namen]{Petrus!Bischof in Palaestina (Nicopolis?)}
\pend
% \pstart
% O<i m`en o>~un to~ic <up`o t~hc sun'odou grafe~isin <upogr'ayantec o<~utoi,
% <'eteroi d`e ple~isto'i e>isin o<i ka`i pr`o
% \edtext{\abb{ta'uthc}}{\Dfootnote{\latintext > K}} t~hc sun'odou gr'ayantec
% <up`er <hm~wn >ap'o te t~hc >As'iac\edindex[namen]{Asien} ka`i Frug'iac\edindex[namen]{Phrygien} ka`i >Isaur'iac\edindex[namen]{Isaurien}, ka`i t`a
% >on'omata a>ut~wn >en ta~ic >id'iaic >epistola~ic >emf'eretai, >egg`uc xg*,
% <omo~u tmd*.
% \pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\begin{footnotesize}
\noindent Dies schrieb die Synode von Serdica und sandte es an die, die nicht kommen konnten und die
dann auch selbst denen zustimmten, die die Entscheidung gefällt hatten. Die Namen derer,
die auf der Synode unterschrieben haben, und der übrigen Bischöfe sind folgende:
\end{footnotesize}
\pend
\pstart
\noindent 1. Ossius aus Spanien
\pend
\pstart
\noindent 2. Julius von Rom vertreten durch seine Presbyter Archidamus und Philoxenus
\pend
\pstart
\noindent 3. Protogenes von Serdica
\pend
\pstart
\noindent 4. Gaudentius (von Na"issus)
\pend
\pstart
\noindent 5. Macedonius (von Ulpiana)
\pend
\pstart
\noindent 6. Severus
\pend
\pstart
\noindent 7. Praetextatus (von Barcilona)
\pend
\pstart
\noindent 8. Ursacius (von Brixia)
\pend
\pstart
\noindent 9. Lucius
\pend
\pstart
\noindent 10. Eugenius (von Heraclea Lyncestis)
\pend
\pstart
\noindent 11. Vitalis (">Vertaresis"<)
\pend
\pstart
\noindent 12. Calepodius (von Neapolis)
\pend
\pstart
\noindent 13. Florentius (von Emerita Augusta)
\pend
\pstart
\noindent 14. Bassus (von Diocletianopolis)
\pend
\pstart
\noindent 15. Vincentius (von Capua)
\pend
\pstart
\noindent 16. Stercorius (von Canusium)
\pend
\pstart
\noindent 17. Palladius (von Dium)
\pend
\pstart
\noindent 18. Domitianus (von Asturica)
\pend
\pstart
\noindent 19. Calvus (von Castra Martis)
\pend
\pstart
\noindent 20. Gerontius (von Beroea)
\pend
\pstart
\noindent 21. Protasius (von Mailand)
\pend
\pstart
\noindent 22. Eulogius
\pend
\pstart
\noindent 23. Porphyrius (von Philippi)
\pend
\pstart
\noindent 24. Dioscurus (von Therasia)
\pend
\pstart
\noindent 25. Zosimus
\pend
\pstart
\noindent 26. Januarius (von Beneventum)
\pend
\pstart
\noindent 27. Zosimus
\pend
\pstart
\noindent 28. Alexander
\pend
\pstart
\noindent 29. Eutychius (von Methone)
\pend
\pstart
\noindent 30. Socras (von Phoebia am Asopus)
\pend
\pstart
\noindent 31. Diodorus (von Tenedus)
\pend
\pstart
\noindent 32. Martyrius
\pend
\pstart
\noindent 33. Eutherius
\pend
\pstart
\noindent 34. Eucarpus (von Opus)
\pend
\pstart
\noindent 35. Athenodorus (von Elatia)
\pend
\pstart
\noindent 36. Irenaeus (von Scyrus)
\pend
\pstart
\noindent 37. Julianus
\pend
\pstart
\noindent 38. Alypius (von Megara)
\pend
\pstart
\noindent 39. Jonas (von Parthicopolis)
\pend
\pstart
\noindent 40. A"etius (von Thessalonike)
\pend
\pstart
\noindent 41. Restutus
\pend
\pstart
\noindent 42. Marcellus (von Ancyra)
\pend
\pstart
\noindent 43. Aprianus (von Poetovio)
\pend
\pstart
\noindent 44. Vitalis
\pend
\pstart
\noindent 45. Valens (von Oescus)
\pend
\pstart
\noindent 46. Hermogenes (von Sicyon)
\pend
\pstart
\noindent 47. Castus (von Caesaraugusta)
\pend
\pstart
\noindent 48. Dometianus (von Acaria Constantias?)
\pend
\pstart
\noindent 49. Fortunatianus (von Aquileia)
\pend
\pstart
\noindent 50. Marcus (von Siscia)
\pend
\pstart
\noindent 51. Annianus (von Castellona)
\pend
\pstart
\noindent 52. Heliodorus (von Nicopolis)
\pend
\pstart
\noindent 53. Musaeus (von Thebae Phthiotides)
\pend
\pstart
\noindent 54. Asterius (aus Arabien)
\pend
\pstart
\noindent 55. Paregorius (von Scupi)
\pend
\pstart
\noindent 56. Plutarchus (von Patras)
\pend
\pstart
\noindent 57. Hymenaeus (von Hypata)
\pend
\pstart
\noindent 58. Athanasius (von Alexandrien)
\pend
\pstart
\noindent 59. Lucius
\pend
\pstart
\noindent 60. Amantius (von Viminacium)
\pend
\pstart
\noindent 61. Arius (von Petra)
\pend
\pstart
\noindent 62. Asclepius (von Gaza)
\pend
\pstart
\noindent 63. Dionysius (von Elis)
\pend
\pstart
\noindent 64. Maximus (von Luca)
\pend
\pstart
\noindent 65. Tryphon (von Macaria)
\pend
\pstart
\noindent 66. Alexander
\pend
\pstart
\noindent 67. Antigonus (von Pallene)
\pend
\pstart
\noindent 68. Elianus (von Gortyna)
\pend
\pstart
\noindent 69. Petrus
\pend
\pstart
\noindent 70. Symphorus (von Hierapytna)
\pend
\pstart
\noindent 71. Musonius (von Heraclium)
\pend
\pstart
\noindent 72. Eutychus
\pend
\pstart
\noindent 73. Philologius
\pend
\pstart
\noindent 74. Spudasius
\pend
\pstart
\noindent 75. Zosimus
\pend
\pstart
\noindent 76. Patricius
\pend
\pstart
\noindent 77. Adolius
\pend
\pstart
\noindent 78. Sapricius
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Aus Gallien}
\pend
\pstart
\noindent 79. Maximinus (von Trier)
\pend
\pstart
\noindent 80. Verissimus (von Lugdunum)
\pend
\pstart
\noindent 81. Victurus (von Metz?)
\pend
\pstart
\noindent 82. Valentinus (von Arles?)
\pend
\pstart
\noindent 83. Desiderius (B. der Lingonen?)
\pend
\pstart
\noindent 84. Eulogius (von Amiens)
\pend
\pstart
\noindent 85. Servatius (von Tongern)
\pend
\pstart
\noindent 86. Dyscolius (B. der Remer?)
\pend
\pstart
\noindent 87. Superior (B. der Nervier?)
\pend
\pstart
\noindent 88. Mercurius (von Soissons?)
\pend
\pstart
\noindent 89. Diclopetus
\pend
\pstart
\noindent 90. Eusebius (von Rouen?)
\pend
\pstart
\noindent 91. Severinus (von Sens?)
\pend
\pstart
\noindent 92. Satyrus
\pend
\pstart
\noindent 93. Martinus (von Mainz?)
\pend
\pstart
\noindent 94. Paulus
\pend
\pstart
\noindent 95. Optatianus (von Troyes?)
\pend
\pstart
\noindent 96. Nicasius 
\pend
\pstart
\noindent 97. Victor (von Worms?)
\pend
\pstart
\noindent 98. Sempronius
\pend
\pstart
\noindent 99. Valerianus (von Auxerre?)
\pend
\pstart
\noindent 100. Pacatus
\pend
\pstart
\noindent 101. Jesses
\pend
\pstart
\noindent 102. Ariston
\pend
\pstart
\noindent 103. Simplicius
\pend
\pstart
\noindent 104. Metianus
\pend
\pstart
\noindent 105. Amandus
\pend
\pstart
\noindent 106. Aemillianus
\pend
\pstart
\noindent 107. Justinianus
\pend
\pstart
\noindent 108. Victorinus
\pend
\pstart
\noindent 109. Satornilus
\pend
\pstart
\noindent 110. Abundantius
\pend
\pstart
\noindent 111. Donatianus
\pend
\pstart
\noindent 112. Maximus
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Aus Afrika}
\pend
\pstart
\noindent 113. Nessus
\pend
\pstart
\noindent 114. Gratus
\pend
\pstart
\noindent 115. Megasius
\pend
\pstart
\noindent 116. Coldaeus
\pend
\pstart
\noindent 117. Rogatianus
\pend
\pstart
\noindent 118. Consortius
\pend
\pstart
\noindent 119. Rufinus
\pend
\pstart
\noindent 120. Manninus
\pend
\pstart
\noindent 121. Cessilianus
\pend
\pstart
\noindent 122. Erennianus
\pend
\pstart
\noindent 123. Marianus
\pend
\pstart
\noindent 124. Valerius
\pend
\pstart
\noindent 125. Dynamius
\pend
\pstart
\noindent 126. Musonius
\pend
\pstart
\noindent 127. Justus
\pend
\pstart
\noindent 128. Celestinus
\pend
\pstart
\noindent 129. Zyprianus
\pend
\pstart
\noindent 130. Victor
\pend
\pstart
\noindent 131. Honoratus
\pend
\pstart
\noindent 132. Marinus
\pend
\pstart
\noindent 133. Pantagathus
\pend
\pstart
\noindent 134. Felix
\pend
\pstart
\noindent 135. Baudius
\pend
\pstart
\noindent 136. Liber
\pend
\pstart
\noindent 137. Capito
\pend
\pstart
\noindent 138. Minervalis
\pend
\pstart
\noindent 139. Cosmus
\pend
\pstart
\noindent 140. Victor
\pend
\pstart
\noindent 141. Hesperion
\pend
\pstart
\noindent 142. Felix
\pend
\pstart
\noindent 143. Severianus
\pend
\pstart
\noindent 144. Optantius
\pend
\pstart
\noindent 145. Hesperus
\pend
\pstart
\noindent 146. Fidentius
\pend
\pstart
\noindent 147. Salustius
\pend
\pstart
\noindent 148. Paschasius
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Aus Ägypten}
\pend
\pstart
\noindent 149. Liburnius
\pend
\pstart
\noindent 150. Amantius
\pend
\pstart
\noindent 151. Felix
\pend
\pstart
\noindent 152. Ischyrammon
\pend
\pstart
\noindent 153. Romulus
\pend
\pstart
\noindent 154. Tiberinus
\pend
\pstart
\noindent 155. Consortius
\pend
\pstart
\noindent 156. Heracleides
\pend
\pstart
\noindent 157. Fortunatius
\pend
\pstart
\noindent 158. Dioscurus
\pend
\pstart
\noindent 159. Fortunatianus
\pend
\pstart
\noindent 160. Blastammon
\pend
\pstart
\noindent 161. Datyllus
\pend
\pstart
\noindent 162. Andreas
\pend
\pstart
\noindent 163. Serenus
\pend
\pstart
\noindent 164. Arius
\pend
\pstart
\noindent 165. Theodorus
\pend
\pstart
\noindent 166. Euagoras
\pend
\pstart
\noindent 167. Elias
\pend
\pstart
\noindent 168. Timotheus
\pend
\pstart
\noindent 169. Orion
\pend
\pstart
\noindent 170. Andronicus
\pend
\pstart
\noindent 171. Paphnutius
\pend
\pstart
\noindent 172. Hermias
\pend
\pstart
\noindent 173. Arabion
\pend
\pstart
\noindent 174. Psenosiris
\pend
\pstart
\noindent 175. Apollonius
\pend
\pstart
\noindent 176. Mu"is
\pend
\pstart
\noindent 177. Sarapampon
\pend
\pstart
\noindent 178. Philon
\pend
\pstart
\noindent 179. Philippos
\pend
\pstart
\noindent 180. Apollonius
\pend
\pstart
\noindent 181. Paphnutius
\pend
\pstart
\noindent 182. Paulus
\pend
\pstart
\noindent 183. Dioscurus
\pend
\pstart
\noindent 184. Nilammon
\pend
\pstart
\noindent 185. Serenus
\pend
\pstart
\noindent 186. Aquila
\pend
\pstart
\noindent 187. Aotas
\pend
\pstart
\noindent 188. Harpocration
\pend
\pstart
\noindent 189. Isaak
\pend
\pstart
\noindent 190. Theodorus
\pend
\pstart
\noindent 191. Apollus
\pend
\pstart
\noindent 192. Ammonianus
\pend
\pstart
\noindent 193. Nilus
\pend
\pstart
\noindent 194. Heraclius
\pend
\pstart
\noindent 195. Arion
\pend
\pstart
\noindent 196. Athas
\pend
\pstart
\noindent 197. Arsenius
\pend
\pstart
\noindent 198. Agathammon
\pend
\pstart
\noindent 199. Theon
\pend
\pstart
\noindent 200. Apollonius
\pend
\pstart
\noindent 201. Elias
\pend
\pstart
\noindent 202. Panninuthius
\pend
\pstart
\noindent 203. Andragathus
\pend
\pstart
\noindent 204. Nemesius
\pend
\pstart
\noindent 205. Sarapion
\pend
\pstart
\noindent 206. Ammonius
\pend
\pstart
\noindent 207. Ammonius
\pend
\pstart
\noindent 208. Xenon
\pend
\pstart
\noindent 209. Gerontius
\pend
\pstart
\noindent 210. Quintus
\pend
\pstart
\noindent 211. Leonides
\pend
\pstart
\noindent 212. Sempronianus
\pend
\pstart
\noindent 213. Philon
\pend
\pstart
\noindent 214. Heracleides
\pend
\pstart
\noindent 215. Hieracys
\pend
\pstart
\noindent 216. Rufus
\pend
\pstart
\noindent 217. Pasophius
\pend
\pstart
\noindent 218. Macedonius
\pend
\pstart
\noindent 219. Apollodorus
\pend
\pstart
\noindent 220. Flavianus
\pend
\pstart
\noindent 221. Psaes
\pend
\pstart
\noindent 222. Syrus
\pend
\pstart
\noindent 223. Apphus
\pend
\pstart
\noindent 224. Sarapion
\pend
\pstart
\noindent 225. Isaias
\pend
\pstart
\noindent 226. Paphnutius
\pend
\pstart
\noindent 227. Timotheus
\pend
\pstart
\noindent 228. Elurion
\pend
\pstart
\noindent 229. Gaius
\pend
\pstart
\noindent 230. Musaeus
\pend
\pstart
\noindent 231. Pistus
\pend
\pstart
\noindent 232. Heraclammon
\pend
\pstart
\noindent 233. Heron
\pend
\pstart
\noindent 234. Elias
\pend
\pstart
\noindent 235. Anagamphus
\pend
\pstart
\noindent 236. Apollonius
\pend
\pstart
\noindent 237. Gaius
\pend
\pstart
\noindent 238. Philotas
\pend
\pstart
\noindent 239. Paulus
\pend
\pstart
\noindent 240. Titho"es
\pend
\pstart
\noindent 241. Eudaemon
\pend
\pstart
\noindent 242. Julius
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Die an der Straße Italiens}
\pend
\pstart
\noindent 243. Probatius
\pend
\pstart
\noindent 244. Viator
\pend
\pstart
\noindent 245. Facundinus
\pend
\pstart
\noindent 246. Joses
\pend
\pstart
\noindent 247. Numedius
\pend
\pstart
\noindent 248. Sperantius
\pend
\pstart
\noindent 249. Severus
\pend
\pstart
\noindent 250. Heraclianus
\pend
\pstart
\noindent 251. Faustinus
\pend
\pstart
\noindent 252. Antoninus
\pend
\pstart
\noindent 253. Heracleius
\pend
\pstart
\noindent 254. Vitalius
\pend
\pstart
\noindent 255. Felix
\pend
\pstart
\noindent 256. Crispinus
\pend
\pstart
\noindent 257. Paulianus
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Aus Zypern}
\pend
\pstart
\noindent 258. Auxibius
\pend
\pstart
\noindent 259. Photius
\pend
\pstart
\noindent 260. Gelasius
\pend
\pstart
\noindent 261. Aphrodisius
\pend
\pstart
\noindent 262. Irenicus
\pend
\pstart
\noindent 263. Nunechius
\pend
\pstart
\noindent 264. Athanasius
\pend
\pstart
\noindent 265. Macedonius
\pend
\pstart
\noindent 266. Triphyllius
\pend
\pstart
\noindent 267. Spuridon
\pend
\pstart
\noindent 268. Norbanus
\pend
\pstart
\noindent 269. Sosicrates
\pend
\pstart
\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textit{Aus Palaestina}\footnoteA{Die Liste apol.sec. 57,7 nennt noch Macrinus (von Jamnia).}
\pend
\pstart
\noindent 270. Maximus
\pend
\pstart
\noindent 271. A"etius
\pend
\pstart
\noindent 272. Arius
\pend
\pstart
\noindent 273. Theodosius
\pend
\pstart
\noindent 274. Germanus
\pend
\pstart
\noindent 275. Silvanus
\pend
\pstart
\noindent 276. Paulus
\pend
\pstart
\noindent 277. Claudius
\pend
\pstart
\noindent 278. Patricius
\pend
\pstart
\noindent 279. Elpidius
\pend
\pstart
\noindent 280. Germanus
\pend
\pstart
\noindent 281. Eusebius
\pend
\pstart
\noindent 282. Zenobius
\pend
\pstart
\noindent 283. Paulus
\pend
\pstart
\noindent 284. Petrus
\pend
% \pstart
% Dies sind diejenigen, die die Akten der Synode unterschrieben haben, die meisten
% anderen
% sind aber die, die auch vor dieser Synode für uns Stellung genommen haben und aus
% Asien
% Phrygien und Isaurien kommen. Die Namen derer sind in ihren eigenen Briefen
% enthalten,
% beinahe 63. Insgesamt beträgt die Zahl 344.
% \pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End:
