%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%
\section{Brief der ">westlichen"< Synode an Kaiser Constantius}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:BriefSerdikaConstantius}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zum Datum vgl. Einleitung zu
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Dieser Brief behandelt den dritten, von
    den Kaisern der Synode vorgegebenen Tagesordnungspunkt
    (vgl. Dok. \ref{sec:B},3), wie in der Kirche mit Absetzungen und
    Verurteilungen umgegangen werden soll. Drei Aspekte werden an
    Constantius\index[namen]{Constantius, Kaiser} herangetragen: Er
    möge künftig dafür sorgen, daß (weltliche) Richter nicht über
    Kleriker entscheiden (§ 2), ferner daß die lokalen Statthalter
    Häretikern keine Auftrittsmöglichkeiten gewähren (§ 5), und
    schließlich möge er es erlauben und einrichten, daß verbannte
    Kleriker zurückkehren dürfen (§ 8). Der letzte Punkt betrifft
    natürlich besonders Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} und Markell\index[namen]{Markell!Bischof von
      Ancyra}. Durch die generelle Disqualifizierung der führenden
    Persönlichkeiten der anderen (">östlichen"<) Synode als
    verurteilte Arianer (§ 9~f.), auf welche ewige Höllenstrafen
    warten, wird das Problem, daß sich widersprechende
    Synodalentscheide zwischen Ost und West besonders in
    Personalfragen diesen dritten Tagesordnungspunkt erst notwendig
    gemacht haben, vom Tisch gewischt.
  \item[Überlieferung]Der als Liber I ad Constantium des Hilarius
    zusammen mit einem sich anschließenden, erzählenden Text
    überlieferte Brief der Synode von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} an
    Constantius\index[namen]{Constantius, Kaiser} ist wohl
    ursprünglich nach dem erzählenden Text coll.\,antiar. B II 11
    einzureihen, vgl. \cite{Wilmart:Constantium}. Dies legt
    coll.\,antiar. B II 11,6 (\editioncite[154,22--25]{Hil:coll}) sowie die inhaltlichen
    Parallelen mit den übrigen Briefen, die wir von dieser Synode
    besitzen, nahe.  Auch der Verweis auf eine bereits erfolgte
    Erwähnung der Synode von Nicaea\index[synoden]{Nicaea!a. 325} in
    dem erzählenden Text des Liber I ad Constantium bestätigt diese
    Verortung, da coll.\,antiar. B II 11 sich als Bericht an die
    theologische Erklärung der Synode von Nicaea anschließt. Bereits
    vor Beginn des 6. Jh.'s sind der Brief an
    Constantius\index[namen]{Constantius, Kaiser} und der nachfolgende
    Bericht von den Collectanea antiariana Parisina getrennt
    überliefert worden, da der älteste Codex, in dem der Liber I ad
    Constantium namentlich als solcher tradiert ist, in das 6. Jh. zu
    datieren ist.  Ein Hinweis darauf, daß der Text ursprünglich
    griechisch abgefaßt war, findet sich in § 7: Hinter der
    Konstruktion \textit{non prius \dots\ quam \dots\ raptos et
      inretitos} steht wohl ursprünglich eine Konstruktion
    \griech{prin} + AcI.
  \item[Fundstelle]Hil., ad Const. (\editioncite[181,7--184,13]{Hil:coll})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
% % % \pstart
% % % \edtext{\abb{Oratio synodi sardicensis ad Constantium
% % % imperatorem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Fed e coll.antiar. B II 11 p.154,24} incipit
% % % eiusdem ad Constantium \textit{B} incipit liber eiusdem ad Constantium \textit{C}
% % epistola
% % % sancti Hylarii episcopi transmissa ad Constantium(Constantium Augustum \textit{M}
% % % Constantinum \textit{O}) \textit{JEMOW} incipit tractatus eiusdem ad eundem
% Constantium
% % % \textit{G} > \textit{L}}}
% % % \pend
\pstart
\hskip -1.2em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -.7em BC(\griech{g}) + 
JELMOW(\griech{p}) + GT = \griech{l}}}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!ad Const.}
\kap{1}\edtext{Benignifica}{\Dfootnote{benefica \textit{G et plures alii codd. gallici}
benigna \textit{susp. Coustant} benifica \textit{susp. Wilmart}}} natura tua, domine
beatissime Auguste, cum
benigna voluntate concordat et, quoniam de fonte paternae pietatis tuae 
\edtext{misericordia}{\Dfootnote{misericordiam \textit{C*}}} largiter
profluit, quod rogamus, facile nos impetrare posse confidimus. non solum verbis,
sed etiam lacrimis deprecamur, ne diutius catholicae ecclesiae 
gravissimis
iniuriis afficiantur et intolerabiles sustineant 
\edtext{persecutiones}{\Dfootnote{passiones \textit{G}}} 
\edtext{\abb{et}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\textit{ras. post} et \textit{C}}} contumelias et, quod est
nefarium, a
fratribus nostris. 
\pend
\pstart
\kap{2}provideat et decernat clementia tua, ut 
\edtext{\abb{omnes}}{\Dfootnote{+ se \textit{\greektext g\latintext
GE*L*W\ts{2}\slin}}} ubique iudices, quibus provinciarum
amministrationes creditae sunt, ad quos sola cura et sollicitudo publicorum
negotiorum pertinere debet, a religiosa se observantia abstineant neque posthac 
\edtext{praesumant}{\Dfootnote{praesument \textit{L}}} atque usurpent et putent
se causas cognoscere clericorum et 
\edtext{innocentes}{\Dfootnote{innocenter \textit{BC\ts{1}}}} homines variis 
\edtext{afflictationibus}{\Dfootnote{afflictionibus \textit{GM}}}, minis,
violentia, terroribus frangere atque vexare.
\pend
\pstart
\kap{3}\edtext{intellegit}{\Dfootnote{intellit \textit{C*}}} singularis et
ammirabilis sapientia tua non decere, non oportere cogi et conpelli invitos et
repugnantes, ut se his subiciant et 
\edtext{addicant}{\Dfootnote{abdicant \textit{G}}} vi oppressi, qui non cessant 
\edtext{adulterinae}{\Dfootnote{adulterae \textit{B*}}}
doctrinae 
\edtext{corrupta}{\Dfootnote{corrupt\c{e} \textit{M*}}} semina 
\edtext{aspargere}{\Dfootnote{aspergere \textit{C\ts{2}E\ts{1}GLMO} asspergere
\textit{W} spargere \textit{JE\ts{2}}}}.
\edtext{iccirco}{\Dfootnote{idcirco \textit{CJEMOW}}} laboratis et salutaribus
consiliis rem publicam 
\edtext{\abb{regitis}}{\Dfootnote{+ et \textit{E*LW}}}, 
\edtext{excubatis}{\Dfootnote{escubatis \textit{BC*} excubabis
\textit{O}}} etiam 
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{> \textit{BC\ts{2}\slin}}} 
\edtext{vigilatis}{\Dfootnote{iugulatis (\textit{alt. u mut. in a}) \textit{M}}}, ut
omnes, quibus imperatis, dulcissima libertate potiantur. 
non alia ratione, quae
turbata sunt, componi, quae 
\edtext{divulsa}{\Dfootnote{diversa \textit{ELW}}} sunt, 
\edtext{coherceri}{\Dfootnote{coerceri \textit{B\ts{?}L} cohaerere \textit{B\ts{1}}
coh\c{e}cere (\textit{ras. inter} e \textit{et} c) \textit{C} coh\c{e}ceri (\textit{ras. inter} e \textit{et} c) \textit{C\ts{2}}}} 
\edtext{possint}{\Dfootnote{possunt \textit{C\ts{2}G\greektext p}}}, nisi
unusquisque nulla servitutis necessitate 
\edtext{\abb{astrictus}}{\Dfootnote{(ctus in ras.) \textit{O}}} integrum habeat
vivendi arbitrium.
\pend
\pstart
\kap{4}certe vox exclamantium a tua mansuetudine exaudiri 
\edtext{debet}{\Dfootnote{decet \textit{coni. Badius}}}: <<catholicus sum, nolo
esse hereticus; Christianus sum, 
\edtext{non}{\Dfootnote{nolo esse \textit{JE\ts{2}}}} Arrianus\edindex[namen]{Arius!Presbyter in Alexandrien}; 
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{\textit{exp. B}}} melius 
\edtext{\abb{est}}{\Dfootnote{\textit{del.} Coustant}} mihi in hoc saeculo mori, quam alicuius 
\edtext{privati}{\Dfootnote{privari \textit{E*L}}} potentia dominante
castam veritatis virginitatem corrumpere.>> aequumque debet videri sanctitati
tuae, gloriosissime Auguste, ut, qui timent dominum deum et 
\edtext{divinum}{\Dfootnote{di et unum \textit{B*}}} iudicium, non
polluantur aut contaminentur exsecrandis blasphemiis, sed habeant potestatem, ut
eos sequantur episcopos et praepositos, qui et inviolata 
\edtext{conservant}{\Dfootnote{conserbant \textit{B}}} foedera 
\edtext{caritatis}{\Dfootnote{civitatis \textit{O}}} et cupiunt perpetuam et 
\edtext{sinceram}{\Dfootnote{sincer \textit{C*}}} habere pacem. nec fieri
potest nec ratio patitur, ut repugnantia congruant, dissimilia conglutinentur,
vera et falsa 
\edtext{misceantur}{\Dfootnote{commisceantur \textit{E*} misceantur \textit{E\corr}}},
lux et tenebrae confundantur, dies quoque et nox 
\edtext{habeant}{\Dfootnote{habet \textit{B*} habent (n \textit{s.l.}) \textit{B\ts{2}}}} aliquam
coniunctionem. 
\pend
\pstart
\kap{5}si igitur, quod sine dubitatione et speramus et credimus, haec 
\edtext{permovent}{\Dfootnote{permonent \textit{M}}} 
\edtext{\abb{non}}{\Dfootnote{> \textit{J}}} insitam, sed ingenitam tuam
bonitatem, 
\edtext{praecipe}{\Dfootnote{praecipi \textit{M}}}, ut non studium, non gratiam,
non favorem locorum rectores gravissimis hereticis praestent. permittat lenitas
tua 
\edtext{\abb{populis}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{ut \textit{post} populis \textit{add. Lypsius}}}, quos 
\edtext{\abb{voluerint}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erasmus} volunt
\textit{\greektext l}}}, quos putaverint, quos delegerint,
audiant 
\edtext{docentes}{\Dfootnote{dicentes (o \textit{s.} i) \textit{L}}} et divina 
\edtext{mysteriorum}{\Dfootnote{mysterium \textit{C} misterium C\ts{2} ministeriorum \textit{MO}}}
sollemnia concelebrent, 
\edtext{pro}{\Dfootnote{et pro \textit{coni. Lypsius}}} incolumitate et
beatitudine tua offerant preces.
\pend
\pstart
\kap{6}non quisquam perversus aut invidus maligna 
\edtext{loquatur}{\Dfootnote{loquantur \textit{M} loquuntur \textit{W\ts{1}}}}.
nulla quidem suspicio 
\edtext{erit}{\Dfootnote{exerit \textit{E*L} ex
erit \textit{MO}(\l\ \textit{s.l.})\textit{W}} est \textit{coni. Coustant} ex \textit{B}} non modo seditionis, 
\edtext{non}{\Dfootnote{sed nec \textit{coni. Badius}}} asperae obmurmurationis.
quieta sunt omnia et verecunda. et nunc, qui Arriana et pestifera contagione 
\edtext{inquinati}{\Dfootnote{inquinate C*}} sunt, non cessant ore impio
et sacrilego animo 
\edtext{evangeliorum}{\Dfootnote{evangelicorum \textit{M}}} sinceritatem
corrumpere et rectam apostolorum regulam depravare. 
\pend
\pstart
\kap{7}divinos 
\edtext{prophetas}{\Dfootnote{prof\c{e}tas \textit{C*}}} non intellegunt. 
callidi et
astuti artificio quodam utuntur, 
\edtext{\abb{ut}}{\Dfootnote{\textit{BE*W\mg > CJGMO}}}
inclusam perniciosam corruptelam 
\edtext{\abb{exquisitorum}}{\Dfootnote{\textit{\greektext g} \latintext
exquisitio \textit{\greektext p} \latintext inquisitorum \textit{G}}} verborum velamine 
\edtext{contegant}{\Dfootnote{contegunt \textit{C\ts{2}JE\ts{2}GMO}}}, 
\edtext{non}{\Dfootnote{et non \textit{coni. Coustant}}} prius venenatum
virus 
\edtext{effundant}{\Dfootnote{effundunt \textit{E\ts{2}MOJ\corr} meffundunt \textit{J*} infundunt \textit{coni. Gillotius}}},
quam simplices et innocentes sub praetextu nominis Christiani 
\edtext{\abb{rapti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Bauer} raptos \textit{\griech{l}}}} atque 
\edtext{\abb{inretiti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Bauer} inretitos \textit{\griech{g}JEGLMWT} inrectos \textit{O} inretitos involvant
\textit{coni. Badius}}}, ne soli pereant, 
\edtext{\abb{sed}}{\Dfootnote{> T}} participes 
\edtext{horrendi}{\Dfootnote{orrendi \textit{BC*}}} criminis sui reos
faciant.
\pend
\pstart
\kap{8}
et hoc obsecramus pietatem tuam, ut eos, qui adhuc -- 
\edtext{egregii}{\Dfootnote{egaegii (r \textit{s}. a) \textit{B}}} videlicet
sacerdotes, qui tanti nominis praepollent dignitate -- aut in exilio aut in
desertis locis tenentur, iubeas ad sedes suas remeare, ut ubique grata libertas
sit et 
\edtext{iucunda}{\Dfootnote{iocunda \textit{G\greektext p}}}
laetitia.
\pend
\pstart
\kap{9}quis non videt, quis non intellegit? post 
\edtext{quadringentos}{\Dfootnote{quadrigentos \textit{C*}}} fere annos,
postquam dei unigenitus filius humano generi pereunti subvenire dignatus est,
quasi ante non apostoli, non post eorum martyria et excessus fuerint Christiani,
novella nunc et teterrima lues non corrupti 
\edtext{aeris}{\Dfootnote{eris \textit{O} > \textit{M}}}, sed exsecrandorum 
\edtext{\abb{blasphemiorum}}{\Dfootnote{(i \textit{eras.} \textit{E}, i
\textit{exp. L})\textit{\greektext l} \latintext blasphemorum \textit{\greektext
J} \latintext at execr\dots\ blasph\dots\ \textit{C\mg}}} Arriana effusa est. ita
illi, qui ante crediderunt, inanem spem immortalitatis habuerunt? 
\pend
\pstart
\kap{10}nuper didicimus commenta haec fuisse inventa 
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{> \textit{E\corr JOM}}} a duobus 
\edtext{Eusebiis}{\Dfootnote{Eusebium
Caesariensem et Eusebium Nicomediensem
Arrianos affirmat \textit{in mg. B\ts{3}}}}\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von
Caesarea}\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien} et a Narcisso\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von
Neronias} et a \edtext{Theodoro}{\Dfootnote{Theodoto \greektext l}}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von
Heraclea} et ab Stefano\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien} et 
\edtext{\abb{Acacio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Achaico \textit{\greektext
l}}}\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea}
et Menofanto\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus} et 
imperitis atque improbis duobus adulescentibus Ursacio\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} et
Valente\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}. quorum epistulae proferuntur et idoneis
testibus etiam 
\edtext{convincuntur}{\Dfootnote{convinguntur \textit{G}}},
qui eos magis oblatrantes quam disputantes
\edtext{audierint}{\Dfootnote{audierunt \textit{LMO} audier\oline{t}
\textit{J}}}.
quibus qui communionem suam inprudenter et incaute commiscent, quia 
\edtext{fient}{\Dfootnote{sunt \textit{coni. Coustant}}} socii scelerum, 
\edtext{participes}{\Dfootnote{participem \textit{C*}}} criminum necesse 
\edtext{\abb{est}}{\Dfootnote{> (\textit{ras. s.l.}) \textit{L}}} 
\edtext{eos, qui iam}{\Dfootnote{eos, quia (ia \textit{s.} q \textit{E}) iam
\textit{JE} etiam eos, qui \textit{coni. Gillotius} etiam eos qui iam \textit{coni. Badius}
cum eis, qui iam \textit{susp. Coustant}}} 
\edtext{\abb{in}}{\Dfootnote{\textit{E\slin} > \textit{L}}} hoc saeculo 
\edtext{\abb{abiecti sunt}}{\Dfootnote{\textit{dupl. C\ts{1}}}} et abdicati, cum 
\edtext{advenerit}{\Dfootnote{venerit \textit{B*}}} dies
iudicii, pati supplicia sempiterna.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
% \pstart
% Schreiben der Synode von Serdica an Kaiser Constantius
% \pend
\pstart
\noindent\kapR{1,1}Dein gütiges Wesen, seligster Herr, Augustus, geht einher mit
deinem gütigen Willen, und da ja Barmherzigkeit reichlich aus der Quelle deiner
väterlichen Liebe fließt, haben wir festes Vertrauen, daß wir das, was wir
erbitten, leicht erlangen können. Nicht nur mit Worten, sondern sogar unter
Tränen flehen wir darum, daß den katholischen Kirchen nicht länger schwerstes
Unrecht widerfährt und sie keine unerträglichen Verfolgungen und Schmähungen
mehr aushalten müssen, und zwar, was ein Frevel ist, von unseren eigenen Brüdern. 
\pend
\pstart
\kapR{1,2}Möge deine Milde Sorge tragen und entscheiden, daß überall alle
Richter, denen die Verwaltung der Provinzen anvertraut ist und denen nur
die Leitung und Organisation der öffentlichen Aufgaben obliegt,
sich von der Überwachung religiöser Angelegenheiten fernhalten und hier künftig nicht
vorgreifen, Befugnisse beanspruchen und glauben, sie könnten die Fälle
der Kleriker untersuchen und unschuldige Menschen durch verschiedene Qualen,
Drohungen, Gewalt und Schrecken zerbrechen und quälen.
\pend
\pstart
\kapR{2,1}Deine einzigartige und bewundernswerte Weisheit versteht, daß es sich
nicht ziemt und unangemessen ist, die Unwilligen und Widerstrebenden mit Zwang
zusammenzutreiben, damit sie sich von Gewalt bedrängt jenen unterwerfen
und zustimmen, die nicht davon ablassen, die verdorbenen
Samen ihrer falschen Lehre auszustreuen. Daher lenkt ihr den Staat mit
ausgefeilten, heilvollen Erlassen, paßt auf und haltet Wache, damit
alle, denen ihr gebietet, die süßeste Freiheit genießen können. Auf keine andere
Weise kann das, was durcheinander ist, geordnet, was auseinandergerissen,
zusammengehalten werden, als wenn nicht jeder einzelne, durch keinerlei sklavischen
Zwang gebunden, eine unversehrte Entscheidungsfreiheit über sein Leben hat.
\pend
\pstart 
\kapR{2,2}Mit Sicherheit muß von deiner Milde die Stimme derer gehört werden, die
rufen: ">Ich bin katholisch, ich will kein Häretiker sein; ich bin Christ, kein
Arianer; und es ist für mich besser, in dieser Zeit zu sterben als unter
der Zwangsherrschaft irgendeines Privatmannes die jungfräuliche Reinheit der
Wahrheit zu beflecken."< Ebenfalls muß es deiner Heiligkeit, ruhmvollster Augustus,
gerecht erscheinen, daß diejenigen, die Gott, den Herrn, und das göttliche Gericht
fürchten, nicht durch verwerf"|liche Irrlehren befleckt oder verseucht werden,
sondern die Möglichkeit haben, den Bischöfen und Vorstehern zu folgen, die die
Bündnisse der Liebe unverletzt bewahren und anhaltenden und reinen Frieden
haben wollen. Und weder kann es geschehen noch erträgt es die Vernunft, daß sich
Gegensätze zusammenfügen, Ungleiches sich fest verbindet, Wahres und
Falsches sich mischt, Licht und Finsternis verschmelzen und Tag und Nacht
irgendeine Verbindung haben. 
\pend
\pstart
\kapR{2,3}Wenn also, was wir ohne Zweifel hoffen und glauben, diese Zustände
deine nicht aufgesetzte, sondern angeborene Güte anrühren, so
ordne an, daß die Statthalter vor Ort den schlimmsten Häretikern keine
Unterstützung, Gunst oder Bevorzugung gewähren. Deine Sanftmut möge den Völkern
erlauben, daß sie von denen unterrichtet werden, die sie wählen, denen sie zustimmen und die sie
beauftragen, und gestatte, daß sie mit ihnen zusammen die göttlichen Feiern der Geheimnisse begehen und für
deine Gesundheit und dein Seelenheil beten.
\pend
\pstart
\kapR{3,1}Kein schlechter oder mißgünstiger Mensch soll Übles sprechen. Es wird 
überhaupt keine verdächtigen Umstände geben, weder wegen eines Aufruhrs noch wegen
eines schroffen Aufmurrens. Alles ist ruhig und gesittet. Doch
jetzt hören die, die von der arianischen und verderbenbringenden Seuche besudelt
sind, nicht auf, mit gottloser Stimme und frevlerischem Sinn die Reinheit der
Evangelien zu verderben und die rechte Vorschrift der Apostel zu verbiegen. 
\pend
\pstart
\kapR{3,2}Die gotterfüllten Propheten verstehen sie nicht. Schlau und verschlagen
gebrauchen sie eine gewisse Kunstfertigkeit, um unter dem Deckmantel gewählter
Worte die eingeschlossene schädliche Verderbnis zu verbergen. Sie wollen den
vergifteten Saft nicht eher verspritzen, als bis die Einfältigen und
Unschuldigen unter dem Vorwand des christlichen Namens geraubt und ins Netz
gegangen sind, damit sie nicht allein zugrunde gehen, sondern jene zu schuldigen 
Mittätern an ihrem grausigen Verbrechen machen.
\pend
\pstart
\kapR{4}Auch dies erbitten wir von deiner Frömmigkeit: Befehle bitte, daß diejenigen, die
bisher -- offensichtlich hervorragende Geistliche, die Personen von Rang und Namen sind
-- entweder in der Verbannung oder an abgeschiedenen
Orten festgehalten werden, zu ihren Bischofssitzen zurückkehren, damit
überall dankbare Freiheit und heitere Freude herrsche.
\pend
\pstart
\kapR{5,1}Wer sieht es nicht, wer versteht es nicht? Fast vierhundert
Jahre nachdem der einziggeborene Sohn Gottes beschlossen hatte, dem
untergehenden Menschengeschlecht zu Hilfe zu kommen, hat sich nun die neue
und ganz furchtbare arianische Seuche ausgebreitet, die nicht durch verdorbene Luft, sondern durch
verdammenswerte Gotteslästerungen entstanden ist, als ob es
vorher keine Apostel und nach deren Martyrien und Tod keine Christen gegeben hätte.
Hatten also die, die zuvor geglaubt haben, eine unbegründete Hoffnung auf Unsterblichkeit? 
\pend
\pstart
\kapR{5,2}Unlängst haben wir erfahren, diese Hirngespinste seien von den beiden Eusebii,
von Narcissus, Theodorus, Stephanus, Acacius, Menophantus und den beiden unkundigen und
nichtswürdigen jungen Männern Ursacius und Valens erfunden worden. Deren Briefe werden
bekannt gemacht, und diejenigen, die gehört haben, wie diese mehr herumbellen als argumentieren,
lassen sich von diesen geeigneten Beweisen auch überzeugen. 
Solche aber, die diese törichter- und unvorsichtiger Weise in
ihre Gemeinschaft aufnehmen, erleiden notwendigerweise~-- weil sie Genossen ihrer Frevel
und Teilhaber ihrer Verbrechen werden~--, ewige Strafen, wenn der Tag des Gerichtes
gekommen sein wird, da sie schon in dieser Weltzeit verworfen und ausgeschlossen worden
sind.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
