%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%%%
\section{Brief der ">westlichen"< Synode an Julius von Rom}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:B}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zum Datum vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Dieser
    Brief wurde zusammen mit Akten der Synode an
    Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom} von Rom
    geschickt, der selbst nicht nach
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} gereist war, sondern sich
    durch zwei Presbyter und einen Diakon vertreten ließ
    (s. Namensliste), mit der Bitte, die übrigen Bischöfe in Sizilien,
    Sardinien und Italien zu informieren. Der Brief spricht die drei
    Tagesordnungspunkte an, die die Kaiser der Synode aufgetragen
    hatten: erstens über den Glauben zu verhandeln, zweitens über
    Personalfragen und drittens über die Art und Weise, wie in der
    Kirche mit Absetzungen und Verurteilungen umgegangen werden
    sollte.
  \item[Überlieferung]Der Brief (einschließlich der Nomina
    haereticorum) mit den Unterschriften ist bei Hilarius und abhängig von ihm in Zusammenhang mit der kanonistischen
    Überlieferung bezeugt, und zwar in der Collectio Sanblasiana (B),
    der Collectio codicis Diessen (Di), der Collectio Hadriana Aucta
    (E), der Collectio Dionysiana Aucta (E\tsub{4}R) und der Collectio
    codicis S. Mauri (M\tsub{2}; ohne die Unterschriftenliste). Die
    Unterschriftenliste überliefern zusätzlich die Collectio Vaticani
    (\griech{F}), die Collectio codicis Iustelli (J), in dem wir die
    Sammlung der Prisca fassen können, die Collectio codicis Parisini
    (P) und die Collectio Dionysio-Hadriana (\griech{D}).  Thompson
    edierte 1990 den Brief ohne die Unterschriftenliste neu
    (\cite[169--182]{Thompson:Papal}). Er veränderte dabei die Siglen,
    bezog M\tsub{1}, M\tsub{3} und B\tsub{6} in die Textkonstituierung
    mit ein und kollationierte auch B\tsub{1--3}, M\tsub{2} sowie
    E\tsub{2} neu. Die hier verwendeten Siglen für die
    Kanonesüberlieferung folgen der Edition von Thompson, während die
    Siglen der Collectanea antiariana Parisina wie bei Feder
    beibehalten wurden.  Brief und Unterschriftenliste in der
    Kanonesüberlieferung lassen sich auf einen einzigen Archetyp der
    Collectanea antiariana Parisina des Hilarius zurückführen, von dem
    sich auch A ableitet. Die Unterschriftenliste ist innerhalb der
    Kanonesüberlieferung am ursprünglichsten in der Sammlung B
    erhalten.
  \item[Fundstelle]Hil., coll.\,antiar. B II 2--4 (\editioncite[126,7--139,7]{Hil:coll})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.1em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em ACTS 
B(B\tsub{1}B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{4}B\tsub{6})DiE(E\tsub{2}E\tsub{4})M(M\tsub{1}M\tsub{2}M\tsub{3})}}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B II 2--4}
% \edtext{\abb{Incipit}}{\Dfootnote{> M\tsub{1}}}
% \edtext{exemplum}{\Dfootnote{exemplar \textit{BMDiE}}}
% \edtext{\abb{epistulae}}{\Dfootnote{+ synodi (sinodi \textit{B\tsub{3}} synodis \textit{B\tsub{2} B\tsub{4}})
% Serdicensis (Sardicensis \textit{B\tsub{1}} Erdicensis \textit{B\tsub{4}} Serdicens \textit{M\tsub{3}}) \textit{BMDiE}}}\edindex[synoden]{Serdica!a. 343} factae ad Iulium urbis Romae\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}
% \edtext{episcopum}{\Dfootnote{episcopo \textit{M\tsub{2}E\tsub{4}*}}},
% \edtext{Iulio episcopo a synodo
% \edtext{directae}{\Dfootnote{directa \textit{A} \latintext + exemplum de fide
% catholica \textit{B\tsub{2}}}}}{\lemma{\abb{Iulio \dots\ directae}} \Dfootnote{>
% \textit{BMDiE}}}\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}.
%\pend
%\pstart
\kap{1}quod semper
\edtext{credidimus}{\Dfootnote{credimus
\textit{B\tsub{1}B\tsub{2}M\tsub{2}Di}}} etiam
\edtext{\abb{nunc}}{\Dfootnote{> \textit{E\tsub{4}}}}
\edtext{\abb{sentimus}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{sentimus ut \textit{coni. Baronius}}};
\edtext{experientia}{\Dfootnote{experientiam \textit{M\tsub{1}} expermentiam \textit{M\tsub{3}}}}
\edtext{\abb{enim}}{\Dfootnote{> \textit{E\tsub{4}}}} probat et confirmat,
\edtext{quae}{\Dfootnote{que \textit{M\tsub{1}M\tsub{3}}}}
\edtext{quique}{\Dfootnote{quisque \textit{coni. C}}} auditione audivit. verum est
enim quod beatissimus
\edtext{magister gentium Paulus
\edtext{apostolus}{\Dfootnote{apostulus \textit{B\tsub{2}} apastolus \textit{B\tsub{4}}}}}{\lemma{\abb{magister \dots\ apostolus}}\Afootnote{vgl. 2Tim
1,11}}\edindex[bibel]{Timotheus II!1,11|textit} de se locutus est:
\Ladd{\edtext{«nam etsi corpore absens sum, sed spiritu vobiscum sum»}{\lemma{nam \dots\ sum}\Dfootnote{\textit{coni. Wickham} quia experimentum quaeritis eius, qui in me loquitur
Christus (2Cor 13,3) \textit{susp. Baronius}}\lemma{\abb{}}\Afootnote{Col 2,5}}}\edindex[bibel]{Kolosser!2,5}
quamquam utique, quia in
\edtext{ipso}{\Dfootnote{ipsos \textit{E\tsub{2}}}} dominus Christus
habitavit,
\edtext{dubitari}{\Dfootnote{dubitare \textit{BM\tsub{2}DiE}}} non possit
\edtext{\abb{spiritum}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{spiritum sanctum \textit{coni. Faber}}} per
\edtext{animam}{\Dfootnote{animum \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{4}B\tsub{6}DiM\tsub{2}E\tsub{2}E\tsub{4}}}}
\edtext{eius}{\Dfootnote{etiam \textit{coni. Baronius}}} locutum et organum corporis
\edtext{personasse}{\Dfootnote{personasset \textit{E\tsub{2}E\tsub{4}}}}.
\edtext{et tu}{\Dfootnote{si \textit{coni. Baronius}}} itaque, dilectissime frater, corpore separatus mente
\edtext{\abb{concordi ac}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber}
concordia \textit{ABMDiE}}}
\edtext{voluntate}{\Dfootnote{voluntati \textit{E\tsub{2}}}}
\edtext{adfuisti}{\Dfootnote{affuisti \textit{E\tsub{2} E\tsub{4}}}\lemma{\abb{adfuisti}}\Afootnote{vgl. 1Cor 5,3; Col. 2,5}}
\edindex[bibel]{Korinther I!5,3|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!2,5|textit}
\edtext{et}{\Dfootnote{sed \textit{coni. Baronius}}} honesta fuit et necessaria
\edtext{excusatio}{\Dfootnote{excusatione \textit{E\tsub{4}} excusatio de (absentia) \textit{coni. Baronius}}} absentiae, ne
\edtext{aut}{\Dfootnote{ut \textit{E del. Baronius}}} lupi
scismatici
\edtext{furtum facerent et raperent per insidias}{\lemma{\abb{furtum \dots\
insidias}} \Dfootnote{> \textit{BMDiE}}}
\edtext{\abb{aut}}{\Dfootnote{>
\textit{B\tsub{3}B\tsub{4}} ut
\textit{E\tsub{2}}}} canes heretici
\edtext{rabido}{\Dfootnote{rapido \textit{B\tsub{2}DiE\tsub{2}} ravido \textit{A}}} furore
\edtext{exciti}{\Dfootnote{excitati \textit{BMDiE}}} insani
oblatrarent aut certe serpens
\edtext{diabolus}{\Dfootnote{diabulus
\textit{B\tsub{1}B\tsub{2}Di} diabolum
\textit{B\tsub{3}}}}
\edtext{blasphemiorum}{\Dfootnote{blasfemiorum \textit{B\tsub{1}B\tsub{3}B\tsub{4}M\tsub{2}E\tsub{4}} blasphemiarum \textit{coni. Baronius}}}
\edtext{venenum}{\Dfootnote{veninum \textit{B\tsub{3}}}}
\edtext{effunderet}{\Dfootnote{effunderit \textit{B\tsub{1}}}}. hoc
enim
\edtext{optimum}{\Dfootnote{obtimum \textit{B\tsub{4}}}} et valde congruentissimum esse videbitur, si ad
\edtext{caput}{\Dfootnote{capud \textit{AB\tsub{3}E\tsub{4}}}}, id est
\edtext{\abb{ad}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{4}}}} Petri apostolici
sedem, de singulis
\edtext{quibusque}{\Dfootnote{quibuscumque \textit{coni. Baronius}}} provinciis
\edtext{domini}{\Dfootnote{domino \textit{E}}}
\edtext{referant}{\Dfootnote{refferant \textit{B\tsub{1}}}}
sacerdotes.
\pend
\pstart
\kap{2}\edtext{quoniam}{\Dfootnote{q\oline{m} \textit{AM\tsub{2}E\tsub{2}E\tsub{4}}}} ergo universa,
\edtext{quae}{\Dfootnote{qu\oline{o} \textit{B\tsub{3}Di}}}
\edtext{gesta}{\Dfootnote{iesta \textit{A}}}
\edtext{\abb{sunt}}{\Dfootnote{+ et \textit{B\tsub{1}}}},
\edtext{quae}{\lemma{quae\ts{1}}\Dfootnote{qui \textit{M\tsub{2}}}} acta,
\edtext{quae}{\lemma{quae\ts{2}}\Dfootnote{que \textit{B\tsub{3}M\tsub{3}}}}
constituta, et
\edtext{chartae}{\Dfootnote{carthe \textit{A}}} continent et vivae
\edtext{voces}{\Dfootnote{vocis
\textit{B\tsub{2}B\tsub{3}Di}}}
\edtext{carissimorum}{\Dfootnote{karissimorum \textit{B\tsub{4}DiE\tsub{2}}}}
\edtext{fratrum}{\Dfootnote{fratruum \textit{B\tsub{1}}}} et conpresbyterorum
\edtext{\abb{nostrorum}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{4}}}}
\edtext{Arcydami}{\Dfootnote{Arcidami \textit{M\tsub{2}} Archidami
\textit{B\tsub{1}E\tsub{2}E\tsub{4}}}}\edindex[namen]{Archidamus!Presbyter in Rom} et
\edtext{Filoxeni}{\Dfootnote{Filioseni \textit{A}}}\edindex[namen]{Philoxenus!Presbyter in Rom} et
\edtext{carissimi}{\Dfootnote{karissimi \textit{B\tsub{4}DiE\tsub{2}} + legati Roman\oline{u} Arcydamus p\oline{b}t Filiosen\oline{u} p\oline{b}t
leo diaconus synodo Serdicensi affuerunt \textit{A\mg}}}
\edtext{filii}{\Dfootnote{fili \textit{AB\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{6}M\tsub{1}M\tsub{3}DiE\tsub{4}}}}
\edtext{\abb{nostri}}{\Dfootnote{> \textit{E\tsub{2}}}} Leonis\edindex[namen]{Leo!Diakon in Rom} diaconi
\edtext{verissime}{\Dfootnote{virissime \textit{B\tsub{2}Di}}} et fideliter
exponere
\edtext{poterunt}{\Dfootnote{potuerunt \textit{AM\tsub{2}}}},
\edtext{paene}{\Dfootnote{pene \textit{B\tsub{2}} poene \textit{E\tsub{2}}}} supervacuum
\edtext{videtur}{\Dfootnote{videatur \textit{BM\tsub{1}M\tsub{2}DiE} videtitur \textit{M\tsub{3}}}} eadem
\edtext{his}{\Dfootnote{hiis \textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{inferre}{\Dfootnote{inferris \textit{E\tsub{4}} inferri \textit{coni. Baronius} inserere
\textit{coni. Faber}}}
\edtext{\abb{litteris}}{\Dfootnote{+ quae \textit{B\tsub{1}B\tsub{2}DiE\tsub{4}} + que
\textit{B\tsub{3}B\tsub{4}E\tsub{2}} + qua \textit{B\tsub{6}M}}}.
\edtext{patuit}{\Dfootnote{patuerunt \textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{apud}{\Dfootnote{aput \textit{B\tsub{1}B\tsub{2}B\tsub{4}}}}
\edtext{omnes}{\Dfootnote{omne \textit{E\tsub{2}}}}, qui convenerunt ex partibus
Orientis, qui se appellant
\edtext{episcopos}{\Dfootnote{episcopus \textit{A*} episcopis \textit{B\tsub{1}}}} -- quamquam
\edtext{\abb{sint}}{\Dfootnote{\textit{B\tsub{2}\slin}}} ex his certi auctores,
quorum sacrilegas
\edtext{mentes}{\Dfootnote{mentis \textit{B\tsub{3}}}} Arriana 
\edtext{heresis}{\Dfootnote{hereses \textit{M\tsub{2}}}}
\edtext{pestifero}{\Dfootnote{pestiverfero \textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{tinxit}{\Dfootnote{tincxit \textit{ADiE\tsub{2}E\tsub{4}}}}
\edtext{veneno}{\Dfootnote{venino \textit{B\tsub{3}}}} -- diu tergiversatos
propter
\edtext{diffidentiam}{\Dfootnote{differentiam \textit{BMDiE}}} ad iudicium venire noluisse
\edtext{tuamque}{\Dfootnote{tuam quae \textit{B\tsub{3}}}} et nostram
\edtext{reprehendere}{\Dfootnote{repraehendire \textit{B\tsub{3}} reprehendisse
\textit{coni. Baronius}}}
\edtext{communionem}{\Dfootnote{cummunionem \textit{A} munitionem \textit{Di}}}, quae nullam habebat
culpam, quia non solum
\edtext{octoginta}{\Dfootnote{LXXX \textit{BMDiE}}}
episcopis testantibus de innocentia Athanasi\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} pariter
\edtext{credimus}{\Dfootnote{credidimus \textit{coni. Faber}}},
sed et
\edtext{conventi}{\Dfootnote{converti \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{4}B\tsub{6}MDi} convesti
\textit{B\tsub{3}}}}
\edtext{\abb{per}}{\Dfootnote{> \textit{E} pro \textit{B\tsub{1}\corr}}}
presbyteros tuos et per epistulam
\edtext{ad synodum}{\Dfootnote{et synodo \textit{A} et synodum \textit{coni. C\corr} a
synodo (sinodo\textit{B\tsub{3}}) \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{4}B\tsub{6}DiM\tsub{1}M\tsub{2}M\tsub{3}}}},
quae futura erat in urbe Roma\edindex[synoden]{Rom!a. 341}, venire noluerunt
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{> \textit{BMDiE}}}
satis
\edtext{erat iniquum}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ iniquam erat \textit{B\tsub{1}}}} illis
\edtext{contemnentibus}{\Dfootnote{confitentibus \textit{coni. Baronius}}},
\edtext{\abb{tot}}{\Dfootnote{\textit{del. Baronius}}} sacerdotibus testimonium
perhibentibus Marcello\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} et Athanasio\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} denegare societatem.
\pend
\pstart
\kap{3}%
\edtext{tria}{\Dfootnote{trea \textit{BM\tsub{1}M\tsub{3}Di}}} fuerunt
quae tractanda erant. nam et ipsi
\edtext{religiosissimi}{\Dfootnote{relegiosissimi \textit{B\tsub{4}B\tsub{2}\ts{2}}
relegiosissemi \textit{B\tsub{3}} relegiossissimi \textit{B\tsub{1}} relegiosissi \textit{B\tsub{2}}}} imperatores
\edtext{permiserunt}{\Dfootnote{permisserunt \textit{B\tsub{1}}}}, ut
\edtext{de integro}{\Dfootnote{de integra \textit{M\tsub{2}} dent (i \textit{s}. en) egro
\textit{E\tsub{2}}}}
\edtext{universa}{\Dfootnote{universo \textit{B\tsub{3}}}} discussa disputarentur
et ante omnia
\edtext{de sancta
\edtext{fide}{\Dfootnote{fidei \textit{B\tsub{1}}}}}{\Dfootnote{de sanctae fidei
\textit{E}}}
\edtext{\abb{et de}}{\Dfootnote{> \textit{BMDiE}}}
integritate veritatis, quam violaverunt. secunda
\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{\textit{B\tsub{2}\ts{2} > cett.}}} personis,
\edtext{quos}{\Dfootnote{quas \textit{coni. Baronius}}}
\edtext{dicebant}{\Dfootnote{dicibant \textit{B\tsub{3}}}} esse
\edtext{deiectos}{\Dfootnote{diiectos \textit{B\tsub{3}B\tsub{6}M\tsub{1}M\tsub{3}} deiectas \textit{coni. Coustant} delectas \textit{coni. Baronius}}} de
iniquo iudicio,
\edtext{\abb{ut}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} vel \textit{ABMDiE}}} si potuissent
\edtext{probare}{\Dfootnote{probo \textit{B\tsub{6}}}}, iusta
\edtext{fieret}{\Dfootnote{fierit \textit{B\tsub{2}Di}}} confirmatio.
tertia vero quaestio,
\edtext{\abb{quae
\edtext{vere quaestio}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ quaestio vere \textit{B\tsub{1}}}}}}{\Dfootnote{\textit{del. Baronius}}} appellanda est, quod graves et
\edtext{acerbas}{\Dfootnote{acervas \textit{B\tsub{1}B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{6}M\tsub{1}M\tsub{3}}}}
\edtext{\abb{iniurias}}{\Dfootnote{\textit{coni. C} iniuriis \textit{ABM\tsub{2}M\tsub{3}DiE} inuriis \textit{M\tsub{1}}}},
\edtext{intolerabiles}{\Dfootnote{intollerabiles \textit{B\tsub{1}} intolerabilis \textit{B\tsub{3}}}} etiam et
nefarias
\edtext{contumelias}{\Dfootnote{contumilias \textit{B\tsub{1}}}} ecclesiis fecissent, cum raperent
\edtext{episcopos}{\Dfootnote{episcopis \textit{B\tsub{1}}}},
\edtext{presbiteros}{\Dfootnote{praesbiteros \textit{A} praesbyteros (presbyteros \textit{B\tsub(4)}) \textit{B}}},
\edtext{diacones}{\Dfootnote{diaconos \textit{B\tsub{2}} diac\oline{o}s \textit{E\tsub{2}} dia\oline{c} \textit{B\tsub{1}Di}}} et omnes
\edtext{\abb{clericos}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{1}}}} in
\edtext{exilium}{\Dfootnote{exilio \textit{M}}} mitterent,
\edtext{ad}{\Dfootnote{a \textit{B\tsub{6}Di}}}
\edtext{deserta}{\Dfootnote{decerta \textit{B\tsub{4}}}} loca
\edtext{transducerent}{\Dfootnote{trasducerent \textit{B\tsub{2}B\tsub{4}} traducedrent \textit{B\tsub{6}M} transducerent et \textit{coni. Baronius}}},
\edtext{\abb{fame}}{\Dfootnote{+ et \textit{B\tsub{2}DiE\tsub{4}\corr}}}, siti, nuditate et
\edtext{omni egestate}{\Dfootnote{omnia aegestate \textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{necarent}{\Dfootnote{negarent \textit{AB\tsub{2}MDi}}},
\edtext{alios clausos carcere et squalore et putore conficerent}{\lemma{\abb{alios
\dots\ conficerent}} \Dfootnote{> \textit{BMDiE}}},
\edtext{nonnullos}{\Dfootnote{nonnullo \textit{B\tsub{2}B\tsub{4}B\tsub{6}MDi}}}
\edtext{ferreis
\edtext{vinculis}{\Dfootnote{vinculi \textit{B\tsub{3}} vinculis stringerent \textit{coni. Coustant}}}}{\lemma{\abb{}}
\Dfootnote{\responsio\ vinculis ferreis \textit{B\tsub{1}}}}, ita
\edtext{ut cervices}{\Dfootnote{vicies \textit{coni. Baronius} acer vices \textit{E\tsub{4}}}} eis
\edtext{\abb{artissimis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} \latintext
arctissimis \textit{coni. C} partissimis \textit{AB\tsub{2}B\tsub{6}MDiE} parvissimis
\textit{B\tsub{1}B\tsub{3}} fartiissimis \textit{B\tsub{4}}}} circulis
\edtext{stranguilarentur}{\Dfootnote{strangularentur \textit{E} \latintext
stranquilarentur \textit{B\tsub{3} del. Baronius}}}. denique ex ipsis quidam
\edtext{vincti}{\Dfootnote{cuncti \textit{B\tsub{2}B\tsub{4}B\tsub{6}MDi}}} in eadem
\edtext{iniusta}{\Dfootnote{iniuste \textit{E}}}
\edtext{defecerunt}{\Dfootnote{deferunt \textit{B\tsub{2}M\tsub{3}Di}}}
\edtext{poena}{\Dfootnote{pena \textit{B\tsub{1}}}}, quorum
\edtext{ambigi}{\Dfootnote{ambici \textit{B\tsub{4}}}}
non potest
\edtext{martyrio}{\Dfootnote{martyrii \textit{coni. Baronius}}} gloriosam
\edtext{mortem}{\Dfootnote{morte \textit{B\tsub{6}M}}}
\edtext{extitisse}{\Dfootnote{exetitisse \textit{B\tsub{1}} extetisse \textit{B\tsub{3}} extitississe
\textit{E\tsub{4}}}}.
adhuc quoque audent quosdem
\edtext{retinere}{\Dfootnote{retinire \textit{B\tsub{3}}}} nec
\edtext{ulla causa}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ causa ulla \textit{E\tsub{4}}}}
fuit
\edtext{\abb{criminis}}{\Dfootnote{> \textit{E\tsub{2}} crimi nisi
\textit{B\tsub{1}}}}, nisi quod repugnarent et clamarent,
\edtext{quod}{\Dfootnote{quodque \textit{coni. Baronius}}}
\edtext{execrarentur}{\Dfootnote{exsecrarentur \textit{E\tsub{4}} exacrarentur \textit{M\tsub{1}M\tsub{3}} exsacrarentur (s \textit{s.l.}) \textit{M\tsub{2}} exegrarentur \textit{B\tsub{3}}}} Arrianam et
\edtext{Eusebianam}{\Dfootnote{Heuseviam \textit{A} Eusebiam \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{4}B\tsub{6}DiM\tsub{2}} Eusebium \textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{heresim}{\Dfootnote{heresem \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{6}ME}}} et
\edtext{nollent}{\Dfootnote{nolent \textit{AM\tsub{1}} nolunt \textit{M\tsub{2}}}} habere cum
talibus communionem,
\edtext{\abb{qui autem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} qui autem (au \textit{E\tsub{4}}) in
\textit{B\tsub{2}B\tsub{4}B\tsub{6}MDiE} qui aut in \textit{AS\ts{2}} quia ut in
\textit{B\tsub{1}B\tsub{3}} iis autem, qui \textit{coni. Baronius}}}
\edtext{saeculo servire}{\Dfootnote{secum sentire \textit{coni. Baronius}}}
\edtext{maluerunt}{\Dfootnote{malluerunt \textit{B\tsub{1}Di} maluerint \textit{susp. Engelbrecht} noluerunt
\textit{coni.Faber}}},
\edtext{\abb{prodesse}}{\Dfootnote{\textit{M\tsub{2}} prodeesse \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{6}M\tsub{3}} prod. \oline{ee} \textit{Di}
prodisse \textit{B\tsub{1}}}}.
\edtext{et qui ante
\edtext{fuerant}{\Dfootnote{fuerunt \textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{deiecti}{\Dfootnote{deiecta \textit{E\tsub{4}*}}}}{\lemma{\abb{et \dots\
deiecti}} \Dfootnote{\textit{del. Baronius}}}, non solum recepti sunt, sed etiam ad
\edtext{clericalem}{\Dfootnote{cleric\oline{a} \textit{A}}} dignitatem promoti et
\edtext{acceperunt}{\Dfootnote{acciperunt \textit{B\tsub{1}B\tsub{2}B\tsub{3}}}} praemium
falsitatis.
\pend
\pstart
\kap{4}%
\edtext{quid}{\Dfootnote{qui \textit{M}}} autem
de impiis et de imperitis
\edtext{adulescentibus}{\Dfootnote{aduliscentibus \textit{B\tsub{3}B\tsub{4}M\tsub{2}} audulescentibus \textit{E\tsub{4} del. Baronius}}} Ursacio\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum}
et
\edtext{Valente statutum}{\Dfootnote{volente statutum \textit{B\tsub{1}} valentes tum \textit{M\tsub{2}} valente statum \textit{AB\tsub{2}B\tsub{6}}}}\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}
\edtext{sit}{\Dfootnote{fuit \textit{coni. Baronius}}}, accipe, beatissime
\edtext{\edtext{frater}{\Dfootnote{frafater \textit{B\tsub{1}\corr}}},
quia}{\Dfootnote{frater. quia \textit{coni. Faber}}} manifestum
erat \edtext{eos}{\Dfootnote{eum \textit{BMDiE} hos
\textit{coni. Faber}}}
\edtext{non cessare}{\Dfootnote{concessare \textit{BMDiE}}}
\edtext{adulterinae}{\Dfootnote{aduterinae \textit{M\tsub{3}}}} doctrinae
\edtext{\abb{letalia}}{\Dfootnote{(\textit{ras. inter} a \textit{et} l) \textit{A} laetalia \textit{B\tsub{1}} lethalia \textit{coni. Coustant} in
Italia \textit{coni. Baronius}}} semina spargere et quod
Valens\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}
\edtext{relicta}{\Dfootnote{relecta \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}}}} ecclesia
\edtext{\abb{ecclesiam}}{\Dfootnote{> \textit{BMDiE}}} aliam invadere
\edtext{voluisset. eo}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{voluisset. eo (voluisset eo \textit{B\tsub{2}}) \textit{codd.} voluisset, et eo
\textit{coni. Baronius}}} tempore,
\edtext{quo}{\Dfootnote{quod \textit{B\tsub{3}M} \textit{que B\tsub{6}*}}}
\edtext{seditionem}{\Dfootnote{seditione \textit{E\tsub{2}}}}
\edtext{commovit}{\Dfootnote{commovet \textit{B\tsub{2}Di}}}, unus ex fratribus
nostris, qui
\edtext{fugere}{\Dfootnote{fugire \textit{B\tsub{2}M\tsub{2}Di}}} non potuit,
\edtext{viator}{\Dfootnote{Victor \textit{susp. Baronius}}} obrutus et
\edtext{\abb{conculcatus}}{\Dfootnote{\textit{E\tsub{4}*}}} in eadem
\edtext{Aquiliensium}{\Dfootnote{Aquileiensium \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{6}M\tsub{1}M\tsub{3}Di}
Aquilegensium \textit{B\tsub{4}M\tsub{2}}}} \edindex[namen]{Aquileia}
\edtext{civitate}{\Dfootnote{civitatem \textit{ABMDiE\tsub{4}}}}
\edtext{tertia die}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ die tertia \textit{coni. Faber}}}
\edtext{defecit}{\Dfootnote{fecit \textit{B\tsub{6}M}}}.
\edtext{causa}{\Dfootnote{causam \textit{coni. Baronius}}} utique mortis
\edtext{\abb{\edtext{\abb{fuit}}{\Dfootnote{> \textit{BMDiE}
praebuit \textit{coni. Baronius}}} Valens, qui}}{\Dfootnote{\textit{del. Baronius}}}\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}
\edtext{perturbavit}{\Dfootnote{perturbabit \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}} pertubabit
\textit{E\tsub{4}}}}, qui sollicitavit.
sed ea, quae
\edtext{beatissimis Augustis}{\Dfootnote{beamis agustis \textit{B\tsub{6}*M}}}
\edtext{significavimus}{\Dfootnote{significabimus \textit{B\tsub{2}DiM} signifecabimus \textit{B\tsub{3}}}}, cum
legeritis, facile pervidebitis nihil nos
\edtext{praetermisisse}{\Dfootnote{praeter misisse \textit{E\tsub{4}} praetermississe
\textit{AB\tsub{3}} praetermisse \textit{B\tsub{1}*}}}, quantum ratio
\edtext{patiebatur}{\Dfootnote{paciebatur \textit{M\tsub{2}}}}. et
\edtext{ne molesta}{\Dfootnote{nemo lesta \textit{E\tsub{4}}}} esset longa narratio,
\edtext{quae}{\Dfootnote{qui \textit{coni. Faber}}}
\edtext{fecissent}{\Dfootnote{fecisset \textit{M\tsub{2}M\tsub{3}}}}
\edtext{\abb{et quae
\edtext{commisissent}{\Dfootnote{commississent \textit{A} comississent \textit{B\tsub{1}}}}}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{6}ME}}},
\edtext{insinuavimus}{\Dfootnote{insinuabimus \textit{E\tsub{4}} insinuamus
\textit{M\tsub{1}M\tsub{2}}}}.
\pend
\pstart
\kap{5}%
\edtext{tua}{\Dfootnote{tu \textit{AB\tsub{3}B\tsub{6}*E\tsub{4}}}} autem excellens prudentia
\edtext{disponere}{\Dfootnote{dispone \textit{B\tsub{2}\corr B\tsub{4}} disponi
\textit{Di}}}
\edtext{debet}{\Dfootnote{debes \textit{E}}}, ut per tua
\edtext{scripta}{\Dfootnote{scribta \textit{B\tsub{2}}}}
\edtext{in Sicilia, in Sardinia}{\Dfootnote{qui in Sicilia, (et
\textit{B\tsub{1}}) qui (que \textit{M\tsub{2}}) in Sardinia \textit{BMDiE}}}\edindex[namen]{Sizilien}\edindex[namen]{Sardinien},
\edtext{in Italia}{\Dfootnote{qui in Italia \textit{coni.
Coustant}}}\edindex[namen]{Italien}
[\edtext{\abb{sunt}}{\Dfootnote{\textit{del. Engelbrecht}}}] fratres nostri, quae acta sunt
\edtext{et}{\lemma{\abb{et\ts{1}}}\Dfootnote{> \textit{E\tsub{2}}}} quae
\edtext{definita}{\Dfootnote{difinita \textit{B\tsub{1}Di}}}, cognoscant, et ne ignorantes eorum accipiant litteras
communicatorias,
\edtext{\abb{id est
\edtext{\abb{epistolia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Faber} epistola
\textit{A} epistulas \textit{coni TC} episcopalia \textit{S\ts{1}(episcopalis \textit{B\tsub{1}} e\oline{p}alia \textit{B\tsub{4}})BMDiE}}}}}{\Dfootnote{\textit{del. Baronius}}},
\edtext{\edtext{quos}{\Dfootnote{quas \textit{vel} quae \textit{coni. Thompson}}}
\edtext{iusta}{\Dfootnote{iuxta \textit{B\tsub{3}}}} sententia
\edtext{degradavit}{\Dfootnote{degratavit \textit{Di} degravavit
\textit{A}}}}{\Dfootnote{quos extra episcopatum synodi sententia declaravit
\textit{coni. Baronius}}}.
\edtext{perseverent}{\Dfootnote{perseverant \textit{B\tsub{1}} perseverens
\textit{M\tsub{2}}}} autem Marcellus\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{> \textit{BMDiE}}}
Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} et Asclepius\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} in
\edtext{nostra}{\Dfootnote{nostrae \textit{A}}}
\edtext{communione}{\Dfootnote{communionem \textit{B\tsub{2}}}}, quia
\edtext{obesse}{\Dfootnote{obsesse \textit{E\tsub{2}E\tsub{4}\corr}}} eis non
\edtext{poterat}{\Dfootnote{poterit \textit{coni. Coustant\corr}}} iniquum
iudicium,
\edtext{\edtext{fuga}{\Dfootnote{et fuga \textit{BDiM\tsub{2}M\tsub{3}E}}}
\edtext{\abb{et}}{\Dfootnote{> \textit{M\tsub{1}}}} tergiversatio}{\lemma{fuga et tergiversatio} \Dfootnote{de fuga et tergiversatione \textit{susp. Baronius} ex fuga et tergiversatione \textit{susp. Coustant}}} eorum, qui ad
\edtext{\abb{iudicium}}{\Dfootnote{+ consci \textit{B\tsub{1}}}} omnium
\edtext{episcoporum}{\Dfootnote{peccatorum \textit{B\tsub{1}B\tsub{3}}}},
\edtext{qui convenimus}{\Dfootnote{quo venimus \textit{coni. Baronius}}}, venire
noluerunt.
\edtext{cetera, sicuti superius commemoravimus}{\lemma{\abb{cetera \dots\
commemoravimus}} \Dfootnote{> \textit{BMDiE}}},
\edtext{plena relatio}{\Dfootnote{plenare relatio \textit{A}}} fratrum, quos
sincera caritas tua
\edtext{misit}{\Dfootnote{missit \textit{B\tsub{1}}}},
\edtext{unanimitatem}{\Dfootnote{unianitatem \textit{B\tsub{1}} unamitatem \textit{M\tsub{2}} immunitatem \textit{coni. Baronius} humanitatem
\textit{susp. Baronius}}} tuam
\edtext{perdocebunt}{\Dfootnote{perdocebit \textit{B\tsub{1}}}}.
eorum
\edtext{\abb{autem}}{\Dfootnote{> \textit{M}}} 
\edtext{nomina}{\Dfootnote{omnia \textit{B\tsub{6}*}}}, qui pro facinoribus
\edtext{\abb{suis}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{3}M\tsub{2}}}} deiecti sunt,
\edtext{subicere}{\Dfootnote{subiicere \textit{coni. Baronius}}}
curavimus, ut sciret eximia gravitas tua, qui essent
\edtext{communione}{\Dfootnote{communioni \textit{B\tsub{2}Di} commonione \textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{privati}{\Dfootnote{pribati \textit{E\tsub{2}}}}.
\edtext{ut ante}{\Dfootnote{uti ante \textit{B\tsub{2}B\tsub{6}M\tsub{1}E\tsub{2}Di} uni i ante \textit{B\tsub{1}} an uti te \textit{M\tsub{2}}}}
\edtext{praelocuti}{\Dfootnote{prolocuti \textit{coni. Baronius}}} sumus, omnes fratres et
coepiscopos nostros litteris tuis admonere digneris, ne
\edtext{epistolia}{\Dfootnote{epistolias \textit{B\tsub{1}} epistolas
\textit{T} epistola \textit{E\tsub{4}}}},
\edtext{id est litteras}{\Dfootnote{inde allatas \textit{coni. Baronius}}}
\edtext{communicatorias}{\Dfootnote{communicatoris \textit{M}}}
\edtext{eorum}{\Dfootnote{\textit{ras ante} eorum \textit{Di}}}, accipiant.
\pend
\pstart
\kap{6}%
Item
\edtext{nomina}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{Nomina tradita sunt scriptua continua;
ordo autem nominum in \textit{BMDiE} est hic:
5.1.6.2.7.3.4. \textit{B\tsub{1}} tradit nomina plane commixta et corrupta.}}
\edtext{hereticorum}{\Dfootnote{haeriticorum \textit{B\tsub{4}} herecicorum
\textit{B\tsub{1}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 1. \edtext{Ursacius}{\Dfootnote{Ursasius \textit{B\tsub{1}}}}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} a
\edtext{Singiduno}{\Dfootnote{Sigiduno \textit{A} Singiduo \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{4}MDiE\tsub{2}E\tsub{4}} Singuiduone \textit{B\tsub{1}} Syngidone \textit{coni. Baronius}}}.
\pend
\pstart
\noindent 2. Valens\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa} a
\edtext{Mirsa}{\Dfootnote{Myrsa \textit{B\tsub{2}B\tsub{3}DiE} Mursa
\textit{coni. C}}}.
\pend
\pstart
\noindent 3. Narcissus\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias} ab
\edtext{\abb{Irenopoli}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Ieropoli \textit{A} Hieropoli \textit{BMDiE} Neronopoli \textit{coni. Baronius}}}.
\pend
\pstart
\noindent 4. Stefanus\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien} ab Anthiocia.
\pend
\pstart
\noindent 5. Acacius\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea} a
\edtext{Caesarea}{\Dfootnote{Cessaria \textit{B\tsub{1}} Caesariae
\textit{B\tsub{3}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 6. \edtext{Menofantus}{\Dfootnote{Menofantis \textit{B\tsub{3}} Nemofantus
\textit{B\tsub{2}Di} Mofantus \textit{B\tsub{1}}}}\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus} ab Efeso.
\pend
\pstart
\noindent 7. Georgius\edindex[namen]{Georg!Bischof von Laodicea} a
\edtext{Laudocia}{\Dfootnote{Laodocia \textit{B\tsub{2}Di} Laodicia
\textit{B\tsub{1}B\tsub{3}B\tsub{4}E\tsub{2}} Laoditia \textit{M} Laocidia \textit{E\tsub{4}}}\lemma{\abb{Laudocia}}\Cfootnote{des. N}}.
\pend
\pstart
\kap{7}
\edtext{\edtext{Item}{\lemma{\abb{Item}}\Cfootnote{inc.
B\tsub{5}\griech{F}(V\tsub{1}V\tsub{2})JPR\griech{D}(D\tsub{1}D\tsub{2}D\tsub{3}D\tsub{4}D\tsub{5}D\tsub{6}D\tsub{7}D\tsub{8})H(E\tsub{2}H\tsub{2}H\tsub{3}H\tsub{4})}} nomina episcoporum infra}{\Dfootnote{et
subscripserunt, qui
convenerant \textit{a\greektext D\latintext E} subscripserunt autem omnes episcopi sic: ego ille episcopus illius civitatis et
provinciae illius ita credo, sicut scriptum est supra \textit{R} et
subscripserunt episcopi Romane ecclesie legati \textit{P} + incipit subscriptio (suprascriptio \textit{D\tsub{8}}) episcoporum \textit{\greektext D\latintext E}}},
qui in synodo fuerunt et suscripserunt
\edtext{idem}{\Dfootnote{iidem \textit{coni. C}}}
\edtext{<in>}{\lemma{\abb{in}} \Dfootnote{\textit{add. C}}} iudicio.
\pend
\pstart
\noindent 1. \edtext{Ossius}{\Dfootnote{Hosius \textit{Di}}}\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba}
\edtext{ab}{\Dfootnote{a \textit{E} ad \textit{D\tsub{1}}}}
\edtext{Spania}{\Dfootnote{Hispania \textit{D\tsub{8}} (hi \textit{s.l.})
\textit{B\tsub{5}} Ispania \textit{P}}}
\edtext{Cordobensi}{\Dfootnote{Cordubensis (Cordobensis \textit{B\tsub{3}B\tsub{5}})
\textit{\greektext a} \latintext (Cordobensis \textit{D\tsub{8}} Cordubensi
\textit{E\tsub{2}H\tsub{2}} Cordrube\oline{n} \textit{H\tsub{4}}) \textit{\greektext
b} \textit{\latintext P} + legatis sanctae ecclesiae Romane
\textit{D\tsub{8}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 2. \edtext{Annianus}{\Dfootnote{Annanianus \textit{AJ} Annanius \textit{D\tsub{8}}
Amanus \textit{B\tsub{5}}}}\edindex[namen]{Annianus!Bischof von Castellona}
\edtext{\abb{
\edtext{ab}{\Dfootnote{de \textit{V\tsub{1}}}}
\edtext{Spaniis}{\Dfootnote{Spania (hi \textit{s.l. B\tsub{5}}) \textit{\greektext a}
\latintext (Spani\c{e} \textit{D\tsub{1}} Asia \textit{D\tsub{2}})
\textit{\greektext b}}}}}{\Dfootnote{> \textit{P}; \textit{P om. nomen provinciae etiam
postea excepto n.7}}} de
\edtext{Castolona}{\Dfootnote{Castalona \textit{\greektext a\latintext P}
Cassalona (Moconis \textit{D\tsub{2}}) \textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 3. \edtext{Florentius}{\Dfootnote{Florentibus \textit{A} Florentinus \textit{coni. C}
Florennus \textit{S\ts{2}}}}\edindex[namen]{Florentius!Bischof von Emerita Augusta}
\edtext{ab}{\Dfootnote{de \textit{V\tsub{1}}}}
\edtext{Spaniis}{\Dfootnote{Hispaniis \textit{B\tsub{5}} Spadoniis \textit{B\tsub{2} \greektext D} \latintext Spadonis
\textit{B\tsub{1}}}}
\edtext{de}{\Dfootnote{ab \textit{P}}}
\edtext{Emerita}{\Dfootnote{Merita \textit{\greektext b} \latintext Emeritam
\textit{\greektext F}}}.
\pend
\pstart
\noindent 4. \edtext{Domitianus}{\Dfootnote{Dominian\oline{u} \textit{A*} Dominianus \textit{A\corr
S\ts{2}} Domacianus \textit{B\tsub{5}}}}\edindex[namen]{Domitianus!Bischof von Asturica}
ab
\edtext{Spaniis}{\Dfootnote{Hispanius \textit{B\tsub{5}} \oline{sp} \textit{J}
Spadoniis \textit{B\tsub{3}\greektext D} \latintext Spadonis
\textit{B\tsub{3}}}}
de
\edtext{Asturica}{\Dfootnote{Astorica \textit{B\tsub{1}} Austurica
\textit{D\tsub{4}D\tsub{6}D\tsub{8}} Auxtorica \textit{D\tsub{1}} Absturica
\textit{B\tsub{2}} Abstorica (- \oline{a} \textit{V\tsub{1}}) \textit{\greektext
F}}}.
\pend
\pstart
\noindent 5. \edtext{Castus}{\Dfootnote{Custus (Custos \textit{H\tsub{2}H\tsub{3}H\tsub{4}} Iustus
\textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}}}\edindex[namen]{Castus!Bischof von Caesaraugusta} ab
\edtext{Spaniis}{\Dfootnote{spa\oline{n} \textit{J} Hispaniis
\textit{B\tsub{5}}}}
\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{> \textit{P}}}
\edtext{\edtext{Caesarea}{\Dfootnote{Caesara \textit{A} Caesaria \textit{J} Cesaria
\textit{D\tsub{1}D\tsub{8}V\tsub{1}} Cessaria \textit{B\tsub{5}}}}
\edtext{Augusta}{\Dfootnote{Agusta \textit{B\tsub{1}B\tsub{5}} Ag\oline{us}
\textit{\greektext F} > \textit{D\tsub{1}}}}}{\Dfootnote{Cesaraugusta
\textit{P}}}.
\pend
\pstart
\noindent 6. \edtext{Praetextatus}{\Dfootnote{Prexextatus \textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Praetextatus!Bischof von Barcilona} ab
\edtext{Spaniis}{\Dfootnote{Span \textit{J}
Hispaniis \textit{B\tsub{5}}}}
\edtext{\abb{de
\edtext{Barcilona}{\Dfootnote{Barcinola \textit{D\tsub{1}} Barchinola
\textit{D\tsub{2}} Barcellonia \textit{D} Baccillona (r \textit{s.} c
\textit{pr.}) \textit{E\tsub{2}} Bacillona \textit{H\tsub{2}H\tsub{3}H\tsub{4}}}}}}{\Dfootnote{>
\textit{B\tsub{5}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 7. \edtext{\abb{\edtext{Maximus}{\Dfootnote{Maxus \textit{B\tsub{2}Di\greektext
F\latintext P}}} \edtext{a
\edtext{Tuscia}{\Dfootnote{Tuscia Augusta \textit{D\tsub{1}}
Uscia \textit{D\tsub{8}}}}}{\Dfootnote{Attuscia \textit{D\tsub{2}}}}
\edtext{\abb{de
Luca}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{1}B\tsub{2}B\tsub{3}B\tsub{4}DiJ\greektext
Fb\latintext P} de Barcilona \textit{B\tsub{5}}}}}}{\Dfootnote{> \textit{J}}}.\edindex[namen]{Maximus!Bischof von Luca}
\pend
\pstart
\noindent 8. \edtext{Bassus
\edtext{a}{\Dfootnote{de \textit{A}}}
\edtext{Machedonia}{\Dfootnote{Mecodonia \textit{E\tsub{2}}}}
\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{> \textit{E\tsub{2}}}}
\edtext{Dioclecianopoli}{\Dfootnote{Diocletianopolim
\textit{B\tsub{3}} Diocletianopolitanus (- no \textit{V\tsub{2}}) \textit{\greektext
F} \latintext Deocletiano \textit{J} Dediocletuanopolim \textit{B\tsub{5}}
Diacletianopo. clianopolim \textit{B\tsub{1}} Philippis \textit{B\tsub{2}Di}
Diocletianeapolim (Dioclitianeapolim
\textit{D\tsub{2}D\tsub{5}} Dicletianepo\l \textit{D\tsub{8}}
Diocletianeapolitanus
\textit{E\tsub{2}}) \textit{\greektext b}}}}{\Dfootnote{] \textit{E\tsub{2} ponit n.10
ante n.8}, \textit{H\tsub{2}H\tsub{3}H\tsub{4} iungunt}: Marcellus a Macedonia
Diocletianopo\l (Diocletianeapolitanus \textit{H\tsub{2}})}}\edindex[namen]{Bassus!Bischof von Diocletianopolis}.
\pend
\pstart
\noindent 9. \edtext{\abb{\edtext{Porfirius}{\Dfootnote{Porfyrius \textit{B\tsub{3}D\tsub{8}H\tsub{2}} Porfurius
\textit{J}}} a
\edtext{Machedonia}{\Dfootnote{Macedia \textit{H\tsub{3}H\tsub{4}}}} de
Filippis}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{2}Di}}}\edindex[namen]{Porphyrius!Bischof von Philippi}.
\pend
\pstart
\noindent 10. \edtext{Marcellus}{\Dfootnote{Marcellinus \textit{E\tsub{2}} Macercellus
\textit{B\tsub{1}} + a Macedonia \textit{A\greektext a\latintext E\tsub{2}} + a Machedonia \textit{\greektext D}}}\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} de
\edtext{\edtext{Ancyra}{\Dfootnote{Anchira (Anchyra \textit{V\tsub{1}} Anchra \textit{J})
\textit{\greektext a} \latintext Anquira (Angyra \textit{D\tsub{8}} Antiquira
\textit{D\tsub{2}}) \textit{\greektext D}}}
\edtext{\abb{Galatiae}}{\Dfootnote{> \textit{\greektext
ab}}}}{\Dfootnote{] Ancyragalatia \textit{A}}}.
\pend
\pstart
\noindent 11. Euterius\edindex[namen]{Eutherius!Bischof von Ganus} a
\edtext{\abb{Tracia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Procia \textit{A\greektext ab} \latintext civi. Prochitae \textit{coni. Crabbe}}} de
\edtext{\abb{Gannos}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Caindos \textit{A} Caindo \textit{coni. C}
Candos \textit{\greektext ab}}}.
\pend
\pstart
\noindent 12. \edtext{Asclepius}{\Dfootnote{Asclepas \textit{coni. Faber} Ascepius
\textit{H\tsub{4}}}}\edindex[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza}
a Palestina de Gaza.
\pend
\pstart
\noindent 13. \edtext{Museus}{\Dfootnote{Musaeus \textit{coni. Ballerini} Mostus \textit{A}
Moysius \textit{S\ts{1}} Moystus (Moytus \textit{B\tsub{1}} Moestus
\textit{\greektext F}) \textit{a} \latintext (Moistus \textit{D\tsub{2}H\tsub{4}}
Zoistus \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b} \latintext Moyscus
\textit{coni. Crabbe} Moscus \textit{coni. Faber} Moschus \textit{coni.
Labbe}}}\edindex[namen]{Musaeus!Bischof von Thebae Phthiotides}
\edtext{a Tessalia}{\Dfootnote{Attessalia \textit{V\tsub{2}} Atthessalia \textit{V\tsub{1}} Thessalia \textit{S\ts{1}\greektext P\latintext JE} Thesalia \textit{DiD\tsub{2}D\tsub{8}}
Tessalonica \textit{A}}} de
\edtext{Thebis}{\Dfootnote{Thesuis \textit{B\tsub{1}} Thedis \textit{Di}}}.
\pend
\pstart
\noindent 14. \edtext{Vincentius}{\Dfootnote{Vicentius \textit{B\tsub{1}R} Vincentium
\textit{B\tsub{5}}}}\edindex[namen]{Vincentius!Bischof von Capua}
\edtext{\abb{a Campania}}{\Dfootnote{> \textit{\greektext ab}}} de
\edtext{\abb{Capua}}{\Dfootnote{+ legatus sanctae ecclesiae (Mari\c{e}
\textit{D\tsub{1}}) Romanae (Rom\c{e} \textit{Di}) \textit{\greektext ab}}}.
\pend
\pstart
\noindent 15. \edtext{\abb{Ianuarius
\edtext{\abb{a Campania}}{\Dfootnote{> \textit{\greektext a\latintext
D\tsub{8}}}} de
\edtext{Benevento}{\Dfootnote{Nevento \textit{B\tsub{1}} + legatus sanctae
(\textit{s. > J}) ecclesiae Romanae (Romae \textit{Di} ss \textit{J})
\textit{\greektext ab}}}}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{5}D\tsub{1-7}E}}}\edindex[namen]{Januarius!Bischof von Beneventum}.
\pend
\pstart
\noindent 16. \edtext{Protogenes}{\Dfootnote{Protogenis \textit{B\tsub{1}B\tsub{5}}(Protagenis
\textit{V\tsub{2}}) \textit{\greektext F} \latintext (Protegenis \textit{D\tsub{1}})
\textit{\greektext b} \latintext Proteginis \textit{Di}}}\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}
\edtext{\abb{a Dacia}}{\Dfootnote{\textit{S\ts{1}} ab Acacia \textit{A} ab Acaia (Ataia \textit{V\tsub{2}}) \textit{\greektext a} \latintext ab Achaia
(Achaigia \textit{D\tsub{1}}) \textit{\greektext b}}} de
\edtext{Serdica}{\Dfootnote{Sardica \textit{E\tsub{2}H\tsub{2}H\tsub{4}} Serdia
\textit{D\tsub{2}} Serica \textit{B\tsub{1}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 17. \edtext{Dioscorus}{\Dfootnote{Dyoscorus \textit{V\tsub{1}D\tsub{1}} Dyoserus
\textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Dioscurus!Bischof von Therasia} de
\edtext{\abb{Terasia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Therasiae \textit{coni. Crabbe} Tracia \textit{A\greektext P\latintext J\greektext F} Trachia \textit{Di}(Trotia \textit{D\tsub{2}})
\textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 18. \edtext{Himeneus}{\Dfootnote{Hymeneus (Himeneus \textit{B\tsub{1}V\tsub{2}} Himenius
\textit{B\tsub{5}}) \textit{\greektext a} \latintext Ymeneus (Ymineus
\textit{D\tsub{3}D\tsub{6}} Omenius \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}
\latintext Himonius \textit{A} Hymenius \textit{S\ts{1}}}}\edindex[namen]{Hymenaeus!Bischof von Hypata}
\edtext{a}{\Dfootnote{ad \textit{B\tsub{5}}}}
\edtext{Tessalia}{\Dfootnote{Thessalonia \textit{D\tsub{3}}}} de
\edtext{\abb{Hypata}}{\Dfootnote{\textit{coni. Labbe} oparata
\textit{A} pearata \textit{S\ts{1}} pharata \textit{\greektext ab}}}.
\pend
\pstart
\noindent 19. \edtext{\abb{Lucius
\edtext{a}{\Dfootnote{de \textit{D\tsub{1}}}}
\edtext{Tracia}{\Dfootnote{Trachia \textit{\greektext b}
\latintext Tracia (o \textit{s.} ac) \textit{B\tsub{2}} Traochia
\textit{Di}}} de
\edtext{Cainopoli}{\Dfootnote{Caynopoli \textit{coni. C} Cainopolim (Cainop\oline{o}\l
\textit{J} Caimopolim \textit{B\tsub{1}}) \textit{\greektext a} \latintext
(Cainopoli \textit{H\tsub{2}H\tsub{3}H\tsub{4}} Camolim
\textit{D\tsub{1}} Diainopo\l \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}
Hadrianopoli \textit{coni. Ed. regia} Nicopoli
\textit{coni. Hardouin}}}}}{\Dfootnote{> \textit{B\tsub{5}}; \textit{B\tsub{1} om.
nomina episcoporum a n.19 usque ad n.40}}}\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Adrianopel}.
\pend
\pstart
\noindent 20. \edtext{Lucius}{\Dfootnote{item Lucius (Lucidus \textit{D\tsub{3}})
\textit{\greektext b}}}\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Verona} ab
\edtext{Italia}{\Dfootnote{Hitalia \textit{V\tsub{2}}}}
\edtext{de}{\Dfootnote{a \textit{P}}}
\edtext{Verona}{\Dfootnote{Berina \textit{D\tsub{8}} Verano \textit{Di}}}.
\pend
\pstart
\noindent 21. \edtext{
\edtext{\abb{Eugenius}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} Euagrius \textit{codd.} Euagius \textit{B\tsub{5}\corr}}} a
Machedonia
\edtext{\abb{de}}{\Dfootnote{> \textit{E}}}
\edtext{\abb{Eraclia Linci}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Heraclea Laoci
\textit{coni. Ballerini} Eraclialineo \textit{A} Heraclianopolim (Heraclia\oline{np} \textit{J}
Herachianopolim \textit{B\tsub{5}} Agrianopolim \textit{Di}) \textit{\greektext a}
\latintext Eraclianopolim (> \textit{D\tsub{1}}  Heraclianopolim
\textit{D\tsub{4}D\tsub{6}} Heraclianopolitanus \textit{E}) \textit{\greektext
b}}}.}{\Dfootnote{> \textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Eugenius!Bischof von Heraclea Lyncestis}
\pend
\pstart
\noindent 22. \edtext{Iulius}{\Dfootnote{Iulios \textit{A*}}}\edindex[namen]{Julianus!Bischof von Thebae Heptapylus} ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Acatia \textit{A} Acacia (Hacacia \textit{V\tsub{1}} Acaia \textit{B\tsub{1}}) \textit{\greektext a} \latintext (Achaia \textit{D\tsub{3}} Acias \textit{E}) \textit{\greektext b}}} de
\edtext{\abb{Tebe eptapilos}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Thebe eptapyleos
\textit{coni. Coustant} Thebeeptapoleos \textit{coni. Ed. regia}
Tebepsetafileos \textit{A} Theb\oline{e}pse (Theb epi\oline{sc} \textit{B\tsub{3}}
Chebe\oline{ps} \textit{B\tsub{1}} Thee\oline{ps} \textit{\greektext F} \latintext
Ligmedon \textit{B\tsub{5}}) \textit{\greektext a} Thebessem
(Thebessen \textit{D\tsub{2}} Tebessem \textit{D\tsub{4}} Tevessem \textit{E})
\textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 23. \edtext{Zosimus}{\Dfootnote{Diosimus \textit{A} Zomus \textit{E\tsub{2}} Dionisius
\textit{coni. Faber}}}\edindex[namen]{Zosimus!Bischof von Lychnidus} a
\edtext{\abb{Macedonia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Labbe} Achaia \textit{A} Acaia (Acacia \textit{B\tsub{2}}) \textit{\greektext a}
Acacia (Acia \textit{D\tsub{4}} Dacia \textit{E\tsub{2}H\tsub{2}H\tsub{3}} Datia \textit{H\tsub{4}} >
\textit{D\tsub{1}}) \textit{\greektext b}}} de
\edtext{\abb{Lignido}}{\Dfootnote{\textit{coni. Hardouin} Lychnido
\textit{coni. Ed. regia} Lignedon \textit{A} Ligmedon (\textit{> B\tsub{5}}) \textit{\greektext a}
 \latintext (Ligmedone \textit{E} Ligiodemis
\textit{D\tsub{2}} Limedon \textit{D\tsub{8}} Eracheanopolim
\textit{D\tsub{1}}) \textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 24. \edtext{Athenodorus}{\Dfootnote{Anthenodorus \textit{D\tsub{4}} Anthenodorius
\textit{D\tsub{1}} Thenodorus \textit{D\tsub{8}} Atemodorus \textit{B\tsub{5}}}}\edindex[namen]{Athenodorus!Bischof von Elatia} ab
\edtext{Achaia}{\Dfootnote{Acacia \textit{B\tsub{2}} Achacia \textit{Di} \latintext Acacia
(Achia \textit{D\tsub{3}})
\textit{\greektext D} \latintext Dacia \textit{E}}} de
\edtext{\abb{Elatea}}{\Dfootnote{\textit{susp. LeQuien II 205} Plataea \textit{coni. Crabbe} Blatea
\textit{A} Blatena \textit{\greektext a} \latintext (Bletana \textit{E\tsub{2}}) \textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 25. \edtext{Diodorus}{\Dfootnote{Dyodorus \textit{E\tsub{2}H\tsub{2}H\tsub{3}}}}\edindex[namen]{Diodorus!Bischof von Tenedus}
\edtext{ab Asia de
\edtext{Tenedos}{\Dfootnote{Fenedos \textit{\greektext F} \latintext Thenodos
\textit{D\tsub{4}} Thenodus \textit{D\tsub{8}} Nethis \textit{E}}}}{\Dfootnote{ab
Acacia de Ligmedon (\textit{u. n.23}) ab Acia \textit{D\tsub{1}} ab Asilia
\textit{D\tsub{8}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 26. Alexander\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Larisa}
\edtext{a}{\Dfootnote{de \textit{D\tsub{8}} > \textit{D\tsub{1}}}}
\edtext{Thessalia}{\Dfootnote{Thesulia \textit{D\tsub{2}} Thesilia
\textit{D\tsub{6}} Thasalia \textit{D\tsub{8}} > \textit{D\tsub{1}}}} de
\edtext{Larissa}{\Dfootnote{Lurissa \textit{B\tsub{3}B\tsub{5}} Clarissa (Clorissa
\textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 27. \edtext{A"ethius}{\Dfootnote{Letius \textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{A"etius!Bischof von Thessalonike} a
\edtext{Machedonia}{\Dfootnote{Macedonica \textit{E\tsub{2}H\tsub{2}}}} de
\edtext{Tessalonica}{\Dfootnote{Thesa\l o \textit{D\tsub{8}} The\oline{ss}
\textit{E\tsub{2}} Thessa\l \textit{H\tsub{2}H\tsub{3}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 28. Vitalis\edindex[namen]{Vitalis!Bischof von Aquae}
\edtext{
\edtext{a Dacia Ripensi}{\Dfootnote{a Dacia \textit{\griech{a} E} ad (ab \textit{D\tsub{3}}) Achia (Achaia \textit{D\tsub{1}D\tsub{6}D\tsub{8}}) \textit{\griech{D}}}} de
\edtext{Aquis}{\Dfootnote{Aquis Ripensi (Ripensis \textit{B\tsub{1}}) \textit{\griech{P}
DiJV\tsub{1}} Aquis Ripensis (Repensis \textit{D\tsub{3}} Rapiensis \textit{E\tsub{2}}
Rapien\oline{s} \textit{H\tsub{2}} Rapiens \textit{H\tsub{3}H\tsub{4}} Macarcae
\textit{D\tsub{8}}) \textit{\griech{b}}}}}{\lemma{a D. de Aq.}\Dfootnote{ad aqua de aq: Ripensi \textit{V\tsub{2}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 29. \edtext{Paregorius}{\Dfootnote{Paragorius \textit{A} (Paracoriu
\textit{Di\corr}) \textit{\greektext a} Parigorius (Porigorius
\textit{D\tsub{2}} Pargorius \textit{D\tsub{5}} Prigorius \textit{D\tsub{8}})
\textit{\greektext b}}}\edindex[namen]{Paregorius!Bischof von Scupi}
\edtext{a Dardania}{\Dfootnote{ab Ardiania (\textit{pr.} i \textit{del.})
\textit{D\tsub{2}}}}
\edtext{de Scupis}{\Dfootnote{discupis \textit{D\tsub{2}} a Descopis
\textit{\greektext F} Scipis \textit{J}}}.
\pend
\pstart
\noindent 30. \edtext{\edtext{Trifon}{\Dfootnote{Trifom \textit{D\tsub{2}} Arifon
\textit{D\tsub{8}}}} ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Achia (Achaia
\textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext D} Acacia
\textit{B\tsub{1}E}}}}{\Dfootnote{Trifona. Bacaia \textit{J}}}\edindex[namen]{Tryphon!Bischof von Macaria?} de
\edtext{\abb{Macaria}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Macarce \textit{AB\tsub{2}Di\greektext F} \latintext
Macarcae \textit{J} Macarche (Masarc\c{e}
\textit{D\tsub{2}} Marcharce \textit{D\tsub{4}} Naiso
\textit{D\tsub{1}}) \textit{\greektext b} Marcarce \textit{B\tsub{1}B\tsub{5}} Marcarcae
\textit{B\tsub{3}} Maccare \textit{S\ts{1}} Marciarce \textit{coni. C} Maccroce \textit{coni. Faber} Macroce
\textit{coni.Hardouin} Marathone \textit{coni. Crabbe}}}.
\pend
\pstart
\noindent 31. \edtext{\abb{Athanasius}}{\Dfootnote{+ a tha \textit{D\tsub{1}}}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{ab Alexandria}{\Dfootnote{Alexandriae \textit{\griech{ab}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 32. \edtext{Gaudentius}{\Dfootnote{Gaudetius \textit{H\tsub{3}}}}\edindex[namen]{Gaudentius!Bischof von Na"issus}
\edtext{a Dacia}{\Dfootnote{ab Acaia \textit{A} ad (ab
\textit{D\tsub{2}D\tsub{7}D\tsub{8}} ac \textit{D\tsub{3}}) Achaia (Achia
\textit{D\tsub{5}D\tsub{7}} Asia \textit{D\tsub{2}}) \textit{\greektext D} \latintext
ab Acia \textit{B\tsub{1}} ad acta \textit{Di} Agatia \textit{H\tsub{4}}}} de \edtext{Naiso}{\Dfootnote{Naison \textit{D\tsub{3}} Nasio \textit{D\tsub{8}} Natso
\textit{Di} Macari \textit{H\tsub{2}H\tsub{4}} Mari
\textit{H\tsub{3}} Bacharce \textit{D\tsub{1}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 33. \edtext{Ionas}{\Dfootnote{Ionan \textit{A} Jonam \textit{coni. C} Iunas
\textit{D\tsub{1}} Zonas \textit{D\tsub{8}} Thonas \textit{Di} Iohanas
\textit{H\tsub{3}H\tsub{4}} Joannes \textit{coni. LeQuien II 75}}}\edindex[namen]{Jonas!Bischof von Parthicopolis} a
\edtext{Machedonia}{\Dfootnote{Madonia \textit{B\tsub{1}}}} de
\edtext{Particopoli}{\Dfootnote{Particopolim (Partico\oline{p} \textit{E\tsub{2}}
Particop\l \textit{H\tsub{2}H\tsub{4}} Partiop\l \textit{H\tsub{3}} parte
co\oline{p} \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b} \latintext Parthenopoli
\textit{coni. Binius}}}.
\pend
\pstart
\noindent 34. \edtext{\abb{
\edtext{Alypius}{\Dfootnote{Alipius \textit{\greektext F} \latintext Aolipius (Alipius \textit{E\tsub{2}}
Aolypius \textit{D\tsub{6}} Oylipius \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}}} ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Achia (Achaia \textit{D\tsub{3}D\tsub{6}D})
\textit{\greektext D} \latintext Tacaia \textit{B\tsub{5}} Acacia \textit{E\tsub{2}}
acta \textit{Di}}} de
\edtext{\abb{Megara}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} Megaris \textit{coni. Cochlaeus} Magari \textit{A} (Magri
\textit{B\tsub{3}B\tsub{5}}) \textit{\greektext ab}}}}}{\Dfootnote{> \textit{H\tsub{2}H\tsub{3}H\tsub{4}}, \textit{sed u. n.32}}}\edindex[namen]{Alypius!Bischof von Megara}.
\pend
\pstart
\noindent 35. Machedonius\edindex[namen]{Macedonius!Bischof von Ulpiana}
\edtext{a Dardania}{\Dfootnote{ab Ardania \textit{A} a Dardaniae \textit{B\tsub{1}}}} de
Ulpianis.
\pend
\pstart
\noindent 36. \edtext{Calvus}{\Dfootnote{Calvius \textit{\greektext a} \latintext (Salvius
\textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b} \latintext Caius \textit{coni. T}}}\edindex[namen]{Calvus!Bischof von Castra Martis}
\edtext{a Dacia}{\Dfootnote{ad (ab \textit{D\tsub{3}}) Achia (Achaia
\textit{D\tsub{3}D\tsub{6}D\tsub{8}}) \textit{\greektext D} \latintext a Dacacia
\textit{E} a Dacta \textit{JDi}}}
\edtext{\abb{Ripensi}}{\Dfootnote{> \textit{H\tsub{4}} Repensi \textit{B\tsub{5}} Aripensis \textit{D\tsub{8}}}}
de
\edtext{Castramartis}{\Dfootnote{Castra Martis \textit{\greektext ab} \latintext Martis de castra
\textit{D\tsub{1}} Castra Artis \textit{Di}}}.
\pend
\pstart
\noindent 37. \edtext{Fortunatianus}{\Dfootnote{Fortunatius \textit{V\tsub{1}D\tsub{1}} Fortunianus
\textit{D\tsub{8}} Fortunatus
\textit{D\tsub{3}D\tsub{5}D\tsub{6}D\tsub{7}H\tsub{2}H\tsub{3}H\tsub{4}P} Furtunatus
\textit{D\tsub{2}}}}\edindex[namen]{Fortunatianus!Bischof von Aquileia}
\edtext{\abb{ab Italia
\edtext{de}{\Dfootnote{ab \textit{P}}}}}{\Dfootnote{> \textit{\greektext ab}}}
\edtext{Aquileia}{\Dfootnote{Aquileiensis (Aquilegensis \textit{B\tsub{2}}
Aquiligensis \textit{Di}) \textit{\greektext a} \latintext Aquilegensis
(Aquiligensi \textit{D\tsub{2}}) \textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 38. \edtext{Plutarcus}{\Dfootnote{Plotarcus \textit{A\greektext a} \latintext
Protarcus \textit{\greektext D}}}\edindex[namen]{Plutarchus!Bischof von Patras}
\edtext{ab}{\Dfootnote{ad \textit{D\tsub{1}}}}
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Acacia \textit{A} Achaia (Achia
\textit{D\tsub{1}D\tsub{2}}) \textit{\greektext b}}}
\edtext{de}{\Dfootnote{a de \textit{D\tsub{2}}}}
\edtext{Patras}{\Dfootnote{patres \textit{Di}}}.
\pend
\pstart
\noindent 39. \edtext{Eliodorus}{\Dfootnote{Heliodorus \textit{\greektext P\latintext
JV\tsub{1}\greektext b} \latintext Helioporus \textit{D\tsub{4}} Telrodorus
\textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Heliodorus!Bischof von Nicopolis}
\edtext{a}{\Dfootnote{de \textit{\greektext b}}}
\edtext{Nicopoli}{\Dfootnote{Nicopolim (Nicopoli \textit{J}) \textit{\greektext
a} (Negopolim \textit{D\tsub{2}} Nicopoli \textit{H\tsub{2}H\tsub{4}})
\textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 40. \edtext{Euterius}{\Dfootnote{Eutarius \textit{A} Etherius \textit{B\tsub{5}}}}\edindex[namen]{Eutherius!Bischof in Pannonien} a
\edtext{Pannoniis}{\Dfootnote{Pannonis \textit{B\tsub{1}} PPanoniis (\textit{pr.}
p \textit{del.}) \textit{D\tsub{5}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 41. \edtext{Arius}{\Dfootnote{Prius \textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Arius!Bischof von Petra} a Palestina.
\pend
\pstart
\noindent 42. \edtext{Asterius}{\Dfootnote{Asturius \textit{A} (Austurius \textit{\greektext F})
\textit{\greektext a} (Austurius \textit{H\tsub{4}} Austusius \textit{D\tsub{2}}
Astusius \textit{D\tsub{4}} Sturius \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}}}\edindex[namen]{Asterius!Bischof in Arabien}
\edtext{ab}{\Dfootnote{de (di \greektext \textit{F}) \textit{a} \textit{b}}}
\edtext{Arabia}{\Dfootnote{Arbia \textit{B\tsub{2}Di\greektext F}}}.
\pend
\pstart
\noindent 43. \edtext{\abb{Socras}}{\Dfootnote{\textit{coni. Engelbrecht} Socrates \textit{coni. Ballerini} Cocras
\textit{A} Chocras (Thocras \textit{B\tsub{3}})
\textit{\greektext a} \latintext (Choras \textit{D\tsub{2}} Thoras
\textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}}}\edindex[namen]{Socras!Bischof von Phoebia am Asopus} ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Achia
\textit{D\tsub{4}} Achicia \textit{D\tsub{8}} Achaiacha \textit{E\tsub{2}H\tsub{4}}
Achiacha \textit{H\tsub{3}H\tsub{4}}}}
\edtext{de
\edtext{Asopofoebiis}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Asapofoebus \textit{A}
Asaspofoebiis \textit{S\ts{1}} Asapofebiis \textit{coni. C} Asopoli
\textit{coni. Ballerini}}}}{\Dfootnote{deas a pofoebus (deas a pofoedus
\textit{B\tsub{5}} de asabofebus \textit{Di} deas aspofoebus \textit{J})
\textit{\greektext a} \latintext deas (leas \textit{D\tsub{8}}) a pofibus (a
pofiliis \textit{H\tsub{3}H\tsub{4}} polfilius \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext
b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 44. \edtext{\abb{
\edtext{Stercorius}{\Dfootnote{Atercorius \textit{D\tsub{8}}}}
\edtext{\abb{ab Apulia}}{\Dfootnote{> \greektext \textit{ab}}} de
\edtext{Canusio}{\Dfootnote{Canusia \textit{\greektext b}}}.}}{\Dfootnote{>
\textit{J}}}\edindex[namen]{Stercorius!Bischof von Canusium}
\pend
\pstart
\noindent 45. \edtext{\edtext{Calepodius}{\Dfootnote{Calipodius \textit{\greektext a}
(Calypodius \textit{D\tsub{8}E} Caliopidius \textit{D\tsub{1}}) \textit{\greektext
b}}}
\edtext{\abb{a Campania}}{\Dfootnote{> \textit{\greektext ab}}}
\edtext{<de Neapoli>}{\lemma{+ de Neapoli} \Dfootnote{\textit{P} > \textit{A} Neapolitanus
legatus (legatus > \textit{V\tsub{1}}) sanctae (sanctae > \textit{J})
ecclesiae Romanae (Rom\c{e} \textit{Di} \oline{ss} \textit{J}) \textit{\greektext
ab}}}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\textit{D\tsub{8} enumerat bis episcopum},
\textit{sc. sub n.4 et 33}, \textit{sub n.4 sine verbis} legatus \textit{etc.}}}\edindex[namen]{Calepodius!Bischof von Neapolis}.
\pend
\pstart
\noindent 46. \edtext{Ireneus}{\Dfootnote{Ierenius \textit{A} (Iereneus \textit{B\tsub{5}}
Gerenius \textit{\greektext F}) \textit{\greektext a} Hierenius (Herenius \textit{D\tsub{2}}
Hirenius \textit{E} Perunius \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}}}\edindex[namen]{Irenaeus!Bischof von Scyrus}
\edtext{ab Acaia}{\Dfootnote{Achagia \textit{D\tsub{1}D\tsub{4}
Achia D\tsub{2}}}} de
\edtext{Sciro}{\Dfootnote{Scyro \textit{coni. LeQuien II 232} Scoro
\textit{V\tsub{2}} Secoro \textit{A\greektext P\latintext DiJV\tsub{1}} (Socoro
\textit{D\tsub{1}E\tsub{2}} Sechroro \textit{D\tsub{2}} Helida \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 47. \edtext{Martyrius}{\Dfootnote{Martirius \textit{B\tsub{5}V\tsub{2}D\tsub{1}H\tsub{4}}}}\edindex[namen]{Martyrius!Bischof von Naupactus}
ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Achia \textit{D\tsub{2}D\tsub{4}}}} de
\edtext{\abb{Naupacto}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} Neapoli \textit{ADi}
Neapolim \textit{\greektext aD} \latintext Neapo\l \textit{E} Megapoli
\textit{coni. LeQuien II 187}}}.
\pend
\pstart
\noindent 48. \edtext{\abb{%
\edtext{Dionysius}{\Dfootnote{Dyonisius (Dionisius
\textit{B\tsub{1}B\tsub{2}\greektext F} Dyonius \textit{J*}) \textit{\greektext
a}}} ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Achia \textit{D\tsub{2}} Achigia
\textit{D\tsub{1}} Achagia \textit{D\tsub{4}} Acaida \textit{A}}} de
\edtext{Elida}{\Dfootnote{Elyda (Eylidu \textit{B\tsub{5}} Lida \textit{\greektext
F}) \textit{\greektext a} \latintext Helida (Elidos \textit{D\tsub{1}} Heda
\textit{E\tsub{2}H\tsub{2}} Geda \textit{H\tsub{3}H\tsub{4}}) \textit{\greektext
b}}}}}{\Dfootnote{> \textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Dionysius!Bischof von Elis}.
\pend
\pstart
\noindent 49. \edtext{Severus}{\Dfootnote{Severius \textit{D\tsub{1}}}}\edindex[namen]{Severus!Bischof von Ravenna}
\edtext{\abb{ab Italia}}{\Dfootnote{> \textit{\greektext ab}}}
\edtext{de}{\Dfootnote{a \textit{P} > \textit{\greektext ab}}}
\edtext{Ravennensi}{\Dfootnote{Ravennensis (Ravanensis \textit{B\tsub{5}}) \textit{\greektext a} \latintext (Revenensis
\textit{D\tsub{1}D\tsub{2}}) \textit{\greektext b} \latintext Ravenna \textit{P}}}.
\pend
\pstart
\noindent 50. \edtext{Ursacius}{\Dfootnote{Versatius \textit{D\tsub{2}} Orsacius
\textit{\greektext F} Ursicinus \textit{D\tsub{3}} Madersatius \textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Brixia}
ab
\edtext{Italia}{\Dfootnote{Hitalia \textit{V\tsub{2}} Hytalia \textit{V\tsub{1}}}}
\edtext{de}{\Dfootnote{a \textit{P}}}
\edtext{Brixa}{\Dfootnote{Brixia \textit{P} Bryxa \textit{V\tsub{1}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 51. \edtext{Protasius}{\Dfootnote{Portasius \textit{AB\tsub{2}\corr}}}\edindex[namen]{Protasius!Bischof von Mailand}
\edtext{\abb{ab Italia}}{\Dfootnote{> \textit{\greektext ab}}}
\edtext{\edtext{de}{\Dfootnote{a \textit{P}}}
Mediolano}{\Dfootnote{Mediolanensis (Medilanesis \textit{V\tsub{2}\corr}) \textit{\greektext
ab}}}.
\pend
\pstart
\noindent 52. \edtext{Marcus}{\Dfootnote{Marcius \textit{Di}}}\edindex[namen]{Marcus!Bischof von Siscia}
\edtext{\abb{a Savia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} ab Asia
\textit{A\greektext ab} \latintext a Dacia \textit{S\ts{1}}}} de 
\edtext{Siscia}{\Dfootnote{Fissia \textit{A} Scissia \textit{S\ts{1}} Sistia
\textit{D\tsub{2}}}}.
\pend
\pstart
\noindent 53. \edtext{Verissimus}{\Dfootnote{Virissimus \textit{D\tsub{3}} Verissemus
\textit{B\tsub{5}} Gerissimus \textit{D\tsub{8}}}}\edindex[namen]{Verissimus!Bischof von Lugdunum}
\edtext{\abb{a}}{\Dfootnote{> \textit{V\tsub{1}} ad (d \textit{del.}) \textit{V\tsub{2}}}}
Gallia
\edtext{de}{\Dfootnote{a \textit{P}}}
\edtext{Lugduno}{\Dfootnote{Lugdono \textit{B\tsub{1}} \textit{B\tsub{5}*}
\textit{D\tsub{4}D\tsub{5}D\tsub{6}} Luduno \textit{A} Lodudo \textit{V\tsub{2}*}
Lodino \textit{V\tsub{2}\corr} Ludono \textit{V\tsub{1}} + et ceteri numero
quadraginta quinque \textit{P}}}.
\pend
\pstart
\noindent 54. Valens\edindex[namen]{Valens!Bischof von Oescus}
\edtext{a Dacia}{\Dfootnote{Addacia \textit{H\tsub{4}} ab (de \textit{B\tsub{2}})
Acia \textit{AB\tsub{2}} ab (ad \textit{D\tsub{1}D\tsub{2}D\tsub{4}D\tsub{5}}) Achia
(Achaia \textit{D\tsub{3}D\tsub{8}}) \textit{\greektext D} \latintext de acta
\textit{Di}}}
\edtext{Ripensi}{\Dfootnote{Ripense \textit{A} (Ripensi \textit{B\tsub{2}}
Ripensis \textit{B\tsub{3}B\tsub{5}}) \textit{\greektext a} \latintext (Rpense
\textit{D\tsub{5}D\tsub{6}D\tsub{7}} Rep\oline{e}se \textit{H\tsub{4}} Pense
\textit{D\tsub{3}}) \textit{\greektext b}}}
\edtext{\abb{de Isco}}{\Dfootnote{\textit{coni. Farlati, Illyricom sacrum VII 612} de
Scio \textit{A} de Cio \textit{coni. C} de Sciopolitanus (Sciopolitano
\textit{V\tsub{2}} Sciopo\l \l \textit{J}) \textit{\greektext a} \latintext de
Scitopolitanus (Scitoponitanus \textit{D\tsub{1}} Scipolitanus \textit{D\tsub{2}}
Scitopo\l \textit{D\tsub{8}} Sciop\l \textit{E}) \textit{\greektext b}
\latintext Scythopolitanus \textit{coni. Cochlaeus}}}.
\pend
\pstart
\noindent 55. \edtext{Palladius}{\Dfootnote{Pallidius \textit{D\tsub{1}} Palladdiensis
(\textit{pr.} d \textit{del.}) \textit{B\tsub{5}}}}\edindex[namen]{Palladius!Bischof von Dium}
\edtext{a}{\Dfootnote{ad (d \textit{del.}) \textit{V\tsub{2}}}}
Machedonia de
\edtext{\abb{Dio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Coustant} Diu \textit{A\greektext
ab}}}.
\pend
\pstart
\noindent 56. \edtext{Geroncius}{\Dfootnote{Erontius \textit{V\tsub{2}} Hyerontius
\textit{V\tsub{1}}}}\edindex[namen]{Gerontius!Bischof von Beroea}
\edtext{a}{\Dfootnote{de \textit{B\tsub{2}Di}}}
Machedonia de
\edtext{Bereu}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Beroae \textit{coni. Crabbe} Beroea
\textit{coni. LeQuien II 71} brevi \textit{A} (> \textit{B\tsub{2}Di}) \textit{\greektext a} \latintext brebi (brebis \textit{D\tsub{3}} brevia
\textit{D\tsub{8}} bebri \textit{E}) \textit{\greektext b}}}.
\pend
\pstart
\noindent 57. \edtext{Alexander}{\Dfootnote{Alexandrus \textit{D\tsub{4}} Alexander de brevi \textit{B\tsub{2}Di}}}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Cyparissia} ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Achia \textit{D\tsub{3}} Acha \textit{E} \latintext Acia \textit{B\tsub{2}Di\greektext F}}} de
\edtext{\abb{Ciparissia}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Cyparissa \textit{coni. Ballerini}
Ceparisma \textit{A} Ceparisina \textit{S\ts{1}} Ceporisma (Ceporissima
\textit{B\tsub{5}Di}) \textit{\greektext a} \latintext (> \textit{D\tsub{2}} Cepolisma \textit{D\tsub{8}}) \textit{\greektext b}
\latintext Morenis \textit{coni. C}}}.
\pend
\pstart
\noindent 58.(59.) \edtext{Euticius}{\Dfootnote{Eutycius \textit{V\tsub{1}D\tsub{8}} Eutychius
\textit{D\tsub{5}D\tsub{7}} Eutichius (Euchyus
\textit{H\tsub{2}}) \textit{E}}}\edindex[namen]{Eutychius!Bischof von Methone}
\edtext{ab
\edtext{\abb{Acaia}}{\Dfootnote{+ de Moremis \textit{E}}}
\edtext{\abb{[\edtext{Ticius}{\Dfootnote{Tycius
\textit{V\tsub{1}} Tychius (Thitius \textit{D\tsub{2}}
Thichius \textit{D\tsub{3}} Tichius \textit{D\tsub{4}} Thycius \textit{D\tsub{8}})
\textit{\greektext b}}}
\edtext{\abb{ab Asia}}{\Dfootnote{> \textit{D\tsub{2}}}}]}}{\lemma{Ticius ab Asia} \Dfootnote{\textit{del. Engelbrecht}}}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{ab Acaia Ticius >
\textit{B\tsub{2}Di}}} de
\edtext{\abb{Motonis}}{\Dfootnote{(Motenis \textit{B\tsub{5}} Montonis \textit{J})
\textit{\greektext a} \latintext (Motanis \textit{E\tsub{2}} Montanis
\textit{H\tsub{2}} M\oline{o}tanis \textit{H\tsub{4}} Moritanis \textit{H\tsub{3}}
Ciporisma \textit{D\tsub{2}}) \textit{\greektext b} Montonis \textit{A}
Methona \textit{coni. LeQuien II 230} Methonis \textit{coni. Hardouin}}}.
\pend
\pstart
\noindent 60. \edtext{\abb{Alexander ab
\edtext{Acaia}{\Dfootnote{Achaia \textit{\greektext b}}} de
\edtext{\abb{Coronis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Feder} Corone \textit{coni. LeQuien I 1196}
Moremis \textit{A} (Moromis \textit{V\tsub{2}} Meromis \textit{V\tsub{1}})
\textit{\greektext a} \latintext (> \textit{E} Morenis \textit{D\tsub{4}})
\textit{\greektext b} \latintext Moreniis \textit{coni. Cochlaeus} Morenis
\textit{coni. Hardouin} Maroneae \textit{coni. Crabbe} Messene \textit{coni. Le
Quien II 196}}}.}}{\Dfootnote{\textit{del. C}}}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Corone}
\pend
\pstart
\noindent episcopi omnes numero
\edtext{sexaginta et unus}{\Dfootnote{sexaginta et unum (\textit{forte ex ILX})
\textit{A} unum et (unus de \textit{coni. Coustant}) sexaginta \textit{coni. C} LXI e\oline{p}i
\textit{A\mg} + et ceteri (ceteri > \textit{R}) subscripserunt (+ omnes
Episcopi diversarum provinciarum vel cicitatum \textit{\greektext b})
\textit{\greektext ab} \latintext + NUM CXXI \textit{D\tsub{6}}}}.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
%\pstart
%Hier beginnt die Abschrift des an Iulius, den Bischof von Rom geschriebenen
%Briefes, dem Bischof Iulius von der Synode zugesandt.
%\pend
\pstart
\noindent\kapR{1}Was wir immer geglaubt haben, der Meinung sind wir auch jetzt; die Erfahrung
beweist und bekräftigt nämlich, was ein jeder durch Hörensagen vernommen hat. 
Wahr ist nämlich, was der hochselige Lehrer der Völker,
der Apostel Paulus, über sich gesagt hat: ">Denn auch wenn ich körperlich abwesend bin, so
bin ich doch durch den Geist bei euch"<, obwohl freilich, weil ja gerade in ihm der Herr
Christus wohnte, nicht daran gezweifelt werden kann, daß der Geist durch seine Seele
gesprochen hat und durch das Instrument seines Körpers ertönte. Auch du, vielgeliebter
Bruder, warst daher, wenn auch körperlich getrennt, einmütig in Geist und Gesinnung  
bei uns; und die Rechtfertigung für deine Abwesenheit war sowohl ehrenhaft als auch
notwendig, damit nämlich die schismatischen Wölfe keinen Diebstahl begingen und durch ihre
Intrigen keinen Raubzug durchführten, ferner die häretischen Hunde, zu tollwütiger Raserei
aufgestachelt, nicht wie wahnsinnig aufbellten oder die teufliche Schlange nicht so treffsicher das
Gift ihrer Lästerungen verspritzte.\footnoteA{Über spezielle Unruhen in Rom, weshalb Julius
dort bleiben wollte, ist nichts bekannt.} So scheint es also am besten
und überaus angemessen zu sein, wenn die Bischöfe des Herrn aus den jeweiligen einzelnen Provinzen
dem Haupt, das heißt, dem Stuhl des Apostels Petrus, Bericht erstatten.
\pend
\pstart
\kapR{2}Da also die Protokolle alles, was geschehen ist, was verhandelt
und beschlossen wurde, enthalten, als auch die mündlichen Berichte unserer teuersten Brüder
und Mitpresbyter Archidamus und Philoxenus und unseres teuersten Sohnes, des Diakons Leo,
dies völlig wahrheitsgemäß und zuverlässig werden darlegen können, erscheint es beinahe
überflüssig, dasselbe diesem Brief anzuvertrauen. Es war für alle klar, daß die, die aus
den Gebieten des Ostens zusammenkamen und sich Bischöfe nennen~-- obwohl unter diesen
gewisse Anstifter sind, deren frevlerische Sinne die arianische Häresie mit
unheilbringendem Gift getränkt hat~--, nicht zur Verhandlung kommen wollten, nachdem sie lange Zeit aus Mißtrauen Ausflüchte
gemacht hatten. Es war außerdem klar, daß sie deine Gemeinschaft mit uns tadelten, die
keinerlei Schuld in sich trug, nicht nur weil wir die gleiche Ansicht hatten wie achtzig
weitere Bischöfe, die die Unschuld des Athanasius bezeugten,\footnoteA{Gemeint ist der
Brief der alexandrinischen Synode aus dem Jahr 338, überliefert in Ath., apol.\,sec. 3--19.}
sondern auch, weil sie entgegen der Vereinbarung, die sie mit deinen Presbytern und brieflich getroffen hatten, 
zu der Synode, die in Rom stattfinden sollte, nicht
kommen wollten, und weil es reichlich ungerecht gewesen wäre, nur weil jene sich ablehnend
äußerten, während so viele Priester Zeugnis für sie ablegten, dem Marcellus und dem
Athanasius die Gemeinschaft zu verweigern.
\pend
\pstart
\kapR{3}Drei Punkte gab es, die zu behandeln waren. Denn sogar die höchst frommen
Herrscher selbst haben es gestattet, daß alle Themen noch einmal neu verhandelt werden, und
zwar vor allem der heilige Glaube und die Unversehrtheit der Wahrheit, die sie
beschädigt haben. Zweitens die Personen, von denen es immer wieder heißt,
sie seien aufgrund eines ungerechten Urteils abgesetzt worden, so daß, wenn sie dies 
beweisen könnten, ihr Fall rechtmäßig bestätigt werde. Drittens aber gab es
einen Streitpunkt, der wahrhaft ein Streitpunkt genannt werden muß, weil jene den Kirchen
schweres und bitteres Unrecht, sogar unerträgliche und gottlose Schmach angetan hatten,
als sie Bischöfe verschleppten, Presbyter, Diakone und alle Kleriker in die Verbannung
schickten, an verlassene Orte überführten und durch Hunger, Durst, Beraubung der Kleider
und jedweden Mangel sterben ließen, andere im Kerker einsperrten und durch Schmutz und Fäulnis
umbrachten und einige mit solchen eisernen Fesseln versahen, daß ihnen die Hälse mit ganz
engen Ringen zugeschnürt wurden. Schließlich starben einige von diesen Gefesselten
unter genau dieser ungerechten Strafe, von deren Martyrium nicht bestritten werden kann,
daß es einen ruhmreichen Tod überragt hat. Sogar bis jetzt wagen sie es, einige
festzuhalten, und es gab keinen Grund für eine Anklage, außer daß sie sich widersetzten und
schrien, daß sie die arianische und eusebianische Häresie verfluchten und nicht wollten,
daß es von Vorteil sei, mit solchen Leuten Gemeinschaft zu haben, die lieber der Welt
dienen wollten. Und die zuvor verbannt worden waren, wurden von jenen nicht nur wieder aufgenommen, sondern sogar zu klerikaler Würde erhoben und für ihre Falschheit belohnt.
\pend
\pstart
\kapR{4}Was aber bezüglich der frevlerischen und unerfahrenen jungen Männer Ursacius und
Valens beschlossen worden ist, so vernimm, seligster Bruder, daß es offensichtlich war,
daß sie nicht davon ablassen wollten, die todbringenden Samen der falschen Lehre
auszustreuen, und daß Valens, nachdem er seine Kirche verlassen hatte, in eine andere
eindringen wollte.\footnoteA{Zu Valens von Mursa und Ursacius von Singidunum vgl. Dok.
\ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},2. Welche Unruhen in Aquileia geschahen und warum sich
Valens dort aufhielt, ist unbekannt. Aus Aquileia unterschrieb
Fortunatianus für den Westen (s. Liste). Zu weiteren Unruhen vgl. auch Dok.
\ref{sec:SerdicaRundbrief},6.} Zu der Zeit, als er einen Aufruhr anzettelte, wurde einer
von unseren Brüdern, der nicht fliehen konnte, als Reisender überwältigt und mit Füßen 
getreten. Er starb in eben jener Stadt der
Aquileier am dritten Tag. Die Ursache für seinen Tod war jedenfalls Valens, der Unruhe
stiftete und aufwiegelte. Aber wenn ihr das lest, was wir den höchstseligen Augusti angezeigt haben, werdet ihr leicht sehen, daß wir nichts übergangen haben, soweit es die
Vernunft zuließ. Und damit nicht ein langer mündlicher Bericht beschwerlich werde, haben
wir ausführlich Einblick gegeben in das, was sie getan und begangen hatten.
\pend
\pstart
\kapR{5}Deine herausragende Klugheit aber muß es einrichten, daß durch deine Schriften
unsere Brüder in Sizilien, Sardinien und Italien erfahren, was verhandelt und was
festgelegt wurde, und daß sie nicht unwissend deren Empfehlungsschreiben, also unbedeutende
Briefe, von denen akzeptieren, die gerechtes Urteil abgesetzt hat. Marcellus, Athanasius
und Asclepas aber sollen in unserer Gemeinschaft verbleiben, weil ihnen die ungerechte
Verurteilung, die Flucht und die Ausflüchte derer, die nicht zur Verhandlung aller
versammelten Bischöfe kommen wollten, nicht schaden konnten. Die übrigen Sachverhalte wird,
wie wir weiter oben angemerkt haben, der umfassende Bericht der Brüder, die deine reine
Liebe gesandt hat, deiner Geneigtheit ausführlich klarstellen. Die Namen derer aber, die für ihre
Untaten abgesetzt worden sind, haben wir unten anfügen lassen, damit deine
außerordentliche Erhabenheit weiß, welche Leute von der Gemeinschaft ausgeschlossen
sind. Wie wir vorher schon gesagt haben, mögest du geruhen, alle unsere Brüder und
Mitbischöfe durch deine Briefe zu ermahnen, keine unbedeutenden Briefe von ihrer Seite, das heißt
Empfehlungsschreiben, zu akzeptieren.
\pend
\pstart
\kapR{6}Ebenso die Namen der Häretiker:\footnoteA{Vgl. auch die Erwähnung in Dok.
\ref{sec:SerdicaRundbrief},14; 16 und die Anmerkung dort.}
\pend
\pstart
\noindent 1. Ursacius aus Singidunum
\pend
\pstart
\noindent 2. Valens aus Mursa
\pend
\pstart
\noindent 3. Narcissus aus Irenopolis (= Neronias)
\pend
\pstart
\noindent 4. Stephanus aus Antiochia
\pend
\pstart
\noindent 5. Acacius aus Caesarea
\pend
\pstart
\noindent 6. Menophantus aus Ephesus
\pend
\pstart
\noindent 7. Georgius aus Laodicea
\pend
\pstart
\kapR{7} Ebenso die Namen der Bischöfe darunter, die an der Synode teilgenommen haben und
dasselbe in der Verhandlung unterschrieben haben.
\pend
\pstart
\noindent 1. Ossius aus Cordoba in Spania
\pend
\pstart
\noindent 2. Annianus aus Castellona in Spania
\pend
\pstart
\noindent 3. Florentius aus Emerita Augusta in Spania
\pend
\pstart
\noindent 4. Domitianus aus Asturica in Spania
\pend
\pstart
\noindent 5. Castus aus Caesaraugusta in Spania
\pend
\pstart
\noindent 6. Praetextatus aus Barcilona in Spania
\pend
\pstart
\noindent 7. Maximus aus Luca in Tuscia
\pend
\pstart
\noindent 8. Bassus aus Diocletianopolis in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 9. Porphyrius aus Philippi in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 10. Marcellus aus Ancyra in Galatia
\pend
\pstart
\noindent 11. Eutherius aus Ganus in Thracia
\pend
\pstart
\noindent 12. Asclepius aus Gaza in Palaestina
\pend
\pstart
\noindent 13. Musaeus aus Thebae Phthiotides in Thessalia
\pend
\pstart
\noindent 14. Vincentius aus Capua in Campania
\pend
\pstart
\noindent 15. Januarius aus Beneventum in Campania
\pend
\pstart
\noindent 16. Protogenes aus Serdica in Dacia
\pend
\pstart
\noindent 17. Dioscurus aus Therasia
\pend
\pstart
\noindent 18. Hymenaeus aus Hypata in Thessalia
\pend
\pstart
\noindent 19. Lucius aus Cainopolis/Hadrianopolis in Thracia
\pend
\pstart
\noindent 20. Lucius aus Verona in Italia
\pend
\pstart
\noindent 21. Eugenius aus Heraclea Lyncestis in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 22. Julianus aus Thebae Heptapylos in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 23. Zosimus aus Lychnidus in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 24. Athenodorus aus Elatia in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 25. Diodorus aus Tenedus in Asia
\pend
\pstart
\noindent 26. Alexander aus Larisa in Thessalia
\pend
\pstart
\noindent 27. A"etius aus Thessalonike in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 28. Vitalis aus Aquae in Dacia ripensis
\pend
\pstart
\noindent 29. Paregorius aus Scupi in Dardania
\pend
\pstart
\noindent 30. Tryphon aus Macaria in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 31. Athanasius von Alexandrien
\pend
\pstart
\noindent 32. Gaudentius von Na"issus in Dacia
\pend
\pstart
\noindent 33. Jonas aus Parthicopolis in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 34. Alypius aus Megara in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 35. Macedonius aus Ulpiana in Dardania
\pend
\pstart
\noindent 36. Calvus aus Castra Martis in Dacia ripensis
\pend
\pstart
\noindent 37. Fortunatianus aus Aquileia in Italia
\pend
\pstart
\noindent 38. Plutarchus aus Patras in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 39. Heliodorus aus Nicopolis
\pend
\pstart
\noindent 40. Eutherius aus Pannonien
\pend
\pstart
\noindent 41. Arius aus Palaestina
\pend
\pstart
\noindent 42. Asterius aus Arabia
\pend
\pstart
\noindent 43. Socras aus Phoebia am Asopus in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 44. Stercorius aus Canusium in Apulia
\pend
\pstart
\noindent 45. Calepodius aus Neapolis in Campania
\pend
\pstart
\noindent 46. Irenaeus aus Scyrus in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 47. Martyrius aus Naupactus in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 48. Dionysius aus Elis in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 49. Severus aus Ravenna in Italia
\pend
\pstart
\noindent 50. Ursacius aus Brixia in Italia
\pend
\pstart
\noindent 51. Protasius aus Mailand in Italia
\pend
\pstart
\noindent 52. Marcus aus Siscia in Savia
\pend
\pstart
\noindent 53. Verissimus aus Lugdunum in Gallia
\pend
\pstart
\noindent 54. Valens aus Oescus in Dacia ripensis
\pend
\pstart
\noindent 55. Palladius aus Dium in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 56. Gerontius aus Beroea in Macedonia
\pend
\pstart
\noindent 57. Alexander aus Cyparissia in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 58.(59.) Eutychius aus Methone in Achaia
\pend
\pstart
\noindent 60. Alexander aus Corone in Achaia
\pend
\pstart
\noindent Alle Bischöfe waren 61 an der Zahl.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
\clearpage
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
