% \cleartooddpage
\section[Fragment des Briefes des Ossius von Cordoba und des Protogenes von
Serdica an Julius von Rom][Ossius von Cordoba und Protogenes von
Serdica an Julius von Rom]{Fragment des Briefes des Ossius von Cordoba und des Protogenes von
Serdica\\an Julius von Rom}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:BriefOssiusProtogenes}
% \diskussionsbedarf
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zum Datum vgl. Einleitung zu
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Der führende Bischof der ">westlichen"<
    Synode, Ossius\index[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba}
    (vgl. Anm. zu Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},5), und der
    Ortsbischof von Serdica schreiben an
    Julius\index[namen]{Julius!Bischof von Rom} von Rom, um die
    Abfassung einer längeren Glaubenserklärung zu
    rechtfertigen. Wahrscheinlich handelt es sich um den Begleitbrief,
    dem die Glaubenserklärung als Anlage beigefügt wurde.
  \item[Überlieferung]Der Text ist nur sehr schlecht im Codex
    Veronensis überliefert (vgl. den textkritischen
    Apparat). S. \edpageref{lacuna1},\lineref{lacuna1} ist eine Lücke
    anzunehmen; ebenso ist der Schluß des Briefes nicht überliefert.
    Bei der uns vorliegenden lateinischen Fassung handelt es sich um
    eine Übersetzung aus dem Griechischen; darauf deutet die
    Konstruktion des Satzes S. \refpassage{ne-1}{ne-2} (\textit{ne
      quis} = \griech{<'ina mhde`ic} wg. \textit{et excludatur};
    \textit{ne fiat} wird dann wieder mit \textit{ne} konstruiert, da
    dies im Griechischen notwendig ist; für das Lateinische
    außergewöhnlich ist zudem die Sperrung zwischen \textit{coegit}
    und \textit{exponere}). Zur Überlieferung des Codex Veronensis
    vgl. Dok.\ref{sec:SerdicaRundbrief}. 
  \item[Fundstelle]\refpassage{cod01}{cod02} Codex Veronensis LX,
    f. 80b--81a; \refpassage{soz01}{soz02} Soz., h.\,e. III 12,6
    (\editioncite[116,19--25]{Hansen:Soz})
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.2em\kap{1,1}\edtext{\abb{}}{\xxref{cod01}{cod02}\Cfootnote{Cod.\,Ver.}}
\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis LX!f.
80b--81a}Dilectissimo\edlabel{cod01} fratri Iulio\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom}
Osius\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} \edtext{\abb{et Protogenes}}{\Dfootnote{\textit{cod.\corr} et pro
et Protogenes \textit{cod*}}}\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von
Serdica}.
\pend
\pstart
Meminimus et tenemus et habemus illam scripturam 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} que \textit{cod.}}} continet catholicam fidem factam
aput Niceam\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325} et consenserunt omnes qui aderant episcopi.
tres enim questiones 
\edtext{\abb{motae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} mote \textit{cod.}}} sunt:
\edtext{%
\edtext{\abb{quod}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} quad \textit{cod.}}}
erat quando non erat}{\lemma{quod erat quando non erat}\Dfootnote{quod erat aliquando quando non erat, et quia ex nullis existentibus factus est, aut ex alia substantia vel essentia dicunt esse convertibilem, aut mutabilem Filium Dei \textit{susp. Ballerini} \Ladd{quod de non exstantibus est filius deo
vel ex alia substantia et non ex deo et} quod erat \Ladd{aliquando} quando non erat
\textit{coni. Tetz}}} \edtext{\abb{\Ladd{\dots}}}{\Dfootnote{\textit{lacunam susp. Opitz}}}.\edlabel{lacuna1} 
\edtext{sed quoniam post hoc discipuli Arrii
\edtext{\abb{blasphemias}}{\Dfootnote{\textit{vel} blasphemi \textit{susp. Ballerini} blasphemiae \textit{cod.}}}
conmoverunt}{\lemma{\abb{\responsio\ sed quoniam \dots\ conmoverunt}}
\Dfootnote{\textit{ante} tres enim \dots\ \textit{coni. Opitz}}}, ratio 
\edtext{\abb{quaedam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} quedam \textit{cod.}}} coegit,
ne\edlabel{ne-1} quis ex illis tribus argumentis
\edtext{\abb{circumventus}}{\Dfootnote{\textit{cod.\corr} circummentus \textit{cod.*}}}
\edtext{\abb{renovet}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} renovent \textit{cod.} renuerit
\textit{coni. Opitz} removeat \textit{coni. Tetz}}} fidem 
\edtext{et excludatur eorum spolium et
\edtext{\abb{ne fiat}}{\Dfootnote{\textit{cod.\corr} ne fia \textit{cod.*} nefas \textit{coni. Tetz}}}
\edtext{latior et longior}{\Dfootnote{latiorem et longiorem \textit{coni. Opitz} latius
et longius \textit{coni. Tetz}}},
\edtext{exponere}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\textit{Tetz interpunxit post}
exponere}} priori
\edtext{consentientes}{\Dfootnote{consentientem \textit{coni. Opitz}}}}{\Dfootnote{ut excludatur eorum scholium adversus Nicaenam fidem, et fiat latior et longior expositio priori consentientes \textit{susp. Ballerini e Sozomeno}}}\edlabel{ne-2}.
\pend
\pstart
\kap{2}ut igitur nulla
\edtext{\abb{reprehensio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} reprehentio \textit{cod.}}} fiat, 
\edtext{\abb{haec}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} hec \textit{cod.}}}
significamus 
\edtext{\abb{tuae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} tue \textit{cod.}}} bonitati, frater dilectissime.
\edtext{\abb{priora}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} plura \textit{cod.}}} placuerunt
firma esse et fixa et haec plenius cum quadam sufficientia veritatis
dictari, ut omnes docentes et caticizantes clarificentur et
\edtext{\abb{repugnantes}}{\Dfootnote{\textit{susp. Ballerini} prepugnantes \textit{cod}
propugnantes \textit{coni. Ballerini}}} obruantur et teneant catholicam et apostolicam
fidem.
\pend
\pstart
\noindent\edtext{\abb{\Ladd{\dots}}}{\Dfootnote{\textit{lacunam susp. Erl.}}}\edlabel{cod02}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent Ossius\looseness=-1\ und Protogenes an den vielgeliebten Bruder Iulius.
\pend
\pstart
Wir gedenken jener Schrift, die den in Nicaea beschlossenen Glauben enthält, halten an ihr
fest und bewahren sie, und alle Bischöfe, die anwesend waren, haben zugestimmt. Drei
Fragestellungen sind nämlich aufgeworfen worden: Daß (eine Zeit) war, als er nicht war,
\Ladd{\dots}.\footnoteA{Die Lücke ist entsprechend der
nizänischen Anathematismen zu ergänzen.} Aber weil danach die Schüler des Arius
Blasphemien aufgebracht haben, zwang ein gewisses Maß an Vernunft dazu, daß wir diesen in Übereinstimmung mit
dem früheren Glauben erläutern, damit nicht irgendeine Zusammenkunft infolge
jener drei Streitfragen den Glauben erneuert und damit ausgeschlossen wird, daß der Glaube zur
Beute jener Leute wird, und damit es nicht geschieht, daß er erweitert oder ergänzt wird.
\pend
\pstart
Damit es also zu keinem Tadel kommt, weisen wir deine Güte, vielgeliebter Bruder, auf
folgendes hin: Man hat beschlossen, daß das Frühere bekräftigt und festgelegt ist, ebenso daß
dies ausführlicher gesagt und damit sozusagen der Wahrheit genüge getan wird. Dadurch sollen alle, die
lehren und unterweisen, erleuchtet und die, die Gegenwehr leisten, zum Schweigen gebracht
werden und alle am katholischen und apostolischen Glauben festhalten.
\pend
\pstart
\noindent\Ladd{\dots}
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{Regest bei Sozomenus}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\pstart
\edtext{\abb{}}{\xxref{soz01}{soz02}\Cfootnote{\dt{Soz. (BC=b T)}}}\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!III 12,6}
% \kap{2,1}>ex'ejento d`e ka`i a>uto`i
% \edtext{\abb{thnika~uta}}{\Dfootnote{\dt{> Soz.(T)}}}
% p'istewc graf`hn <et'eran, platut'eran m`en t~hc >en Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325}, ful'attousan d`e
% t`hn a>ut`hn di'anoian ka`i o>u par`a pol`u diall'attousan t~wn >eke'inhc
% \edtext{<rhm'atwn}{\Dfootnote{<rht~wn \dt{Soz.(T)}}\lemma{\abb{<rhm'atwn}}\Cfootnote{\dt{des. Soz.(T)}}}.
% \pend
% \pstart
% \selectlanguage{polutonikogreek}
\hskip -1.35em\kap{2,1}>am'elei\edlabel{soz01} <'Osioc\index[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} ka`i Prwtog'enhc\edindex[namen]{Protogenes!Bischof von Serdica}, o<`i t'ote \edtext{<up\-~hrqon
>'arqontec}{\Dfootnote{>~hrqon \dt{Soz.(C)}}}
t~wn >ap`o t~hc d'usewc >en Sardik~h|\index[synoden]{Serdica!a. 343} sunelhluj'otwn, de'isantec >'iswc, m`h
nomisje~i'en tisi kainotome~in t`a d'oxanta to~ic >en Nika'ia|\edindex[synoden]{Nicaea!a. 325}, >'egrayan
>Ioul'iw|\edindex[namen]{Julius!Bischof von Rom} ka`i >emart'uranto k'uria t'ade <hge~isjai, kat`a qre'ian d`e
safhne'iac t`hn a>ut`hn di'anoian plat~unai, <'wste m`h >eggen'esjai to~ic t`a
>Are'iou\edindex[namen]{Arianer} frono~usin >apokeqrhm'enoic t~h| suntom'ia| t~hc graf~hc e>ic >'atopon
<'elkein to`uc >ape'irouc dial'exewc.\edlabel{soz02}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent Im übrigen schrieben Ossius und Protogenes, die damals die Vorsitzenden der aus
dem Westen in Serdica Zusammengekommenen waren, vielleicht aus Furcht, daß
einige glauben könnten, sie wollten die Beschlüsse im Vergleich zu denen in
Nicaea erneuern, an Julius und bezeugten, daß sie diese für gültig hielten, daß
sie aber denselben Sachverhalt der Deutlichkeit wegen breiter dargestellt hätten,
damit nicht die, die mit den Lehren des Arius sympathisieren, die Möglichkeit
hätten, aufgrund der Knappheit der Urkunde die in Diskussionen Unerfahrenen in
Verlegenheit zu bringen.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
