%%%% Input-Datei OHNE TeX-Präambel %%%%
\section[Briefe der ">westlichen"< Synode an die Kirche Alexandriens
und an die Bischöfe Ägyptens und Libyens][Briefe der ">westlichen"<
Synode]{Briefe der ">westlichen"< Synode an die Kirche Alexandriens
  und an die Bischöfe Ägyptens und Libyens}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:BriefSerdikaAlexandrien}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zum Datum vgl. die Einleitung zu
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Den Brief an die Kirche
    Alexandriens\index[namen]{Alexandrien} hat
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} von
    der Synode erbeten, um neben seinen eigenen Aussagen
    (vgl. Dok. \ref{sec:BriefAthAlexParem}) eine synodale Bestätigung
    seiner Unschuld und Wiedereinsetzung als Bischof von Alexandrien
    in der Hand zu haben (§ 1,19 [\refpassage{unschuld1}{unschuld2}]).
    Die Tatsache jedoch, daß
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} erst
    nach dem Tod des alexandrinischen Gegenbischofs
    Gregor\index[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} im Jahr 345 (§
    1,16) und nach der Zustimmung auch des Kaisers
    Constantius\index[namen]{Constantius, Kaiser} zurückkehren konnte,
    belegt, daß die Verhältnisse komplizierter waren, als der Brief
    vermuten läßt.\\
    Ein (fast) identischer Brief (§ 2,1--2
    [\refpassage{brief2-1}{brief2-2}]; s.  Überlieferung), der aus
    diesem Grund auch nicht überliefert ist, ging an die Bischöfe
    Ägyptens\index[namen]{Aegyptus} und Libyens\index[namen]{Libya}.\\
    Beiden war jeweils der Synodalbrief
    Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief} als Anhang beigefügt (vgl. § 1,20
    [\refpassage{hypo1}{hypo2}] \griech{>ek t~wn <upotetagm'enwn}).
  \item[Überlieferung]Der Brief an die Kirche Alexandriens wird in
    Dok. \ref{sec:BriefAthAlexParem},8 (\refpassage{v437a}{v437b})
    erwähnt.\\
    Die beiden Briefe an die Kirche Alexandriens und an die Bischöfe
    Ägyptens und Libyens waren nach Auskunft der Handschriften BKO
    völlig miteinander identisch (vgl. § 2,2
    [\refpassage{ident}{brief2-2}]).  Demgegenüber weist die
    Handschrift R ab § 1,14 einige Randbemerkungen auf, die auf
    Unterschiede zwischen den beiden Briefen verweisen
    (\edpageref{semeiou},\lineref{semeiou}; \refpassage{R3}{R3};
    \refpassage{R4-1}{R4-2}; \refpassage{R5-1}{R5-2};
    \refpassage{plhn-1}{plhn-2}. Vgl. dazu auch
    \cite[104--106]{Opitz:Untersuchungen}); dieser Befund wird in
    gewisser Weise auch durch zwei Textvarianten
    (\edpageref{toinun},\lineref{toinun};
    \edpageref{ginwskhte},\lineref{ginwskhte}) der von der Vorlage von
    R abhängigen Handschrift E bestätigt, die den Brief an die
    Bischöfe Ägyptens und Libyens sonst überhaupt nicht erwähnt.\\
    Demzufolge scheint der Abschnitt 1,18--19
    (\refpassage{semeiou-2}{R3}) nur in dem Brief an die Kirchen
    Alexandriens gestanden zu haben, der Halbsatz in § 1,20
    (\refpassage{R5-1}{R5-2}) \griech{ka`i <h <umet'era -- g'enhtai}
    aber nur im Brief an die Bischöfe Ägyptens und Libyens. In welchem
    der beiden Briefe die beiden in R ebenfalls am Rand vermerkten
    Stücke \refpassage{kai}{dioper} \griech{ka`i -- Di'oper} und
    \refpassage{R4-1}{R4-2} \griech{Jeod'wrou -- Gewrg'iou}
    ursprünglich standen, ist nicht klar.\\
    Ob es sich bei den Briefen ebenfalls um eine Übersetzung aus dem
    Lateinischen handelt, ist nicht festzustellen. Die von
    \textcite[115, Anm. zu Z. 12]{Opitz1935} angeführten Argumente
    können nicht überzeugen.
  \item[Fundstelle]Ath., apol.\,sec. 37--41
    (\editioncite[115,12--119,3]{Opitz1935})
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{Brief der ">westlichen"< Synode an die Kirche Alexandriens}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
% \pstart
% \Ladd{Epistol`h t~hc >en Sardik~h| sunaqje'ishc sun'odou}
% \pend
\pstart
\hskip -1.5em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Ath.(BKO
RE)}}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!apol.\,sec.!37--41}
\kap{1,1}<H <ag'ia s'unodoc <h kat`a jeo~u q'arin >en
Sar\-di\-k~h|\edindex[synoden]{Serdica!a. 343} sunaqje~isa
>ap`o <R'wmhc\edindex[namen]{Rom} ka`i Span'iwn\edindex[namen]{Spanien}
Gall'iwn\edindex[namen]{Gallien} >Ital'iac\edindex[namen]{Italien}
\edtext{\abb{Kampan'iac Kalabr'iac
>Apoul'iac}}{\Dfootnote{\latintext >
E}}\edindex[namen]{Campania}\edindex[namen]{Calabria}\edindex[namen]{Apulia}
>Afrik~hc\edindex[namen]{Africa} Sardan'iac\edindex[namen]{Sardinia}
Pannon'iwn\edindex[namen]{Pannonia} Mus'iwn\edindex[namen]{Moesia}
\edtext{Dak'iac}{\Dfootnote{Dak'iwn \latintext B}}\edindex[namen]{Dacia}
Nwr'ikou\edindex[namen]{Noricum}
\edtext{Sisk'iac}{\Dfootnote{Tousk'iac \latintext
E\corr}}\edindex[namen]{Siscia}
Dardan'iac\edindex[namen]{Dardania} >'allhc
Dak'iac\edindex[namen]{Dacia} Makedon'iac\edindex[namen]{Macedonia}
Jessal'iac\edindex[namen]{Thessalia} >Aqa'iac\edindex[namen]{Achaia}
>Hpe'irwn\edindex[namen]{Epirus} Jr'a|khc\edindex[namen]{Thracia} ka`i
<Rod'ophc\edindex[namen]{Rhodope} ka`i
Palaist'inhc\edindex[namen]{Palaestina} ka`i >Arab'iac\edindex[namen]{Arabia}
ka`i Kr'hthc\edindex[namen]{Creta} ka`i A>ig'uptou\edindex[namen]{Aegyptus}
presbut'eroic ka`i
diak'onoic ka`i p'ash| t~h| <ag'ia| >ekklhs'ia| to~u jeo~u t~h| >en
>Alexandre'ia|\edindex[namen]{Alexandrien} paroiko'ush|, >agaphto~ic
\edtext{\abb{>adelfo~ic}}{\Dfootnote{\latintext > R}}, >en kur'iw| qa'irein.
\pend
\pstart
\kap{2}ka`i pr`in m`en labe~in <hm~ac t`a gr'ammata t~hc e>ulabe'iac <um~wn
o>uk >hgnoo~umen, >all`a ka`i faner`on <hm~in >~hn, <wc <'oti o<i t~hc
duswn'umou t~wn >Areian~wn a<ir'esewc prost'atai poll`a ka`i dein'a, m~allon
d`e
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > KORE}} >ep'' >ol'ejrw| t~hc <eaut~wn
yuq~hc >`h
kat`a t~hc >ekklhs'iac >emhqan~wnto.
\pend
\pstart
\kap{3}a<'uth g`ar >~hn a>ut~wn t'eqnh ka`i panourg'ia, ta'uthc >ae`i t~hc
janathf'orou geg'onasi proj'esewc, <'opwc\edlabel{tk:1} p'antac to`uc
<opoid'hpote
tugq'anontac t~hc >orj~hc d'oxhc ka`i t`hn t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac
didaskal'ian kat'eqontac t`hn par`a t~wn pat'erwn a>uto~ic paradoje~isan
spoud'azein >ela'unein ka`i di'wkein. to`uc m`en g`ar plasto~ic >egkl'hmasin
<up'eballon, >'allouc e>ic >exorism`on >ap'estellon, >'allouc >en a>uta~ic ta~ic
timwr'iaic katep'onoun.
\pend
\pstart
\kap{4}>am'elei ka`i to~u >adelfo~u ka`i sunepisk'opou <hm~wn >Ajanas'iou t`hn
kajar'othta b'ia| ka`i turann'idi sullab'esjai >espo'udasan, ka`i di`a to~uto
o>'ute >epimel`hc o>'ute met`a p'istewc o>'uj'' <'olwc dika'ia g'egonen <h par''
>eke'inwn kr'isic. di'oper o>ud`e jarro~untec o<~ic >edramato'urghsan o>ud`e
o<~ic >ejr'ulhsan kat'' a>uto~u, >all`a ka`i jewro~untec, <wc o>u d'unantai
per`i to'utwn
\edtext{>apode'ixeic >'eqein}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ >'eqein
>apode'ixeic \latintext K}} >alhje~ic, par'ontec e>ic t`hn
\edtext{Serd~wn}{\Dfootnote{Sard~wn \latintext KO}}\edindex[synoden]{Serdica!a.
343}
p'olin o>uk >hj'elhsan e>ic
t`hn s'unodon p'antwn t~wn <ag'iwn >episk'opwn >apant~hsai.
\pend
\pstart
\kap{5}>ek d`h to'utou faner`a ka`i dika'ia kaj'esthken <h kr'isic to~u
>adelfo~u ka`i sunepisk'opou <hm~wn >Ioul'iou\edindex[namen]{Julius!Bischof von
Rom}. o>u g`ar >askept`i bebo'uleutai,
>all`a ka`i met'' >epimele'iac <'wrisen, <'wste mhd`e <'olwc
\edtext{dist'asai}{\Dfootnote{dist'axai \latintext RE}} per`i t~hc koinwn'iac
to~u >adelfo~u <hm~wn >Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von
Alexandrien}. e>~iqe g`ar >episk'opwn\edlabel{tk:2} >ogdo'hkonta
>alhje~ic m'arturac, e>~iqe ka`i to~uto d'ikaion, <'oti di`a t~wn >agapht~wn
>adelf~wn <hm~wn t~wn
\edtext{presbut'erwn}{\Dfootnote{presbut'erwn \dt{(s.l.)} \dt{B\corr} >episk'opwn
\dt{B*}}} <eauto~u ka`i di`a gramm'atwn mej'wdeuse to`uc per`i
E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer} to`uc \edlabel{tk:3a}o>uk >ep`i kr'isei,
>all'' >ep`i b'ia| m~allon
>epereidom'enouc\edlabel{tk:3b}. <'ojen o<i pantaqo~u p'antec >ep'iskopoi t`hn
koinwn'ian
>Ajanas'iou\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} >ebeba'iwsan di`a
t`hn kajar'othta a>uto~u.
\pend
\pstart
\kap{6}k>ake~ino d`e
\edtext{<um~wn <h}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ <h <um~wn BKO}} >ag'aph
\edtext{sunor'atw}{\Dfootnote{sunor~atai \latintext E}}. >epeid`h e>ic t`hn
<ag'ian s'unodon t`hn >en Sardik~h|\edindex[synoden]{Serdica!a. 343}
sunaqje~isan pareg'eneto, t'ote d'h \ladd{\edtext{\abb{kaj`a
proe'ipomen}}{\Dfootnote{\dt{del. Erl. (vide apol.sec. 36)}}}} ka`i di`a
gramm'atwn ka`i di`a >agr'afwn
\edtext{>entol~wn}{\Dfootnote{>entol`hn \latintext RE}} <upemn'hsjhsan o<i t~hc
<E'w|ac ka`i >ekl'hjhsan
\edtext{\abb{par'' <hm~wn <'wste}}{\Dfootnote{\latintext > BKO}} pare~inai.
>all'' >eke~inoi <up`o t~hc suneid'hsewc kataginwsk'omenoi >aprep'esi qr'wmenoi
prof'asesi fugodike~in >'hrxanto. >hx'ioun g`ar t`on >aj~won <wc <upe'ujunon
>ap`o t~hc <hmet'erac koinwn'iac >ekb'allesjai o>u sunor~wntec <wc >aprep'ec,
m~allon d`e >ad'unaton >~hn to~uto.
\pend
\pstart
\kap{7}ka`i t`a <upomn'hmata d`e t`a >en t~w| Mare'wth|\edindex[namen]{Mareotis}
gen'omena <up`o
pampon'hrwn ka`i >exwlest'atwn tin~wn newt'erwn, o<~ic o>uk >'an tic
>ep'isteusen o>ud`e t`on tuq'onta bajm`on to~u kl'hrou, sun'esthke kat`a
monom'ereian pepr'aqjai. o>'ute g`ar <o >adelf`oc <hm~wn
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} <o
>ep'iskopoc o>'ute Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien}
<o presb'uteroc <o kathgoro'umenoc <up'' a>ut~wn
par~hn. ka`i
\edtext{<'omwc}{\Dfootnote{o<'utwc \latintext K}} <h par'' a>ut~wn >er'wthsic,
m~allon d`e <upobol`h <h genom'enh p'ashc a>isq'unhc >~hn mest'h. p~h m`en g`ar
>ejniko'i, p~h d`e kathqo'umenoi >hrwt~wnto, o>uq <'ina <'aper
\edtext{\abb{>'isasin}}{\Dfootnote{\latintext > B*}} e>'ipwsin, >all''
<'ina <'aper par'' a>ut~wn memaj'hkasi ye'uswntai.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kap{8}ka`i g`ar ka`i
\edtext{<um~wn}{\Dfootnote{<hm~wn \latintext B}} t~wn presbut'erwn frontiz'ontwn
>ep`i t~h| >apous'ia| to~u <umet'erou >episk'opou ka`i boulom'enwn pare~inai
>ep`i t~h| >exet'asei ka`i t`hn >al'hjeian de~ixai ka`i t`a yeud~h diel'egxai
o>ude`ic l'ogoc g'egonen; o>uk >ep'etreyan g`ar <um~ac pare~inai, >all`a
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > O*}} mej''
\edtext{<'ubrewc}{\Dfootnote{<'ubrewn \latintext K}} >ex'ebalon.
\pend
\pstart
\kap{9}ka`i e>i ka`i t`a m'alista faner`a p~asi kaj'esthke ka`i >ek to'utwn <h
sukofant'ia, <'omwc >anaginwskom'enwn
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext dupl. R*}} <upomnhm'atwn
e<'uromen a>ut`on t`on pamp'onhron >Isq'uran\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter
in der Mareotis} t`on >ep`i t~h| sukofant'ia|
misj`on par'' a>ut~wn lab'onta t`o doko~un >'onoma t~hc >episkop~hc
diel'egqonta
\edtext{<eauto~u}{\Dfootnote{a>uto~u \latintext B* \greektext <eaut`on
\latintext R*}} t`hn sukofant'ian. a>ut`oc g`ar <o
>Isq'urac\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in der Mareotis} >en a>uto~ic
to~ic <upomn'hmasi diel'alhse kat'' >eke'inhn t`hn <'wran, >en <~h|
Mak'arion\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien}
>elhluj'enai e>ic t`o kell'ion <eauto~u diebebaio~uto, noso~unta t'ote
katake~isjai <eaut'on, ka'itoi
\edtext{t~wn}{\Dfootnote{t`on \latintext R}} per`i
E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer} gr'ayai
tolmhs'antwn <est'anai t'ote t`on >Isq'uran\edindex[namen]{Ischyras!Presbyter in
der Mareotis} ka`i prosf'erein, <'ote
Mak'arioc\edindex[namen]{Macarius!Presbyter in Alexandrien}
>ep'esth.
\pend
\pstart
\kap{10}K>ake'inh d`e p~asi faner`a kaj'esthken <h sukofant'ia ka`i diabol'h,
<`hn >h|ti'asanto met`a ta~uta.
\edtext{>'efasan}{\Dfootnote{>'ejfasan \latintext E}} g`ar ka`i kateb'ohsan
f'onon dedrak'enai t`on >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von
Alexandrien} ka`i
[\edtext{\abb{<wc}}{\Dfootnote{\latintext del. Opitz}}]
>Ars'eni'on\edindex[namen]{Arsenius!Bischof von Hypsele} tina
\edtext{Melitian`on}{\Dfootnote{Meliti\d{a}\d{n}`on \dt{B\corr} Melitinian`on
\dt{B*?}}} >ep'iskopon
>anh|rhk'enai, >ef'' <~w|
\edtext{prospoiht~w|}{\Dfootnote{prospoie~i t~w \latintext R* \greektext
prospoie'itw \latintext R\corr}} stenagm~w| ka`i peplasm'enoic d'akrusin
<upekr'inonto ka`i >hx'ioun to~u z~wntoc <wc tejnhk'otoc t`o s~wma
\edtext{\abb{>apodoj~hnai}}{\Dfootnote{\dt{E\mg} >apodo~unai \dt{E}}}. >all''
o>uk >'agnwsta g'egone t`a sof'ismata
to'utwn. >'egnwsan g`ar
\edtext{<'apantec}{\Dfootnote{p'antec \latintext RE}} z~hn t`on >'anjrwpon ka`i
>en to~ic z~wsin >exet'azesjai.
\pend
\pstart
\kap{11}ka`i\looseness=1\ >epeid`h <e'wrwn <eauto`uc o<i pr`oc p'anta e>uqere~ic
dielegqom'enouc >ep`i to~ic ye'usmasi --
\edtext{to'utoic}{\Dfootnote{to'uto'utoic \latintext B}} a>ut`oc g`ar z~wn <o
>Ars'enioc\edindex[namen]{Arsenius!Bischof von Hypsele} >ede'iknuen <eaut`on m`h
>anh|r~hsjai
\edtext{mhd`e}{\Dfootnote{m`h \latintext B}} tejnhk'enai --, <'omwc o>uq
<hs'uqasan, >all'' <et'erac sukofant'iac pr`oc ta~ic prot'eraic sukofant'iaic
>epez'htoun, <'ina p'alin mhqanhs'amenoi diab'alwsi t`on >'anjrwpon.
\pend
\pstart
\kap{12}t'i o>~un, >agaphto'i? o>uk >etar'aqjh <o >adelf`oc <hm~wn
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien},
>all`a p'alin poll~h| parrhs'ia| qr'wmenoc proekale~ito ka`i >ep`i to'utoic
a>uto'uc. ka`i <hme~ic d`e h>uq'omeja ka`i proetrep'omeja >elje~in a>uto`uc e>ic
t`hn kr'isin ka'i, e>'iper d'unantai, diel'egxai. >`w t~hc poll~hc pleonex'iac.
>`w t~hc dein~hc <uperhfan'iac. m~allon d'e, e>i de~i
\edtext{t>alhj`ec}{\Dfootnote{t`o >alhj`ec \latintext ORE}} e>ipe~in, >`w kak~hc
ka`i <upeuj'unou suneid'hsewc. to~uto g`ar p~asi pefan'erwtai.
\pend
\pstart
\kap{13}<'ojen, >agaphto`i >adelfo'i, <upomimn'hskomen ka`i protrep'omeja <um~ac
pr`o p'antwn t`hn >orj`hn p'istin t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac kat'eqein. poll`a
m`en g`ar ka`i dein`a ka`i qalep`a pep'onjate, poll`ac d`e <'ubreic ka`i
>adik'iac <up'emeinen <h kajolik`h >ekklhs'ia, >all''
\edtext{((<o
<upome'inac e>ic t'eloc o<~utoc swj'hsetai))}{\lemma{\abb{}}
\Afootnote{{\latintext Mt 10,22}}}\edindex[bibel]{Matthaeus!10,22}. di'oper k>`an >'eti
poie~in tolm'hswsi kaj''
\edtext{<um~wn}{\Dfootnote{<hm~wn \latintext B*}},
\edtext{\abb{<h}}{\Dfootnote{\latintext > K}} jl~iyic >ant`i qar~ac <um~in >'estw; t`a
g`ar toia~uta
paj'hmata m'eroc >est`i martur'iou ka`i a<i toia~utai <um~wn <omolog'iai ka`i
a<i b'asanoi o>uk >'amisjoi tugq'anousin, >all'' >apol'hyesje par`a to~u jeo~u
t`a >'epajla.
\pend
\pstart
\kap{14}di'oti m'alista >agwn'izesje <up`er t~hc <ugiaino'ushc p'istewc ka`i
\edtext{t~hc
\edtext{kajar'othtoc}{\Dfootnote{kajar'othc \latintext B*}} to~u >episk'opou
\edtext{<um~wn}{\Dfootnote{<hm~wn \latintext R*}} >Ajanas'iou to~u
sulleitourgo~u}{\lemma{t~hc kajar'othtoc
\dots\ to~u sulleitourgo~u}\Dfootnote{to~ic sulleitourgo~ic \latintext
E}}\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
\edtext{<hm~wn}{\Dfootnote{<um~wn \latintext B*}}. ka`i g`ar o>ud`e <hme~ic
paresiwp'hsamen o>ud`e >hmel'hsamen t~hc
<um~wn >amerimn'iac q'arin, >all'' >efront'isamen ka`i pepoi'hkamen, <'aper <o
t~hc >ag'aphc l'ogoc >apaite~i. sump'asqomen g`ar to~ic p'asqousin >adelfo~ic
<hm~wn, ka`i t`a >eke'inwn paj'hmata >'idia <hgo'umeja;
ka`i\edlabel{kai} to~ic d'akrusin
\edtext{<um~wn}{\Dfootnote{<hm~wn \latintext E*}} t`a
\edtext{<hm'etera}{\Dfootnote{<um'etera \latintext B}} d'akrua sunem'ixamen,
o>uq <ume~ic d`e m'onoi pep'onjate, >adelfo'i, >all`a ka`i pollo`i >'alloi
sulleitourgo`i <hm~wn ta~uta >elj'ontec
\edtext{>apwd'uranto}{\Dfootnote{>apwd'uronto \latintext B}}.
\pend
\pstart

\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kap{15}\edlabel{dioper}\edtext{Di'oper}{{\xxref{kai}{dioper}}\lemma{\abb{ka`i
\dots\  Di'oper}} \Dfootnote{\dt{R\mg\ del. Opitz}}}
\edtext{\abb{>anhn'egkamen}}{\Dfootnote{+ to'inun \dt{RE}}}\edlabel{toinun} ka`i >hxi'wsamen to`uc
e>usebest'atouc ka`i
\edtext{\abb{jeofilest'atouc}}{\Dfootnote{B}} basil'eac, <'opwc <h filanjrwp'ia
a>ut~wn ka`i to`uc >'eti k'amnontac ka`i piezom'enouc >anej~hnai  kele'ush|,
ka`i prost'axwsi mhd'ena t~wn dikast~wn, o<~ic per`i m'onwn t~wn dhmos'iwn
\edtext{m'elein}{\Dfootnote{m'ellein \latintext E}} pros'hkei, m'hte kr'inein
klhriko`uc m'hte <'olwc to~u loipo~u prof'asei t~wn >ekklhsi~wn >epiqeire~in ti
kat`a t~wn >adelf~wn, >all'' <'ina <'ekastoc qwr'ic tinoc diwgmo~u, qwr'ic tinoc
b'iac ka`i pleonex'iac, <wc e>'uqetai ka`i bo'uletai, z~h| ka`i mej'' <hsuq'iac
ka`i e>ir'hnhc t`hn kajolik`hn ka`i >apostolik`hn p'istin met'erqhtai.
\pend
\pstart
\kap{16}Grhg'orioc\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} m'entoi <o
paran'omwc
\edtext{par`a}{\Dfootnote{<up`o \latintext KORE}} t~wn a<iretik~wn leg'omenoc
katastaj~hnai ka`i e>ic t`hn <umet'eran p'olin par'' a>ut~wn >apostale'ic, ka`i
to~uto g`ar ginwsk'etw <um~wn <h <omoyuq'ia, <'oti kr'isei t~hc <ier~ac p'ashc
sun'odou kajh|r'ejh,
\edtext{\abb{e>i}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext O*}} ka`i t`a m'alista
o>udep'wpote o>ud`e <wc >ep'iskopoc <'olwc gen'omenoc >enom'isjh.
\pend
\pstart
\kap{17}qa'irete to'inun >apolamb'anontec
\edtext{<eaut~wn t`on >ep'iskopon}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ t`on
>ep'iskopon <eaut~wn \latintext K}}
>Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}; di`a to~uto g`ar
ka`i met'' e>ir'hnhc a>ut`on >apel'usamen. <'ojen ka`i
paraino~umen p~asi to~ic >`h di`a f'obon >`h di`a peridrom'hn tinwn koinwn'hsasi
Grhgor'iw|\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien}, <'ina n~un
<upomnhsj'entec ka`i protrap'entec ka`i >anapeisj'entec
par'' <hm~wn
\edtext{pa'uswntai}{\Dfootnote{pa'usontai \latintext R}} t~hc pr`oc >eke~inon
musar~ac koinwn'iac ka`i loip`on
\edtext{\abb{<eauto`uc}}{\Dfootnote{\latintext > KO}} sun'aywsi t~h| kajolik~h|
\edtext{>ekklhs'ia|}{\Dfootnote{>ap`o to'utou to~u shme'iou m'eqri to'utou \dt{R\mg}}}\edlabel{semeiou}.
\pend
\pstart
\kap{18}\edlabel{semeiou-2}\edtext{>Epeid`h}{\Dfootnote{>epe`i \latintext
B}} d`e >'egnwmen <'oti ka`i
>Afj'onioc\edindex[namen]{Aphthonius!Presbyter in Alexandrien} ka`i
>Ajan'asioc\edindex[namen]{Athanasius!Presbyter in Alexandrien} <o Kap'itwnoc
ka`i
Pa~uloc\edindex[namen]{Paulus!Presbyter in Alexandrien} ka`i
Plout'iwn\edindex[namen]{Plution!Presbyter in Alexandrien} o<i sumpresb'uteroi
<hm~wn suskeu`hn ka`i a>uto`i
pep'onjasin <up`o t~wn per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer}, <'wste to`uc
m`en >exorismo~u
peiraj~hnai, to`uc d`e ka`i jan'atwn >apeil`ac diapefeug'enai, to'utou <'eneken
ka`i per`i to'utou dhl~wsai <um~in >anagka~ion <hghs'ameja, <'ina gin'wskhte
<'oti ka`i to'utouc >apedex'ameja ka`i >aj'wouc >apel'usamen e>id'otec <'oti
p'anta t`a
\edtext{par`a}{\Dfootnote{per`i \latintext R* \greektext per`a \latintext
R\corr}} t~wn per`i E>us'ebion\edindex[namen]{Eusebianer} kat`a t~wn >orjod'oxwn
gen'omena >ep`i
\edtext{d'oxh| ka`i sust'asei}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{\responsio\ sust'asei
ka`i d'oxh| \latintext K}} t~wn suskeuasj'entwn <up'' a>ut~wn g'egonen.
\pend
\pstart
\kap{19}>'eprepe
\edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{\latintext > B}} o>~un t`on <um'eteron
>ep'iskopon, t`on
sulleitourg`on <hm~wn >Ajan'asion\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von
Alexandrien}, per`i a>ut~wn <wc per`i
\edtext{\abb{>id'iwn}}{\Dfootnote{+ >id'ioic \latintext RE}}
\edtext{\abb{<um~in}}{\Dfootnote{\latintext dupl. BO}} dhl~wsai,
\edlabel{unschuld1}>epeid`h d`e
<up`er ple'ionoc martur'iac ka`i t`hn <ag'ian s'unodon >hj'elhsen <um~in
gr'ayai\edlabel{unschuld2}, di`a to~uto o>uk
\edtext{>aneball'omeja}{\Dfootnote{>anebal'omeja \latintext RE}}, >all`a ka`i
shm~anai <um~in >espoud'asamen, <'in'' <'wsper <hme~ic o<'utwc ka`i <ume~ic
a>uto`uc >apod'exhsje. >'axioi g`ar ka`i a>uto`i >epa'inou, <'oti di`a t`hn e>ic
Qrist`on e>us'ebeian ka`i a>uto`i >hxi'wjhsan par`a t~wn a<iretik~wn <'ubrin
\edtext{<upome~inai}{\Dfootnote{>'eqei kat`a
prosj'hkhn a<'uth <h >epistol`h t~hc met'' a>ut~hc >hgo~un t~hc pr`oc p'antac
>episk'opouc \dt{R\mg}}}\edlabel{R3}.
\pend
\pstart
\kap{20}\edtext{t'ina d'e >esti t`a par`a t~hc <ag'iac sun'odou dogmatisj'enta kat`a
\edlabel{R4-1}\edtext{Jeod'wrou ka`i
\edtext{Nark'issou}{\Dfootnote{Narkiso~u \latintext E*}} ka`i
Stef'anou ka`i
>Akak'iou ka`i
\edtext{Mhnof'antou}{\Dfootnote{Monof'antou \latintext B }} ka`i
O>ursak'iou
ka`i O>u'alentoc ka`i
Gewrg'iou}{\lemma{\abb{Jeod'wrou \dots\ Gewrg'iou}}
\Dfootnote{\latintext R\mg}}\edlabel{R4-2}, t~wn proistam'enwn t~hc
>areian~hc
a<ir'esewc ka`i plhmmelhs'antwn kaj'' <um~wn ka`i kat`a t~wn >'allwn
>ekklhsi~wn, gn'wsesje \edlabel{hypo1}>ek t~wn <upotetagm'enwn\edlabel{hypo2}.
>apeste'ilamen g`ar <um~in,
<'ina
\edlabel{R5-1}\edtext{ka`i <h <umet'era jeos'ebeia s'umyhfoc to~ic par'' \edtext{<hm~wn}{\Dfootnote{<hm~in \latintext E}} <orisje~isi
g'enhtai}{\lemma{\abb{ka`i <h <umet'era \dots\ g'enhtai}}\Dfootnote{\dt{> R} e>ic d`e t`hn
>episk'opwn  >epistol`hn pr'oskeitai ka`i to~uto; <'ina ka`i <h <umet'era
jeos'ebeia s'umyhfoc to~ic par'' <hm~wn <orisje'ish \dt{(sic!)} g'enhtai ka`i gin'wskhte \dt{R\mg}}}\edlabel{R5-2} ka`i
\edtext{>ek to'utwn gn~wte}{\Dfootnote{gin'wskhte \latintext E}}\edlabel{ginwskhte} <'oti <h
kajolik`h >ekklhs'ia o>u paror~a| to`uc e>ic a>ut`hn
\edtext{\abb{plhmmelo~untac}}{\Dfootnote{+ <h a>ut`h o>~un >epistol`h
>aparall'aktwc
kat`a p'anta >egr'afh pr`oc to`uc kat'' A>'igupton ka`i Lib'uhn >episk'opouc
\latintext BK}}.}{\lemma{\abb{t'ina \dots\ plhmmelo~untac}}\Dfootnote{\dt{del. Opitz}}}\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus}\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von
Antiochien}\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von
Neronias}\edindex[namen]{Acacius!Bischof von
Caesarea}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von
Heraclea}\edindex[namen]{Georg!Bischof von
Laodicea}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von
Singidunum}\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
% \pstart
% \Ladd{Brief der in Serdica versammelten Synode}
% \pend
\pstart
\noindent\kapR{37,1}Die heilige Synode, die sich durch die Gnade Gottes aus Rom, den spanischen und
gallischen Provinzen, aus Italia, Campania, Calabria, Apulia, Africa, Sardinia, den
pannonischen und mösischen Provinzen, Dacia, Noricum, Siscia, Dardania, der anderen
dakischen Provinz, Macedonia, Thessalia, Achaia, Epirus, Thracia, Rhodope, Palaestina,
Arabia, Creta, Aegyptus\footnoteA{Zu der Problematik der genannten Provinzen vgl.
\ref{sec:SerdicaRundbrief},1; sie werden nicht genannt in dem
Schreiben unten § 2,1.} in Serdica versammelt hat, grüßt im Herrn die Presbyter und
Diakone und die ganze heilige Kirche Gottes, die in Alexandrien ansässig ist, die
geliebten Brüder.
\pend
\pstart
\kapR{2}Schon bevor wir die Briefe eurer Frömmigkeit\footnoteA{Es wurden
offensichtlich aus Ägypten Briefe (wie der in Ath., apol.\,sec. 3--19
erhaltene) zur Synode geschickt.} erhielten, waren wir nicht ahnungslos,
sondern es war uns sogar völlig klar, daß die Anführer der verhaßten arianischen Häresie
arglistig viele schreckliche Dinge anstellten, allerdings mehr zum Verderben ihrer eigenen
Seele als zum Schaden der Kirche.
\pend
\pstart
\kapR{3}Darin nämlich bestand ihre Kunst und List, stets war es ihre todbringende
Absicht, daß sie dafür sorgen, alle, die irgendwo rechten Glaubens waren und
sich an die Lehre der katholischen Kirche hielten, die ihnen von den Vätern
überliefert worden war, zu vertreiben und zu verfolgen. Denn die einen
unterdrückten sie durch erfundene Vorwürfe, andere schickten sie in die
Verbannung, wieder andere zermürbten sie eben mit den Bestrafungen.
\pend
\pstart
\kapR{4}Ohne Zweifel strebten sie auch danach, die Unschuld unseres Bruders und
Mitbischofs Athanasius mit Gewalt und Tyrannei zu attackieren, und deswegen war
ihr Urteil weder sorgfältig noch vertrauenswürdig noch überhaupt gerecht. 
Weil sie daher weder darauf vertrauten, was sie inszenierten, 
noch auf die Gerüchte, die sie gegen ihn in die Welt setzten,
sondern vielmehr sahen, daß sie hierfür keine wirklichen
Beweise vorlegen konnten, da wollten sie, obwohl sie nach Serdica gekommen waren, nicht an der
Synode aller heiligen Bischöfe teilnehmen.
\pend
\pstart
\kapR{5}Vor diesem Hintergrund erweist sich das Urteil unseres Bruders und Mitbischofs
Julius als klar und gerecht.\footnoteA{Die ">westliche"< Synode übernimmt die Entscheidung des römischen
Bischofs Julius auf der römischen Synode von 341 (vgl. Dok. \ref{sec:BriefJulius}), die im Osten
exkommunizierten Bischöfe in die Kirchengemeinschaft aufzunehmen.} 
Denn nicht ungeprüft hat er einen Beschluß gefaßt, sondern mit Umsicht
festgesetzt, keinesfalls an der Gemeinschaft mit unserem Bruder Athanasius zu zweifeln.
Er hatte nämlich achtzig Bischöfe als zuverlässige Zeugen\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:B},2.}; Er hatte auch dies als Rechtfertigung, daß er mit Hilfe unserer geliebten
Mitbrüder, seiner Presbyter, und mit Briefen die um
Eusebius als Leute überführte, die sich nicht auf eine gerichtliche Untersuchung, sondern
vielmehr auf Gewalt stützten. Daher bestätigten alle Bischöfe überall die Gemeinschaft
mit Athanasius aufgrund seiner Unschuld. 
\pend
\pstart
\kapR{6}Auch folgendem sollte euere Liebe Beachtung schenken: Nachdem er zur heiligen in Serdica versammelten
Synode gekommen war, da wurden die aus dem Osten durch Briefe und mündliche Befehle
von uns aufgefordert und eingeladen zu kommen. Aber jene, von ihrem schlechten Gewissen
verurteilt, begannen, mit unangemessenen Vorwänden ihre Flucht zu rechtfertigen. Sie
forderten nämlich, daß ein Unschuldiger wie ein Schuldiger von unserer Gemeinschaft
ausgeschlossen werde, ohne einzusehen, wie ungeziemend, ja vielmehr unmöglich dies wäre.
\pend
\pstart
\kapR{7}Und es hat sich gezeigt, daß die Aufzeichnungen parteiisch angelegt waren, die in
der Mareotis von einigen ganz üblen und völlig verdorbenen Grünschnäbeln\footnoteA{Gemeint
sind Ursacius von Singidunum und Valens von Mursa.}, denen niemand auch nur irgendeinen Rang in
dem Klerus anvertraut hätte, gemacht worden waren.\footnoteA{Zu der Mareotiskommission
und den folgenden Ereignissen vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},32.} Denn weder unser Bruder,
der Bischof Athanasius, noch Macarius, der von ihnen angeklagte Presbyter, waren anwesend.
Und dennoch war ihr Verhör, vielmehr die Unterstellungen, die man ihnen machte, voll von jeder Schande. Einerseits wurden nämlich Heiden, andererseits  auch Katechumenen
befragt, nicht damit sie sagten, was sie wußten, sondern damit sie daherlogen, was ihnen von
jenen beigebracht worden war.
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{8}Unter anderem wurdet ihr Presbyter, die ihr euch während der
Abwesenheit eueres Bischofs Sorgen machtet, mit keiner Silbe erwähnt, obwohl ihr bei
der Untersuchung anwesend sein, die Wahrheit aufzeigen und die Lügen widerlegen
wolltet. Denn sie erlaubten euch nicht dabei zu sein, sondern vertrieben euch mit Beschimpfungen.
\pend
\pstart
\kapR{9}Auch wenn am allermeisten schon aus diesem Verhalten die Verleumdung allen klar vor Augen
stand, fanden wir dennoch, als die Berichte vorgelesen wurden, daß der absolut verdorbene
Ischyras, der von ihnen als Lohn für die Verleumdung den Schein-Titel eines Bischofs erhalten hatte, sich selbst
der Verleumdung überführte. Ischyras selbst nämlich gab in den besagten
Aufzeichnungen preis, daß er in jener Zeit damals, als Macarius nach eigener Aussage zu seiner
Zelle kam, krank darniederlag, wohingegen die um Eusebius zu schreiben wagten, daß
Ischyras damals gestanden und die Eucharistie gefeiert habe, als Macarius
dazukam.\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},33--35.} 
\pend 
\pstart 
\kapR{10}Auch jene
Intrige und Verleumdung wurde allen offenbar, die sie ihm danach zum Vorwurf
machten. Sie warfen nämlich ein und erhoben ihre Stimme, daß Athanasius einen Mord begangen habe und
einen gewissen Arsenius\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},29.}, einen
melitianischen Bischof, beseitigt habe, worauf sie mit gestellten Wehklagen und fingierten
Tränen theatralisch reagierten und forderten, man solle ihnen den Körper des Lebenden wie
den eines Toten übergeben. Aber ihre listenreichen Pläne blieben nicht unerkannt. Es
wußten nämlich alle, daß der Mensch wohlauf war und zu den Lebenden gehörte.
\pend
\pstart
\kapR{11}Und als sie, die zu allem bereit waren, sahen, daß sie bei diesen Lügen
ertappt worden waren~-- der lebende Arsenios selbst zeigte ihnen nämlich, daß er weder beseitigt
noch getötet worden war~--, gaben sie dennoch keine Ruhe, sondern spannen weitere Intrigen
zu den früheren, um den Mann mit neuen Machenschaften wiederum zu
verleumden.\footnoteA{Der Vorwurf der nicht-kanonischen Wahl zum Bischof (apol.\,sec.
6,4), der Gewaltanwendung bei seinem Einzug 338 (apol.\,sec. 6,4) und der Veruntreuung von
Getreide (apol.\,sec. 18,2).}
\pend
\pstart
\kapR{12}Was nun, meine Lieben? Unser Bruder Athanasius ließ sich nicht
erschüttern, sondern forderte sie mit viel Freimut wiederum auch bei diesen
Verleumdungen heraus. Auch wir baten und ermahnten sie, zur Untersuchung zu
kommen und Beweise vorzubringen, falls sie es könnten. Was für eine unbändige
Gier! Was für eine erschreckende Anmaßung! Vielmehr noch, wenn man die Wahrheit 
sagen muß, was für ein schlechtes und schuldiges Gewissen! Dies
ist allen nämlich deutlich geworden.
\pend
\pstart
\kapR{13}Daher, geliebte Brüder, erinnern und ermahnen wir euch, vor allen
Dingen am rechten Glauben der katholischen Kirche festzuhalten. Denn viel
Schreckliches und Schwieriges habt ihr erlitten, die katholische Kirche hat
viele frevelhafte Gewalttaten und Ungerechtigkeiten ertragen, aber ">wer aushält
bis ans Ende, wird gerettet werden."< Daher, auch wenn sie es immer noch wagen,
etwas gegen uns zu unternehmen, nehmt die Bedrängnis als Freude an. Solche Leiden sind
nämlich Teil des Martyriums, und diese eure Bekenntnisse und Prüfungen
bleiben nicht unbelohnt, sondern ihr werdet von Gott die Siegespreise
erhalten.
\pend
\pstart
\kapR{14}Kämpft deswegen vor allem für den gesunden Glauben und die Unschuld eures
Bischofs Athanasius, unseres Mitdieners. Denn auch wir schwiegen nicht, noch waren
wir ohne Sorge um eure Unbedrücktheit, sondern wir überlegten und taten, was immer das
Gesetz der Liebe fordert. Wir leiden nämlich mit unseren leidenden Brüdern mit, und die
Leiden jener sehen wir als unsere eigenen an: Und wir mischten unsere Tränen mit eueren;
ihr habt nicht allein gelitten, Brüder, sondern viele andere unserer Mitdiener
beklagten ebenfalls diese Dinge, als sie kamen.
\pend
\pstart

\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{15}Deswegen haben wir den gottesfürchtigsten und gottgeliebtesten Kaisern
Bericht erstattet\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefSerdikaConstantius}.} und sie gebeten, daß
ihre Güte befehle, auch die, die immer noch gequält und bedrängt sind, zu erlösen. Und
sie mögen anordnen, daß kein Richter, denen die Sorge um die rein weltlichen Angelegenheiten
obliegt, über Kleriker ein Urteil fälle oder überhaupt künftig unter dem 
Deckmantel der Kirche etwas gegen die Brüder unternehme, sondern daß jeder frei von irgendeiner
Verfolgung, frei von jeglicher Gewalt und von Betrug so lebe, wie er es erbittet und möchte, und in
Ruhe und Frieden dem katholischen und apostolischen Glauben folge.
\pend
\pstart
\kapR{16}Gregor freilich, der bekanntlich von den Häretikern gesetzwidrig eingesetzt 
und von ihnen in eure Stadt geschickt worden war\footnoteA{Gregor, auf einer
antiochenischen Synode 338 als Bischof für den dort abgesetzten Athanasius vorgesehen
(vgl. Dok. \ref{sec:BriefJuliusII},41--45; Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},15), wie zuvor
schon Pistus (vgl. Dok. \ref{sec:BriefJulius} Einleitung), wurde mit militärischen Mitteln
in Alexandrien eingeführt. Gregor blieb bis zu seinem Tod am 26.6.345 Bischof in
Alexandrien (vgl. Ath., h.\,Ar. 21,2), erst dann konnte Athanasius dorthin zurückkehren.}~--
auch dies soll nämlich euere Eintracht erkennen, daß er durch das Urteil der ganzen heiligen
Synode abgesetzt worden ist, wenn man auch mehrheitlich der Auf"|fassung war, daß er
überhaupt niemals auch nur annähernd Bischof gewesen ist.
\pend
\pstart
\kapR{17}Freut euch also, euren eigenen Bischof Athanasius wieder aufzunehmen; deswegen
haben wir ihn nämlich in Frieden entlassen. Daher ermahnen wir alle,
die aus Furcht oder aufgrund der Umgarnung von gewissen Leuten Gemeinschaft mit
Gregor gehalten haben, daß sie nun von uns erinnert, ermahnt und überzeugt die
abscheuliche Gemeinschaft mit ihm aufkündigen und sich künftig mit der katholischen
Kirche verbinden.
\pend
\pstart
\kapR{18}Da wir aber erfuhren, daß auch unsere Mitpresbyter Aphthonius, Athanasius, der
Sohn des Capito, Paulus und Plution\footnoteA{Vgl. apol.\,sec. 17,6. Aphtonius, Athanasius
und Plution sind Mitunterzeichner des Briefes der alexandrinischen Presbyter und Diakone
an die Synode von Tyrus (apol.\,sec. 73). Von Paulus ist sonst nichts bekannt. Athanasius,
der Sohn des Capito, war außerdem an dem Versuch beteiligt, Macarius zu befreien, vgl.
P.Lond. 1914 (\cite[59~f.]{Bell:Jews})} selbst Nachstellung von denen um Eusebius
erduldet hatten, so daß die einen in Verbannung litten, die anderen sogar vor
Todesdrohungen flohen, deswegen hielten wir es für notwendig, euch auch darüber zu
informieren, damit ihr erkennt, daß wir auch diese aufnahmen und als unschuldig
freisprachen. Denn wir wissen, daß alles, was von Seiten der Anhänger des Eusebius gegen die
Rechtgläubigen geschehen ist, zum Ruhm und zur Empfehlung derer gereicht, gegen die sie intrigiert
hatten.
\pend
\pstart
\kapR{19}Es wäre zwar Aufgabe eures Bischofs, unseres Mitdieners Athanasius, euch über
jene wie über seine eigenen Belange zu informieren, da er aber wegen der größeren
Glaubwürdigkeit wollte, daß auch die heilige Synode euch schreibt, haben wir dies deshalb
nicht abgelehnt, sondern bemühten uns vielmehr, euch dies kundzutun, damit auch ihr sie so wie wir aufnehmt. Auch sie verdienen nämlich Lob, da sie ebenfalls aufgrund ihrer Frömmigkeit
gegenüber Christus für wert erachtet wurden, Mißhandlungen von den Häretikern zu
erleiden.
\pend
\pstart
\kapR{20}Was aber von der heiligen Synode gegen Theodorus,
Narcissus, Stephanus, Acacius, Menophantus, Ursacius, Valens und Georgius, die Vorsteher
der arianischen Häresie, die sich an euch und den anderen Kirchen vergingen,
beschlossen wurde,\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},14; 16.} das werdet ihr aus den unten
angefügten Kopien\footnoteA{D.\,h. dem Synodalschreiben Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief}.}
erkennen. Wir haben dies nämlich an euch weitergeleitet, damit auch euere Gottesfurcht die von uns
beschlossenen Dinge mitträgt und ihr daraus erkennt, daß die katholische Kirche nicht
über die, die ihr Schaden zufügen, hinwegsieht.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{Brief der ">westlichen"< Synode an die Bischöfe Ägyptens und Libyens}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\pstart
\edlabel{brief2-1}
\hskip -1em\kap{2,1}\edtext{<H <ag'ia s'unodos <h kat`a jeo~u q'arin >en Sardik~h| sunaqje~isa
to~is kat'' A>'igupton ka`i Lib'uhn >episk'opoic ka`i sulleitourgo~ic,
>agaphto~ic >adelfo~ic, >en kur'iw| qa'irein. Ka`i pr`in m`en labe~in
t`a gr'ammata t~hc e>ulabe'ias <um~wn \dots}{\lemma{\abb{<H \dots\
    <um~wn}}\Dfootnote{\dt{OR > BK E}}}
\pend
\pstart
\begin{footnotesize}
  \kap{2}\edlabel{ident}\edtext{ka`i di`a t`o e>~inai a>ut`hn >'ishn kat`a p'anta
    t~hc pr`o a>ut~hc >'htoi t~hc pr`oc t`hn >ekklhs'ian
    >Alexandre'iac \edlabel{plhn-1}pl`hn t~wn pr`oc t`o t'eloc seshmiwm'enwn\edlabel{plhn-2}
    katele'ifjh >'agrafoc di`a t`o m`h deuterwj~hnai ka`i t`hn
    spoud`hn ka`i t`a q'arta.}{\lemma{\abb{ka`i \dots\
        q'arta}}\Dfootnote{\dt{R} <h d`e toia'uth >epistol`h
      katele'ifjh >'agrafoc di`a t`o e>~inai >'ish kat`a p'anta t~h|
      pr`o a>ut~hc >'htoi t~h| pr`oc t`hn >ekklhs'ian >Alexandre'iac
      stale'ish| <'wste m`h deuterwj~hnai kat`a t`o periss'on \dt{O}
      <h a>ut`h o>~un >epistol`h >aparall'aktwc kat`a p'anta >egr'afh
      pr`oc to`uc kat'' A>'igupton ka`i Lib'uhn >episk'opouc \dt{BK >
        E}}}\edlabel{brief2-2}
\end{footnotesize}
\pend
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{2,1}Die heilige Synode, die sich durch die Gnade Gottes in
Serdica versammelt hat, grüßt im Herrn die Bischöfe und Mitdiener in
Ägypten und Libyen, die geliebten Brüder.
Schon bevor wir die Briefe eurer Frömmigkeit erhielten, \dots
\pend
\pstart
\begin{footnotesize}
\kapR{2}Und weil dieser Brief in allem dem vorangehenden, d.\,h. dem an
die Kirche Alexandriens, gleich ist~-- abgesehen von dem, was gegen Ende
markiert ist~-- wurde er ungeschrieben gelassen, um nicht doppelt so
viel Mühe und Papier aufwenden zu müssen.
\end{footnotesize}
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
