\section[Brief des Athanasius von Alexandrien an Presbyter und Diakone Alexandriens und der Parembole][Brief an Presbyter und Diakone Alexandriens und der Parembole]{Brief des Athanasius von Alexandrien an Presbyter und Diakone Alexandriens\\und der Parembole}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:BriefAthAlexParem}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zum Datum vgl. Einleitung zu
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Dieser Brief wurde von
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    zusammen mit Dok. \ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien} und Akten der Synode an
    die Alexandriner
    verschickt.
  \item[Überlieferung]Zur Überlieferung des Codex Veronensis
    vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Dem Text liegt wahrscheinlich ein
    griechisches Original zugrunde, eine Übersetzung läßt sich jedoch
    nicht eindeutig nachweisen.
  \item[Fundstelle]Codex Veronensis LX f. 99b--102a
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
\pstart
\hskip -1.5em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -.6em Cod.\,Ver. (cod.)}}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis LX!f. 99b--102a}
\kap{1}
Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} presbyteris et diaconibus
omnibus ecclesiae sanctae 
\edtext{aput}{\Dfootnote{apud \textit{coni. Maffei}}} Alexandriam\edindex[namen]{Alexandrien}
et 
\edtext{\abb{Parembulam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} Pareambulam \textit{cod.} Parembolam \textit{coni. Maffei}}} 
\edtext{\abb{catholicae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} catholice \textit{cod.}}} dilectissimis
fratribus salutem.
\pend
\pstart
\kap{2}Haec scribentes oportet 
\edtext{\abb{epistulae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} epistule \textit{cod.}}} principium gratiarum Christi actionibus
facere, fratres dilectissimi; nunc autem maxime \edtext{decet}{\Dfootnote{docet \textit{coni. Maffei}}}
hoc fieri, quoniam et 
\edtext{\abb{facta}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} factam \textit{cod.}}} multa 
\edtext{aput}{\Dfootnote{apud \textit{coni. Maffei}}} dominum et magna
habent gratiam, et 
\edtext{\abb{oportet}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} oporte \textit{cod.}}} credentes in eum non esse
ingratos tot eius beneficiis. gratias igitur agimus domino, qui nos semper
omnibus palam facit in fide, qui etiam in 
\edtext{presenti}{\Dfootnote{praesenti \textit{coni. Maffei}}} magna et mirabilia fecit
\edtext{\abb{ecclesiae; quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} ecclesie que \textit{cod.}}} enim rursum 
\edtext{\abb{affirmaverunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} adfirmaverunt \textit{coni. Opitz} afirmaverunt \textit{cod.}}} divulgantes
\edtext{heretici}{\Dfootnote{haeretici \textit{coni. Maffei}}} Eusebiani\edindex[namen]{Eusebianer} et Arrii\edindex[namen]{Arianer} 
\edtext{heredes}{\Dfootnote{haeredes \textit{coni. Maffei}}}, 
\edtext{\abb{haec}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hec \textit{cod.}}} omnes qui convenerunt episcopi
pronuntiaverunt falsa 
\edtext{\abb{esse}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} ea esse \textit{coni. Maffei} essa esse \textit{cod.}}} et \edtext{fincta}{\Dfootnote{ficta coni. \textit{Maffei}}}. et 
\edtext{\abb{ii}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} is \textit{cod.}}} ipsi qui 
\edtext{aput}{\Dfootnote{apud \textit{coni. Maffei}}} multos putantur esse 
\edtext{\abb{terribiles}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} ettibiles \textit{cod.}}}, 
\edtext{\abb{tamquam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} tanquam \textit{coni. Maffei} tam \textit{cod.}}} gigantes nominati, pro nihilo
habiti sunt~-- et merito: quemadmodum enim adveniente luce 
\edtext{\abb{tenebrae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} tenebre \textit{cod.}}} arguuntur,
sic per 
\edtext{\abb{adventum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} aventum \textit{cod.}}} iustorum iniquitas
revelatur, et presentibus egregiis debiles convincuntur. 
\pend
\pstart
\kap{3}%
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} que \textit{cod.}}} enim fecerunt 
\edtext{\abb{maledicae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} maledica \textit{cod.}}} 
\edtext{heresis}{\Dfootnote{haeresis \textit{coni. Maffei}}} 
\edtext{\abb{Eusebii successores}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Eusebiissucessores
\textit{cod.}}}\edindex[namen]{Eusebius!Bischof von Nikomedien},
Theodorus\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} 
\edtext{\abb{Narcissus}}{\Dfootnote{+ et \textit{cod.}, \textit{quod del. Maffei}}}\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias} 
Valens\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa} Ursacius\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} et in omnibus pessimus Georgius\edindex[namen]{Georg!Bischof von Laodicea} Stephanus\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien}
Acacius\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea}
Minophantus\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus} et
eorum 
\edtext{\abb{collegae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} college \textit{cod.}}}, nec vos ignoratis, dilecti, nam eorum dementia
omnibus patefacta est; 
\edtext{\abb{quae vero}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} quero \textit{cod.}}} contra ecclesias
conmiserunt, vestram nec hoc latuit sollertiam; primum enim vobis nocuerunt;
primum vestram ecclesiam corrumpere temptaverunt. sed hii qui tot 
\edtext{\abb{ac}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hac \textit{cod.}}} tanta fecerunt et apud omnes
terribiles 
\edtext{estimati}{\Dfootnote{aestimati \textit{coni. Maffei}}} sunt, sicut 
predixi, tantum timuerunt, ut omnem exsuperent 
\edtext{\abb{cogitationem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} cogitatione \textit{cod.}}}. neque enim solum
Romanam\edindex[namen]{Rom} synodum timuerunt, nec solum 
\edtext{\abb{se ibi}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} se \textit{coni. Maffei} sibi \textit{cod.}}} vocati excusaverunt; sed et nunc
cum Sardicam\edindex[synoden]{Serdica!a. 343} advenissent, sic infirmati sunt conscientia 
\edtext{\abb{ut}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} sic ut \textit{cod.}}},
cum vidissent iudices, mirarentur. sic mente conciderunt, ut vere quis posset
adversum eos dicere: 
«\edtext{ubi est 
\edtext{\abb{stimulus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} stipulus \textit{cod.}}} tuus, mors? ubi est
victoria tua, mors?}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{1Cor 15,55}}»\edindex[bibel]{Korinther I!15,55} nec enim illis
proficiebat, ut velint iudicare; iam non 
\edtext{\abb{poterant}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} peterunt \textit{cod.}}} circumvenire quos volebant; sed videbant viros fideles
curantes iustitiam, immo magis ipsum dominum nostrum videbant in 
\edtext{\abb{eis}}{\Dfootnote{\textit{cod\corr} eos \textit{cod*}}},
\edtext{quemadmodum tunc 
\edtext{demones}{\Dfootnote{daemones \textit{coni. Maffei}}} de sepulchris}{\lemma{\abb{quemadmodum \dots\ sepulchris}}\Afootnote{vgl. Lc
8,27~f.}}\edindex[bibel]{Lukas!8,27~f.|textit}; filii enim cum essent mendacii, non
ferebant veritatem videre. 
\pend
\pstart
\kap{4}%
sic Theodorus\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} Narcissus\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias} et Ursacius\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} cum suis verba 
\edtext{\abb{dicebant}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} dicebat \textit{cod.}}}: 
\edtext{omitte, quid nobis}{\lemma{\abb{omitte \dots\ nobis}}\Afootnote{vgl. Lc 4,34; Mc 1,24}}\edindex[bibel]{Lukas!4,34|textit}\edindex[bibel]{Markus!1,24|textit}
et vobis hominibus Christi? novimus quod veri estis, et timemus convinci; 
\edtext{\abb{veremur}}{\Dfootnote{\textit{cod.\corr} veremus \textit{cod*}}} in personam recognoscere
calumnias. Nihil est nobis et vobis: christiani enim vos estis, nos vero Christo
repugnantes; et apud vos quidem veritas pollet, nos vero circumvenire 
didicimus. putavimus abscondi nostra; non iam  
\edtext{\abb{credebamus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} credevamus \textit{cod.}}} in iudicium venire:
quid ante tempus nostra convincitis, 
et \edtext{ante diem nos convincentes vexatis}{\lemma{\abb{ante \dots\ vexatis}}\Afootnote{vgl. Mt 8,29}}?\edindex[bibel]{Matthaeus!8,29|textit}
\pend
\pstart
\kap{5}et
licet sint moribus pessimi et 
\edtext{in tenebris ambulent}{\lemma{\abb{in \dots\ ambulent}}\Afootnote{1Io 1,6}},\edindex[bibel]{Johannes I!1,6} tamen
cognoverunt vix
tandem, quoniam 
\edtext{\abb{nulla}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} ulla \textit{cod.}}}  est 
\edtext{communio lucis et
tenebrarum}{\lemma{\abb{communio \dots\ tenebrarum}}\Afootnote{vgl. 2Cor 6,14}},\edindex[bibel]{Korinther II!6,14|textit} nec est aliqua 
\edtext{\edtext{\abb{consensio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} consentio \textit{cod.}}} Christo cum
Belial}{\lemma{\abb{consensio \dots\ Belial}} \Afootnote{vgl. 2Cor 6,15}}\edindex[bibel]{Korinther II!6,15|textit}.
unde, fratres dilectissimi, 
\edtext{\abb{cum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} eum \textit{cod.}}} scirent
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} quem \textit{cod.}}} fecerint 
\edtext{quaeque}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} \textit{quecumque cod.} quaecunque \textit{coni. Maffei} quantumcunque \textit{susp. Ballerini} eorumque \textit{susp. Maffei}}} 
\edtext{conmiserint}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} miserrimos \textit{cod.} acerrimos \textit{susp. Maffei}}}, videntes accusatores, testes 
\edtext{\abb{prae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} pre \textit{cod.}}} oculis habentes,
imitati sunt Cain et illius more fugerunt, quoniam granditer erraverunt; 
\edtext{nec enim}{\Dfootnote{etenim \textit{coni. Maffei} etiam \textit{susp. Maffei}}} \Ladd{\edtext{\abb{tantum}}{\Dfootnote{\textit{add. Wintjes}}}} eius fugam sunt imitati, et 
\edtext{\abb{condemnationem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} condemnatione \textit{cod.}}} 
\edtext{habuerunt}{\Dfootnote{non habuerunt \textit{coni. Opitz}}}: cognovit enim opera eorum sancta synodus; audivit
nostrum sanguinem proclamantem, audivit voces 
\edtext{\abb{laesorum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} lesorum \textit{cod.}}} ab ipsis. cognoverunt
omnes episcopi 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} que \textit{cod.}}} peccaverunt et quanta adversus ecclesias nostras et alias
operati sunt; et ideo hos quemadmodum Cain ecclesiis eiecerunt. quis enim non
lacrimatus est dum 
\edtext{\abb{vestrae litterae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} verstre littere \textit{cod.}}} legerentur? quis non ingemuit aspiciens quos
exiliaverunt isti? quis non existimavit vestras suas esse tribulationes, fratres
dilectissimi? 
\edtext{\abb{quondam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} condam \textit{cod.}}} vos 
\edtext{\abb{patiebamini}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} patievamini \textit{cod.}}}, cum hii delinquerent adversum vos, et
forte iam tempore 
\edtext{\abb{multo}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} multum \textit{cod.}}} bellum 
\edtext{quievit}{\Dfootnote{non quievit \textit{coni. Maffei}}}. nunc vero episcopi
convenientes omnes et audientes 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} que \textit{cod.}}} passi estis, 
\edtext{\abb{sic}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} si \textit{cod.}}} dolebant, sic gemebant, quemadmodum
\edtext{\abb{tolerantes}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} tollerantes \textit{cod.}}} iniuriam tunc dolebatis, et illis 
\edtext{\abb{ac vestris erat}}{\Dfootnote{\textit{coni. Erl.} hac verberat \textit{cod.} \dots\ erat \textit{susp. Maffei} acerbus erat \textit{susp. Opitz}}} dolor
communis illo tempore quo processistis. 
\pend
\pstart
\kap{6}ob 
\edtext{\abb{haec}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hec \textit{cod.}}} igitur et alia omnia 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} que \textit{cod.} \textit{del. Maffei}}} contra
ecclesias conmiserunt, cunctos 
\edtext{\abb{universa synodus}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} universassynodus \textit{cod.}}} sancta deposuit, et non solum
eos alienos iudicavit ab 
\edtext{\abb{ecclesia}}{\Dfootnote{\textit{cod.\corr} ecccllesia \textit{cod.*}}}, sed nec dignos vocari christianos 
\edtext{estimavit}{\Dfootnote{aestimavit \textit{coni. Maffei}}}.
qui enim 
\edtext{\abb{abnegantes}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} aabnegantes \textit{cod.}}} Christum, quemadmodum christiani vocentur? et qui contra
ecclesias 
\edtext{\abb{delinquunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} delinqunt \textit{cod.}}}, hii quemadmodum 
\edtext{\abb{poterunt}}{\Dfootnote{\textit{coni. Mafffei} potuerunt \textit{cod.}}} adesse ecclesiis? unde
mandavit sancta synodus ubique ecclesiis, ut 
\edtext{aput}{\Dfootnote{apud \textit{coni. Maffei}}} omnes notentur; ut hii qui ab 
\edtext{\abb{ipsis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} ipsi \textit{cod.}}} decepti sunt iam ad plenitudinem
et veritatem revertantur. 
\pend
\pstart
\kap{7}nolite igitur deficere, fratres dilectissimi; tamquam
dei servi et fidem Christi confitentes 
\edtext{\abb{provehimini}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} proveemini \textit{cod.} probemini
\textit{coni. Maffei}}} in domino, et non deiciat vos tribulatio, neque ab 
\edtext{hereticis}{\Dfootnote{haereticis \textit{coni. Maffei}}} 
\edtext{\abb{adversum}}{\Dfootnote{\textit{cod\corr} adversus \textit{cod*}}} vos qui 
\edtext{\abb{exercentur}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} exercuntur \textit{cod.}}} dolores 
\edtext{\abb{contristent}}{\Dfootnote{\textit{cod\corr} contristrent \textit{cod.*}}}.
habetis enim mundum universum 
\edtext{condolentes}{\Dfootnote{condolentem \textit{coni. Maffei}}} vobis et~-- quod maius est~-- 
\edtext{habentes}{\Dfootnote{habentem \textit{coni. Maffei}}}
omnes vos in mentem. puto autem iam deceptos ab illis, videntes correptionem
factam a synodo, illos averti et 
\edtext{ex ore}{\Dfootnote{exhorrere \textit{susp. Maffei}}} ipsorum inpietatem. si vero post 
\edtext{\abb{haec}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hec \textit{cod.}}}
adhuc manus est eorum excelsa, ne stupeatis vos neque formidetis si illi
saeviunt; sed orate et manus ad deum levate et 
\edtext{confidete}{\Dfootnote{confidite \textit{coni. Maffei}}} quoniam non 
\edtext{\abb{tardabit}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} tardavit \textit{cod.}}} dominus sed omnia vobis
faciet pro vestra  voluntate. 
\pend
\pstart
\kap{8}vellem quidem adhuc pluribus 
\edtext{epistulam}{\Dfootnote{epistolam \textit{coni. Maffei}}} 
\edtext{\abb{vobis scribere}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} vobisribere \textit{cod.}}}, et ut singula facta sunt significare; 
\edtext{\abb{sed}}{\Dfootnote{\textit{add. Maffei}}} quoniam presbyteri et diacones
idonei sunt nuntiare vobis presentes de omnibus 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} q' \textit{cod.}}} viderunt, multa quidem scribere 
\edtext{\abb{cessavi}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} cessavit \textit{cod.}}}, illud tantum significo
necessarium putans ut 
\Ladd{\edtext{\abb{illud}}{\Dfootnote{\textit{add. Wintjes}}}}
prae oculis habentes timorem domini
\edtext{\edtext{preponatis}{\Dfootnote{praeponatis \textit{coni. Maffei}}}}{\lemma{\abb{}} \Dfootnote{eum \textit{ante} preponatis \textit{add. Maffei}}} et omnia cum vestra concordia celebretis intellegentes et
sapientes. orate pro nobis, habentes in mente viduarum necessitates, maxime
quoniam ad 
\edtext{\abb{eas}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} ea \textit{cod.}}} pertinentia inimici veritatis 
\edtext{\abb{abstulerunt}}{\Dfootnote{\textit{susp. Maffei} abstullerint \textit{cod.} obtulerunt
\textit{coni. Maffei}}}; 
\edtext{\abb{sed dilectio}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} sedilectio \textit{cod.}}}
vestra vincat 
\edtext{hereticorum}{\Dfootnote{haereticorum \textit{coni. Maffei}}} 
\edtext{\abb{malitiam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} malitia \textit{cod.}}}: credimus enim quod
secundum orationes vestras dominus adnuens 
\edtext{\abb{dabit}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} davit \textit{cod.}}} mihi velocius vos videre.
interim tamen aput synodum 
\edtext{\abb{actitata}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} acitata \textit{cod.}}} 
\edtext{\abb{cognoscetis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} cognoscitis \textit{cod.}}} \edlabel{v437a}ex scriptis ad vos
ab omnibus episcopis\edlabel{v437b} et de subiectis litteris depositionem 
\edtext{\abb{Theodori}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Thodori \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} Narcissi\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias}
Stephani\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien} Acacii\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea}
Georgii\edindex[namen]{Georg!Bischof von Laodicea} Minophanti\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus} 
\edtext{\abb{Ursacii}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Sacii \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} et Valentis\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa}: nam 
\edtext{\abb{Gregori}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Regori \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} mentionem facere noluerunt,
qui enim penitus episcopi nomen non habuit, hunc nominare superfluum putaverunt.
sed tamen propter deceptos ab eo eius nominis mentionem fecerunt, non 
\edtext{\abb{quia dignum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} quiaignum \textit{cod.}}}
erat eius nomen memorare, sed ut ab eo 
\edtext{\abb{decepti}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} deceptis \textit{cod.}}} cognoscant eius infamiam et
erubescent quod tali communicaverunt. 
\dag\edtext{tamen et hoc cum illis}{\Dfootnote{\textit{lacunam ante} tamen
\textit{significavit Maffei}; \textit{fortasse scribendum} tamen et hunc cum
illis depositum esse sciatis \textit{susp. Opitz}}}\dag. 
\pend
\pstart
\kap{9}incolumes vos in domino oro, 
\edtext{\abb{dilectissimi}}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} dilectissim \textit{cod.}}} et 
\edtext{desiderabiles}{\Dfootnote{\textit{coni. Ballerini} desidelabiles \textit{cod.}}} fratres.
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\small
\beginnumbering
\pstart
\noindent\kapR{1}Athanasius grüßt alle Presbyter und Diakone, die vielgeliebten Brüder der
heiligen, katholischen Kirche in Alexandria und der Parembole.
\pend
\pstart
\kapR{2}Wenn wir dies schreiben, gehört es sich, vielgeliebte Brüder, den Brief mit den
Gnadenerweisen Christi zu beginnen. Besonders jetzt aber ziemt es sich, so vorzugehen,
weil viele und große Taten dem Herrn zu verdanken sind und die, die an ihn
glauben, nicht undankbar sein dürfen angesichts so vieler Wohltaten von ihm. Wir
danken also dem Herrn, der uns stets bei allen im Glauben bekannt macht und der
auch in der Gegenwart große und wunderbare Dinge für die Kirche getan hat; was
nämlich die häretischen Eusebianer und Erben des Arius verbreiteten und erneut
bekräftigten, das haben alle Bischöfe, die zusammengekommen sind, für falsch
und erfunden erklärt. Und gerade jene, die viele als furchteinflößend einschätzen
und sie quasi Giganten nennen, wurden für nichts gehalten~-- und
zu Recht: Wie nämlich, wenn das Licht heranrückt, das Dunkel deutlich wird, so
wird durch die Ankunft der Gerechten die Ungerechtigkeit entlarvt, und in der
Gegenwart der Herausragenden werden die Hinfälligen überführt. 
\pend
\pstart
\kapR{3}Was nämlich die Nachfolger der verruchten Häresie des Eusebius getan haben,
Theodorus, Narcissus, Valens, Ursacius und unter allen der Schlimmste,\footnoteA{Eventuell ist hier Georg von Laodicea mit Gregor von Alexandrien verwechselt und aus diesem Grund die Worte \textit{in omnibus pessimus} nachträglich eingefügt worden, vgl. Dok. \ref{sec:BriefSerdikaMareotis},2, wo Gregor von Alexandrien als \textit{princeps pessimus} bezeichnet wird.} Georg,
sowie Stephanus, Acacius, Menophantus und deren Amtsbrüder,\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:SerdicaRundbrief},14.} wißt ihr sehr genau, verehrte Brüder, denn
deren Wahn ist für alle unübersehbar. Welch Schaden sie jedoch den Kirchen
zugefügt haben, auch das blieb eurer Klugheit nicht verborgen. Sie haben nämlich
zuerst euch übel zugerichtet; zuerst haben sie versucht, eure Kirche zu verderben. Diese aber,
die so viele ungeheure Dinge getan haben und die alle für furchtbar halten,
haben, wie ich vorher gesagt habe, nur Angst davor gehabt, nicht
jegliche Kritik ausschalten zu können. Sie fürchteten nämlich nicht nur die
römische Synode und brachten nicht nur damals Entschuldigungen vor, als sie dorthin gerufen
wurden, sondern auch jetzt, als sie nach Serdica gekommen waren, belastete sie 
ihr Gewissen so sehr, daß sie sich wunderten, als sie die
Richter sahen. Sie brachen innerlich zusammen, daß man
wahrhaft hätte gegen sie sagen können: ">Tod, wo ist dein Stachel? Tod, wo ist
dein Sieg?"< Auch nützte es ihnen nämlich nicht, daß sie Urteile fällen wollten.
Nun konnten sie nicht nach Belieben Leute täuschen, sondern sie sahen, daß sich
gläubige Männer um die Gerechtigkeit sorgten, ja sie erkannten sogar unseren
Herrn selbst in jenen Männern wie damals die Dämonen von den Grabhöhlen aus; weil sie
nämlich Söhne der Lüge waren, ertrugen sie es nicht, die Wahrheit zu sehen.
\pend
\pstart
\kapR{4}So äußerten sich Theodorus,
Narcissus und Ursacius zusammen mit ihren Anhängern:
\frq Laß ab, was haben wir mit euch Männern Christi gemein?
Wir wissen, daß ihr die Wahrhaftigen seid, und fürchten, überführt zu werden. Wir
scheuen uns, die persönlichen Verleumdungen erneut in Erinnerung zu
bringen. Nichts haben wir mit euch gemein: Ihr nämlich seid Christen, wir aber
Gegner Christi. Bei euch freilich herrscht die Wahrheit, wir aber haben
gelernt, einen Bogen um sie zu machen. Wir haben geglaubt, das Unsere ließe sich
verbergen. Wir glaubten, nicht mehr vor Gericht gestellt zu werden: Was
deckt ihr unsere Vergehen auf, ehe es Zeit ist, und quält uns, indem ihr uns vor dem
(jüngsten) Tag überführt?\flq
\pend
\pstart
\kapR{5}Und obwohl sie die sittlich Schlechtesten sind und in der
Finsternis wandeln, so sind sie sich dessen letztlich dennoch kaum bewußt, da es ja keine
Gemeinschaft des Lichts mit der Finsternis gibt und keinerlei Eintracht zwischen Christus
und Belial besteht. Daher, vielgeliebte Brüder, weil sie wußten, was sie getan
und was sie begangen hatten, haben sie, als sie die Ankläger sahen und die Zeugen vor Augen hatten,
Kain nachgeahmt und sind ganz nach dessen Gewohnheit geflohen, weil sie sich ja gewaltig geirrt hatten.
Sie haben nicht nur seine Flucht nachgeahmt, sondern bekamen auch seine Verdammung: Die
heilige Synode erfuhr nämlich von ihren Werken. Sie hörte unser aufschreiendes Blut und
hörte die Stimmen der von ihnen Geschädigten. Alle Bischöfe erfuhren, was sie
gesündigt hatten und wie viel Unheil sie in unseren und anderen Kirchen angerichtet hatten. Und
deshalb warfen sie diese wie Kain aus den Kirchen. Wer weinte denn nicht, während eure
Briefe verlesen wurden? Wer seufzte nicht auf, als er die erblickte, die jene in die
Verbannung schickten? Wer sah nicht eure Bedrängnisse als seine eigenen an, vielgeliebte
Brüder? Einst habt ihr gelitten, als diese sich gegen euch vergingen, und nur zufällig
ruhte der Krieg nun für lange Zeit. Jetzt aber empfanden die
Bischöfe, als sie alle zusammenkamen und hörten, was ihr erlitten habt, solchen Schmerz
und seufzten so, wie ihr damals Schmerz empfandet, als ihr Unrecht ertrugt,
und für jene wie für die Eueren war es ein gemeinsamer Schmerz zu jener
Zeit, da ihr auftratet. 
\pend
\pstart
\kapR{6}Deswegen also und wegen all der anderen Dinge, die sie gegen die Kirchen
begangen haben, hat die gesamte heilige Synode\footnoteA{Athanasius übergeht
stillschweigend die Existenz der ">östlichen"< Synode, da deren Teilnehmer für ihn
verurteilte ">Arianer"< sind.} sie alle
zusammen abgesetzt und sie nicht nur als Fremde in der Kirche beurteilt,
sondern sie auch für unwürdig erachtet, Christen genannt zu werden. Wie nämlich
könnten Leute, die Christus verleugnen, Christen genannt werden? Und die, die sich gegen
die Kirchen vergehen, wie können diese zu den Kirchen gehören? Daher gab die heilige
Synode den Kirchen überall den Auftrag, daß diese bei allen gebrandmarkt werden, damit die,
die von eben diesen getäuscht wurden, jetzt zur Fülle und Wahrheit 
zurückkehren. 
\pend
\pstart
\kapR{7}Fallt also nicht ab, vielgeliebte Brüder! Gleichsam als Diener
Gottes und Bekenner des Glaubens an Christus schreitet 
im Herrn fort, und weder soll euch die Bedrängnis vom Weg abbringen noch sollen
euch die Schmerzen, die die Häretiker euch zufügen,
betrüben. Ihr habt nämlich alle Welt, die mit euch mitleidet und~-- was
wichtiger ist~-- die an euch alle denkt. Ich glaube aber, daß die, die von
jenen bereits getäuscht worden sind, sich abwenden und aus ihrem Mund die
Gottlosigkeit weicht, wenn sie sehen, daß von der Synode ein Tadel erfolgte.
Wenn aber nach diesen Ereignissen ihre Hand bis jetzt gegen euch erhoben ist,
so wundert und fürchtet euch nicht, wenn sie wüten, sondern betet, erhebt die
Hände zu Gott und habt Vertrauen, weil der Herr nicht säumen, sondern alles für
euch tun wird nach euerem Willen. 
\pend
\pstart
\kapR{8}Ich wollte freilich, ich könnte euch einen ausführlicheren Brief schreiben und
zeigen, wie die einzelnen Dinge geschehen sind. Aber da die Presbyter und Diakone in der Lage
sind, euch persönlich über alles Bericht zu erstatten, was sie gesehen
haben, zögere ich freilich, viel zu schreiben und deute nur dies an, was ich für
notwendig halte, damit ihr dies vor Augen habt und die Furcht vor dem Herrn an die
Spitze stellt und alles in eurer Einmütigkeit verständig und weise vollzieht. Betet für
uns und denkt an die Bedürfnisse der Witwen, besonders weil die Feinde der Wahrheit das
ihnen Zustehende geraubt haben. Doch eure Liebe möge die Bosheit der Häretiker besiegen:
Wir glauben nämlich, daß der Herr euren Gebeten zustimmen und mir gewähren wird,
euch recht schnell zu sehen. In der Zwischenzeit werdet ihr das auf der Synode Verhandelte
dennoch aus den von allen Bischöfen an euch gerichteten 
Schriftstücken\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien}.} und aus den beigefügten
Briefen erfahren, nämlich die Absetzung des Theodorus, Narcissus, Stephanus, Acacius, Georg, Menophantes,
Ursacius und des Valens\footnoteA{In Dok. \ref{sec:B},6.}; Gregor wollten sie nämlich
nicht erwähnen; sie meinten, es sei überflüssig, diesen zu nennen, weil er nämlich den
Bischofstitel im strengen Sinn nicht besaß.\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien},16.} Aber dennoch haben sie wegen der von ihm
Getäuschten seinen Namen erwähnt, nicht weil sein Name einer Erinnerung wert wäre, sondern
damit die von ihm Getäuschten seine Ruchlosigkeit erkennen und sich schämen, daß sie mit
einem solchen Gemeinschaft hatten. \dag\dots\dag
\pend
\pstart
Ich bete, daß ihr wohlbehalten seid im Herrn, vielgeliebte und ersehnte Brüder.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
