\section[Brief der ">westlichen"< Synode an Presbyter und Diakone in der Mareotis][Brief an Presbyter und Diakone in der Mareotis]{Brief der ">westlichen"< Synode an Presbyter und Diakone in der Mareotis}
% \label{sec:43.2}
\label{sec:BriefSerdikaMareotis}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 343]Zum Datum vgl. die Einleitung zu
    Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. Wegen der umstrittenen Vorfälle in der
    Mareotis\index[namen]{Mareotis}, die zur Absetzung des
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} auf
    der Synode von Tyrus\index[synoden]{Tyrus!a. 335} 335 führten,
    schickten die ">westliche"< Synode von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} und auch
    Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    (s. Dok. \ref{sec:BriefAthMareotis}) ein extra Schreiben dorthin,
    um die Verhältnisse für Athanasius\index[namen]{Athanasius!Bischof
      von Alexandrien} zu klären.
  \item[Überlieferung]Zur Überlieferung des Codex Veronensis
    vgl. Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}. 

    Ein griechisches Original ist zu vermuten, aber nicht nachweisbar.
  \item[Fundstelle]Codex Veronensis LX f. 102a--103a
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
% \beginnumbering
 \pstart
 \hskip -1.2em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip
      -.6em Cod.\,Ver.}}\specialindex{quellen}{section}{Codices!Veronensis
    LX!f. 102a--103a} \kap{1}Sancta synodus secundum dei gratiam
  collecta Sardicae\edindex[namen]{Serdica} ecclesiis dei
  \edtext{aput}{\Dfootnote{apud \textit{coni. Maffei}}}
  \edtext{\abb{Mareotam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Maretam
      \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Mareotis} cum presbyteris et
  diaconibus in domino salutem.  
\pend
\pstart
\kap{2}etiam ex his, fratres dilectissimi, 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{add. Maffei}}} ad Alexandriam\edindex[namen]{Alexandrien}
per fratres directa sunt, scire potestis
quae 
\edtext{aput}{\Dfootnote{apud \textit{coni. Maffei}}} sanctam et 
\edtext{\abb{magnam}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} magna \textit{cod.}}} synodum secundum dei gratiam
Sardicae\edindex[synoden]{Serdica!a. 343} collectam sunt 
\edtext{\abb{actitata}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} actita \textit{cod.}}}. sed quia
et vos 
\edtext{\abb{scripsistis}}{\Dfootnote{\textit{cod.\corr} scriptis \textit{cod.*}}}
intolerabilia sustinuisse ab impiissimis 
\edtext{hereticis}{\Dfootnote{haerticis \textit{coni. Maffei}}}, quorum est princeps pessimus
Gregorius\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien}, hanc ob causam scribere et ad vestram reverentiam necessarium sancta
synodus 
\edtext{estimavit}{\Dfootnote{aestimavit \textit{coni. Maffei}}},
ut hiis consolati, magis 
\edtext{\abb{ac}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} agn \textit{cod.*} ag cod.\corr}} magis 
\edtext{\abb{habentes}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} habente \textit{cod.}}} in deo 
\edtext{\abb{promo\ladd{ti}tionem}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} promotitionem \textit{cod.} \responsio\ in
deo spem furturam promissionem repositam \textit{coni. Maffei}}}, spem futuram ac
repositam
diligentibus Christum consequamini. 
\pend
\pstart
\kap{3}Si igitur passi estis mala, nolite
contristari sed magis
gaudete, quoniam et vos meruistis pro nomine Domini iniurias tolerare. si vero
carceres et vincula
et 
\edtext{\abb{functiones}}{\Dfootnote{\textit{cod.} factiones \textit{coni. Maffei}
punitiones \textit{susp. Opitz}}} tolerastis, 
\edtext{haec}{\lemma{\abb{haec\ts{1}}}\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hec \textit{cod.}}} vos non contristabunt; 
\edtext{haec}{\lemma{\abb{haec\ts{2}}}\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} hec \textit{cod.}}} enim et
ante vos patres sustinuerunt,
quorum unus est 
\edtext{\abb{beatus}}{\Dfootnote{\textit{cod.\corr} peatus \textit{cod.*}}} Paulus, propter quod et 
\edtext{\abb{vinctus}}{\Afootnote{vgl. Eph 3,1}}\edindex[bibel]{Epheser!3,1|textit}
vocatus. 
\pend
\pstart
\kap{4}audivimus quanta et Ingenius\edindex[namen]{Ingenius!Presbyter in Mareotis} 
presbyter passus est, et doluimus quidem propter
iniurias, libenter autem accepimus 
\edtext{\abb{sacram}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} sacra \textit{cod.}}} eius
voluntatem, quoniam propter Christum cuncta 
\edtext{\abb{sustinuit}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} suit \textit{cod.}}}. si
igitur adhuc vos premunt, 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} que \textit{cod.}}} putatur
\edtext{tristitia esse in gaudium convertatur.}{\lemma{\abb{tristitia \dots\ convertatur}}\Afootnote{Io 16,20}}\edindex[bibel]{Johannes!16,20} 
\pend
\pstart
\kap{5}\edtext{scribsimus}{\Dfootnote{scripsimus \textit{coni. Maffei}}} enim piissimis imperatoribus ut ne de cetero talia
committantur adversum ecclesias; et credimus quod dominus faciet per 
\edtext{\abb{eorum}}{\Dfootnote{\textit{del. Maffei}}}\edlabel{eorum} religionem humanissimorum
imperatorum, ut et nos cum solatio et libertate deo gratias agentes et placentes
inveniamur in die iudicii. 
\pend
\pstart
\kap{6}\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} que \textit{cod.}}} autem sunt actitata, sicut prediximus, 
\edtext{cognoscitis}{\Dfootnote{cognoscetis \textit{coni. Maffei}}} ex
dilectissimis fratribus nostris
qui vestras litteras portaverunt, hoc est presbyteris et diaconibus
Alexandrinis\edindex[namen]{Alexandrien}: 
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kap{7}episcopum enim vestrum, dilectissimum 
\edtext{fratrem et nostrum
conministrum}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ fratrem nostrum et conministrum
\textit{coni. Maffei}}}, Athanasium\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} innocentem et
sincerum ab omni
calumnia pronuntiavit sancta et magna synodus; 
\edtext{\abb{Theodorum}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} Thodorum \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Theodorus!Bischof von Heraclea} vero Narcissum\edindex[namen]{Narcissus!Bischof von Neronias}
Stephanum\edindex[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien} Acacium\edindex[namen]{Acacius!Bischof von Caesarea} Georgium\edindex[namen]{Georg!Bischof von Laodicea}
Ursacium\edindex[namen]{Ursacius!Bischof von Singidunum} Valentem\edindex[namen]{Valens!Bischof von Mursa} et Minophantum\edindex[namen]{Menophantus!Bischof von Ephesus} episcopatu deposuit ob ea 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} que \textit{cod.}}} deliquerunt et
ob impiissimam
\edtext{heresim}{\Dfootnote{haeresim \textit{coni. Maffei}}} cuius socii et 
\edtext{\abb{patroni}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} patrocini \textit{cod.}}}
videntur. 
\pend
\pstart
\kap{8}de Gregorio\edindex[namen]{Gregor!Bischof von Alexandrien} autem nec tantum credimus necessarium esse
scribere; olim enim depositus est, immo magis episcopus penitus non est
\edtext{estimatus}{\Dfootnote{aestimatus \textit{coni. Maffei}}} 
\edtext{quale enim eius opus}{\Dfootnote{eius enim opus \textit{coni. Maffei}}},
simile est eius ordinationi. si quis igitur 
\edtext{\abb{ab eo}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} habeo \textit{cod.}}} deceptus 
\edtext{\abb{est}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} es \textit{cod.}}}, erudiatur
et veritatem
cognoscat; 
\edtext{\abb{sin vero}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} si noluero \textit{cod.} si vero \textit{Maffei}}} 
\edtext{resistet}{\Dfootnote{resistit \textit{coni. Maffei}}} eius 
\edtext{\abb{inpietati}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} inpietate \textit{cod.}}}, gaudeat quod et ipse 
\edtext{adversatus est hunc}{\Dfootnote{aversatus est hunc \textit{susp. Opitz} adversatus est huic \textit{coni. Ballerini}}} quem sancta
synodus nec episcopum 
\edtext{estimavit}{\Dfootnote{aestimavit \textit{coni. Maffei}}}. nec enim nos latuit 
\edtext{\abb{quae}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} q' \textit{cod.} quid \textit{coni. Maffei}}} adversus vos
commiserit et quantum vos
presserit. Sed gaudete quoniam pro Christo patimini ab his qui Christum
blasphemant. 
\pend
\pstart
\kap{9}
\edtext{estimamus}{\Dfootnote{aestimamus \textit{coni. Maffei}}} autem quod iam omnis insolentia 
\edtext{\abb{cessabit}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} cessavit \textit{cod.}}}, increpatis ac depositis 
\edtext{\abb{noxiis}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} nox hiis \textit{cod.}}} qui 
\edtext{\abb{heresim}}{\Dfootnote{\textit{coni. Opitz} haeresim \textit{coni. Maffei} heresit \textit{cod.}}}
non nominandam
defendebant. 
\pend
\pstart
\kap{10}incolumes vos esse in domino opto.
\pend
\pstart
\noindent 1. Ego Osius\edindex[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} episcopus incolumes vos
in Domino 
\edtext{oro}{\Dfootnote{opto \textit{coni. Maffei}}}, dilectissimi fratres. 
\pend
\pstart
\noindent 2. Athanasius\edindex[namen]{Athanasius!Bischof von Alexandrien} episcopus vester
incolumes vos in Domino opto, dilectissimi fratres. 
\pend
\pstart
\noindent 3. Eliodorus\edindex[namen]{Heliodorus!Bischof von Nicopolis} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 4. Iohannes\edindex[namen]{Johannes!Bischof} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 5. Ionas\edindex[namen]{Jonas!Bischof von Parthicopolis} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 6. Dionisius\edindex[namen]{Dionysius!Bischof von Elis} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 7. Paregorius\edindex[namen]{Paregorius!Bischof von Scupi} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 8. A"etius\edindex[namen]{A"etius!Bischof von Thessalonike} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 9. Valens\edindex[namen]{Valens!Bischof von Oescus}
\Ladd{\edtext{\abb{similiter}}{\Dfootnote{\textit{add. Maffei}}}}. 
\pend
\pstart
\noindent 10. Arrius\edindex[namen]{Arius!Bischof von Petra}
\Ladd{\edtext{\abb{similiter}}{\Dfootnote{\textit{add. Maffei}}}}. 
\pend
\pstart
\noindent 11. Porphyrius\edindex[namen]{Porphyrius!Bischof von Philippi} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 12. Athenodorus\edindex[namen]{Athenodorus!Bischof von Elatia} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 13. \edtext{\abb{Alypius}}{\Dfootnote{\textit{cod\corr} Alysius cod.*}}\edindex[namen]{Alypius!Bischof von Megara}
similiter.
\pend
\pstart
\noindent 14. Gerontius\edindex[namen]{Gerontius!Bischof von Beroea} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 15. Lucius\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Adrianopel|dub}\edindex[namen]{Lucius!Bischof von Verona|dub} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 16. Asterius\edindex[namen]{Asterius!Bischof in Arabien} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 17. Basus\edindex[namen]{Bassus!Bischof von Diocletianopolis} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 18. Dioscurus\edindex[namen]{Dioscurus!Bischof von Therasia} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 19. Dometianus\edindex[namen]{Dometianus!Bischof von Acaria Constantias (?)}
similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 20. \edtext{\abb{Calepodius}}{\Dfootnote{\textit{Erl.} Calapodius \textit{cod.}}}\edindex[namen]{Calepodius!Bischof von Neapolis} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 21. Alexander\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Corone|dub}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Cyparissia|dub}\edindex[namen]{Alexander!Bischof von Larisa|dub} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 22. Plutarchus\edindex[namen]{Plutarchus!Bischof von Patras} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 23. Vincentius\edindex[namen]{Vincentius!Bischof von Capua} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 24. Vitalis\edindex[namen]{Vitalis!Bischof von Aquae|dub}\edindex[namen]{Vitalis!Bischof ">Vertaresis"<|dub} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 25. Severus\edindex[namen]{Severus!Bischof von Chalcis|dub}\edindex[namen]{Severus!Bischof von Ravenna|dub} similiter.
\pend
\pstart
\noindent 26. Restutus\edindex[namen]{Restutus!Bischof} similiter. 
\pend
\pstart
\noindent 27. Vincentius\edindex[namen]{Vincentius!Bischof} episcopus incolumes vos
in Domino opto, 
\edtext{\abb{dilectissimi}}{\Dfootnote{\textit{coni. Maffei} dilectissimis \textit{cod.}}} fratres: iussus
a fratribus meis et
coepiscopis scripsi et subscripsi pro ceteris. 
\pend
% \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\kapR{1}Die heilige Synode, durch Gottes Gnade in Serdica versammelt, grüßt die Kirchen in
der Mareotis mit ihren Presbytern und Diakonen im Herrn. 
\pend
\pstart
\kapR{2}Auch aus dem, vielgeliebte
Brüder, was durch die Brüder nach Alexandrien geschickt wurde,\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien}.} könnt ihr Kenntnis davon
haben, was auf der heiligen und großen Synode, die nach Gottes Gnade in Serdica stattfand,
verhandelt worden ist. Aber weil auch ihr geschrieben habt, ihr hättet
Unerträgliches ausgehalten von den gottlosesten Häretikern, deren schlimmster Führer
Gregor ist, deshalb hielt es die heilige Synode für notwendig, auch an euer Ehrwürden zu schreiben, 
damit ihr dadurch getröstet mehr und mehr in Gott
fortschreitet und die künftige Hoffnung erlangt, die für jene, die Christus lieben,
aufgespart ist. 
\pend
\pstart
\kapR{3}Wenn ihr also Übel erlitten habt, seid nicht betrübt, sondern vielmehr erfreut,
weil auch ihr es verdient habt, für den Namen des Herrn Ungerechtigkeiten
zu ertragen. Wenn ihr aber Kerker, Fesseln und Todesdrohungen ertragen habt,
soll euch dies nicht betrüben; dies haben nämlich auch
vor euch die Väter erduldet, von denen einer der selige Paulus ist, der deswegen auch
Gefesselter genannt wird. 
\pend
\pstart
\kapR{4}Wir haben gehört, wie viel besonders der Presbyter Ingenius\footnoteA{Sonst nicht bekannt.} erlitten
hat, und haben freilich wegen der Ungerechtigkeiten Schmerzen empfunden, aber gerne seine
heilige Entschlossenheit vernommen, weil er alles um Christi Willen aushielt. Wenn sie euch also
bis jetzt bedrängen, so soll sich dies, was man für traurig hält, in Freude verwandeln. 
\pend
\pstart
\kapR{5}Wir haben nämlich an die frömmsten Kaiser geschrieben, damit nicht
weiterhin solche Anschläge gegen die Kirchen unternommen werden. Und wir glauben, daß der Herr
es durch die Gottesfurcht dieser so menschenfreundlichen Herrscher einrichten wird, daß
auch wir am Tag des Gerichts getröstet und in Freiheit als Gott Dankende
und ihm Wohlgefällige erfunden werden.
\pend
\pstart
\kapR{6}Was aber verhandelt wurde, erfahrt ihr, wie wir vorher bereits gesagt
haben\footnoteA{S.\,o. § 2.}, von unseren vielgeliebten Brüdern, die die Briefe
an euch überbracht haben, das
heißt von den Presbytern und Diakonen aus Alexandrien. 
\pend
\pstart

\pend
\pstart
\kapR{7}Euren Bischof nämlich, den vielgeliebten Bruder und unseren Mitdiener Athanasius,
hat die heilige und große Synode für unschuldig und rein von allem betrügerischem Vorwurf
erklärt. Theodorus aber, Narcissus, Stephanus, Acacius, Georg, Ursacius, Valens und
Menophantus\footnoteA{Vgl. Dok. \ref{sec:SerdicaRundbrief},14; \ref{sec:B},6.} hat sie ihres
Bischofsamtes enthoben aufgrund dessen, was sie verbrochen haben und wegen der höchst
gottlosen Häresie, als deren Anhänger und Schirmherren sie angesehen wurden. 
\pend
\pstart
\kapR{8}Über Gregor\footnoteA{Vgl. Dok.
\ref{sec:BriefSerdikaAlexandrien},16.} jedoch brauchen wir unserer Meinung nach 
keine Worte verlieren;
er ist nämlich bereits vor einiger Zeit abgesetzt worden, eigentlich wurde er nie
wirklich als Bischof angesehen. Er hat nämlich genau so gehandelt, wie er damals in sein Amt
eingeführt wurde. Wenn
also jemand von ihm getäuscht worden ist, soll er aufgeklärt werden und die Wahrheit erkennen.
Wenn jemand aber dessen Gottlosigkeit widerstanden haben sollte, möge er sich freuen, weil
er selbst schon sich gegen den gewendet hat, den die heilige Synode ebenfalls nicht als
Bischof ansieht. Es war uns nämlich nicht verborgen, was er gegen euch
unternommen und wie sehr er euch unterdrückt hat. Doch seid froh darüber, weil ihr ja für
Christus unter denen leidet, die Christus lästern. 
\pend
\pstart
\kapR{9}Wir schätzen aber, daß jetzt alle Unverschämtheit aufhören wird, nachdem die
Schuldigen getadelt und abgesetzt worden sind, die die unsägliche Häresie
stets verteidigt haben. 
\pend
\pstart
\kapR{10}Ich wünsche, daß ihr wohlbehalten im Herrn seid. 
\pend
\pstart
\noindent 1. Ich, Bischof Ossius bete, daß ihr wohlbehalten im Herrn seid, geliebte
Brüder.
\pend
\pstart
\noindent 2. Ich, euer Bischof Athanasius wünsche, daß ihr wohlbehalten im Herrn seid,
geliebte Brüder.
\pend
\pstart
\noindent 3. Heliodorus (von Nicopolis) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 4. Johannes ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 5. Jonas (von Parthicopolis) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 6. Dionysius (von Elis) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 7. Paregorius (von Scupi) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 8. A"etius (von Thessalonike) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 9. Valens (von Oescus) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 10. Arius (von Petra) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 11. Porphyrius (von Philippi) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 12. Athenodorus (von Elatia) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 13. Alypius (von Megara) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 14. Gerontius (von Beroea) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 15. Lucius ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 16. Asterius (aus Arabien) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 17. Bassus (von Diocletianopolis) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 18. Dioscurus (von Therasia) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 19. Dometianus (von Acaria Constantias?) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 20. Calepodius (von Neapolis) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 21. Alexander ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 22. Plutarchus (von Patras) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 23. Vincentius (von Capua) ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 24. Vitalis ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 25. Severus ebenso. 
\pend
\pstart
\noindent 26. Restutus ebenso.
\pend
\pstart
\noindent 27. Ich, Bischof Vincentius wünsche euch wohlbehalten im Herrn, vielgeliebte
Brüder:
Beauftragt von meinen Brüdern und Mitbischöfen habe ich geschrieben und für die übrigen
unterschrieben.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \thispagestyle{empty}