%% Erstellt von uh
% \renewcommand*{\goalfraction}{.7}
\chapter{Ekthesis makrostichos}
\thispagestyle{empty}
% \label{ch:45}
\label{ch:Makrostichos}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[344]Nach dem Scheitern der Synode von
    Serdica\index[synoden]{Serdica!a. 343} reiste im Fr¸hjahr 344 eine
    Delegation aus dem Westen
    (Vincentius\index[namen]{Vincentius!Bischof von Capua} von Capua,
    Euphrates\index[namen]{Euphrates!Bischof von Kˆln} von Kˆln mit
    dem magister militum Flavius Salia\index[namen]{Flavius
      Salia!Magister militum}) an die kaiserliche Residenz im Osten,
    Antiochien\index[namen]{Antiochien}, um Briefe der ">westlichen"<
    Synode von Serdica (Dok. \ref{sec:BriefSerdikaConstantius})
    und auch des Constans\index[namen]{Constans, Kaiser}
    (vgl. Ath., h.\,Ar. 20,2; apol.\,Const. 6,4; Socr., h.\,e. II
    22,3--5; Soz., h.\,e. III 20,1; Philost., h.\,e. III 12; Thdt.,
    h.\,e. II 8,54--56; Rufin, h.\,e. X 20) an
    Constantius\index[namen]{Constantius, Kaiser} zu
    ¸berbringen. Wahrscheinlich trat daraufhin in
    Antiochien\index[synoden]{Antiochien!a. 344?} wieder eine Synode
    zusammen (von einer Synode wissen wir aufgrund einer unr¸hmlichen
    Angelegenheit des dortigen Bischofs
    Stephanus\index[namen]{Stephanus!Bischof von Antiochien}, der
    abgesetzt wurde, nachdem er
    Euphrates\index[namen]{Euphrates!Bischof von Kˆln} eine
    Prostituierte auf das Zimmer geschickt hatte; vgl. Ath.,
    h.\,Ar. 20), auf der eventuell diese lange Erkl‰rung formuliert
    wurde; sie wurde von einer Delegation
    (Eudoxius\index[namen]{Eudoxius!Bischof von Germanicia} von
    Germanicia, Martyrius\index[namen]{Martyrius!Bischof2},
    Macedonius\index[namen]{Macedonius!Bischof von Mopsuestia} von
    Mopsuestia nach Ath., syn.  26,1; Soz., h.\,e. III 11,2;
    Liberius nennt zus‰tzlich noch Demophilus\index[namen]{Demophilus!Bischof von
      Beroea}\index[namen]{Liberius!Bischof von Rom}
    [\editioncite[91,18~f.]{Hil:coll}]) 344/345 in den Westen geschickt, da
    Constans\index[namen]{Constans, Kaiser} zu einer Synode nach
    Mailand\index[synoden]{Mailand!a. 345} geladen hatte (Ath.,
    syn. 26,1; Epiph., haer. 73,2). Die westlichen, in Mailand
    versammelten Bischˆfe waren aber nicht bereit, diese Erkl‰rung zu
    akzeptieren, verlangten vielmehr eine klare Absage an den
    ">Arianismus"<, d.\,h. an jedwede Form der Hypostasentheologie
    (vielleicht wurde sogar eine Unterschrift unter das westliche
    Serdicense verlangt), so daﬂ die ˆstliche Delegation entr¸stet
    abreiste. Einzig und allein auf eine gemeinsame Verurteilung von
    Photinus\index[namen]{Photinus!Bischof von Sirmium} konnte man
    sich offenbar einigen (Hil., coll.\,antiar. B II 5 [\editioncite[142,
    17--19]{Hil:coll}]: \textit{igitur ad tollendum ex episcopatu Fotinum,
      qui ante biennium iam in Mediolanensi synodo erat hereticus
      damnatus}~\dots; [146,5~f.:] \textit{Fotinus hereticus
      deprehensus, olim reus pronuntiatus et a communione iam pridem
      unitatis absciscus},~\dots). Eine Reaktion des Ostens auf diese
    Ereignisse referiert Hil., coll.\,antiar. B II 9,2 (\editioncite[146,19--147,9]{Hil:coll}).
  \item[‹berlieferung]Die lange theologische Erkl‰rung wiederholt in
    ß 1--4 die theologische Erkl‰rung der ">ˆstlichen"<
    Synode von Serdica  (s. Dok. \ref{sec:BekenntnisSerdikaOst}).
    Socrates ist von der Version des Athanasius abh‰ngig. Sozomenus
    ¸berliefert den Text nicht, sondern bietet nur ein Regest (Soz.,
    h.\,e. III 11,1).
  \item[Fundstelle]Ath., syn. 26 (\editioncite[251,22--254,12]{Opitz1935}); Socr.,
    h.\,e. II 19,3--28 (\editioncite[112,17--117,4]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\pstart
\hskip -1.3em\edtext{\abb{}}{\killnumber\Cfootnote{\hskip -1em\latintext Ath.(BKPO R); Socr.(MF=b
AT)}}\specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius!syn.!26}\specialindex{quellen}{chapter}{Socrates!h.\,e.!II 19,3--28}
\kap{1}Piste'uomen e>ic \edtext{\abb{<'ena je'on}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 8,6;
Eph 4,6}},\edindex[bibel]{Korinther I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Epheser!4,6|textit} 
pat'era, \edtext{\abb{pantokr'atora}}{\Afootnote{\latintext Apc 1,8
u.ˆ.}},\edindex[bibel]{Offenbarung!1,8} \edtext{\abb{kt'isthn}}{\Afootnote{\latintext vgl.
1Petr 4,19}}\edindex[bibel]{Petrus I!4,19|textit} ka`i poiht`hn t~wn
\edtext{p'antwn}{\Dfootnote{<ap'antwn \latintext Socr.(AT)}}, \edtext{((>ex o<~u p~asa
patri`a >en \edtext{o>uran~w|}{\Dfootnote{o>urano~ic \latintext Socr.(bA)}} ka`i >ep`i
g~hc >onom'azetai))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Eph
3,15}},\edindex[bibel]{Epheser!3,15} 
\pend
\pstart
\kap{2}ka`i e>ic t`on
\edtext{\abb{monogen~h}}{\Afootnote{\latintext Io 1,14.18; 3,16; 1Io
4,9}}\edindex[bibel]{Johannes!1,14}\edindex[bibel]{Johannes!1,18}\edindex[bibel]{Johannes!3,16}
\edindex[bibel]{Johannes I!4,9} a>uto~u u<i`on \edtext{t`on k'urion <hm~wn
>Ihso~un Qrist'on}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >Ihso~un Qrist`on t`on k'urion
<hm~wn \latintext Socr.(b)}}, t`on \edtext{\abb{pr`o p'antwn
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(KPOR)}} a>i'wnwn}}{\Afootnote{\latintext
vgl. 1Cor 2,7}}\edindex[bibel]{Korinther I!2,7|textit} \edtext{>ek to~u patr`oc
gennhj'enta}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ gennhj'enta >ek to~u patr`oc \latintext
Socr.(bA)}}, je`on >ek jeo~u, f~wc >ek fwt'oc, \edtext{\abb{di'' o~<u \edtext{>eg'eneto
t`a p'anta}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ t`a p'anta >eg'eneto \latintext
Socr.(A)}}}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 8,6; Col 1,16; Hebr 1,2; Io
1,3}}\edindex[bibel]{Korinther
I!8,6|textit}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit}
\edindex[bibel]{Johannes!1,3|textit} \edtext{\abb{\edtext{t`a}{\lemma{\abb{t`a\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext
> Ath.(R)}} >en \edtext{\abb{to~ic}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.}} o>urano~ic ka`i t`a
>ep`i t~hc g~hc}}{\Afootnote{\latintext Col 1,16; Eph
1,10}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16}\edindex[bibel]{Epheser!1,10}, \edtext{\abb{t`a
<orat`a ka`i t`a >a'orata}}{\Afootnote{\latintext Col
1,16}}\edindex[bibel]{Kolosser!1,16}, \edtext{\abb{l'ogon}}{\Afootnote{\latintext Io
1,1}}\edindex[bibel]{Johannes!1,1} >'onta ka`i \edtext{\abb{sof'ian ka`i
d'unamin}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 1,24}}\edindex[bibel]{Korinther I!1,24|textit}
ka`i \edtext{\abb{zw`hn}}{\Afootnote{\latintext Io 1,4; 11,25;
14,6; 1Io 1,2; 5,20; Col 3,4}}\edindex[bibel]{Johannes!1,4}\edindex[bibel]{Johannes!11,25}\edindex[bibel]{Johannes!14,6}
\edindex[bibel]{Johannes I!1,2}\edindex[bibel]{Johannes I!5,20}\edindex[bibel]{Kolosser!3,4}
ka`i \edtext{\abb{f~wc >alhjin'on}}{\Afootnote{\latintext Io 1,9; 1Io
2,8}}\edindex[bibel]{Johannes!1,9}\edindex[bibel]{Johannes I!2,8}, t`on \edtext{\abb{>ep''
\edtext{>esq'atwn}{\Dfootnote{>esq'atou \latintext Socr.(bA)}} t~wn
<hmer~wn}}{\Afootnote{\latintext vgl. Hebr 1,2}}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,2|textit} di''
<hm~ac \edtext{\abb{>enanjrwp'hsanta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor
15,47}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,47|textit} ka`i \edtext{\abb{gennhj'enta >ek t~hc
<ag'iac parj'enou}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 1,23; Lc
1,27.34~f.}},\edindex[bibel]{Matthaeus!1,23|textit}\edindex[bibel]{Lukas!1,27|textit}
\edindex[bibel]{Lukas!1,34~f.|textit} \edtext{ka`i}{\lemma{ka`i\ts{1}}\Dfootnote{t`on \latintext Socr.}}
\edtext{\abb{staurwj'enta}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 20,19; 27,22 u.ˆ.; 1Cor 1,23;
2,2.8; 2Cor 13,4; Gal
3,1}}\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!27,22|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!1,23|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!2,2|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!2,8|textit}\edindex[bibel]{Korinther II!13,4|textit}\edindex[bibel]{Galater!3,1|textit} ka`i
\edtext{\abb{>apojan'onta}}{\Afootnote{\latintext 1Cor 15,3}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,3} \edtext{\abb{ka`i taf'enta}}{\Afootnote{\latintext vgl. 1Cor 15,4}\Dfootnote{\latintext > Ath.(B)}}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit} ka`i \edtext{\abb{>anast'anta}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 17,9par; 20,19par; 1Cor 15,4; 1Thess 4,14; auch Eph 1,20}}\edindex[bibel]{Matthaeus!17,9par|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!20,19par|textit}\edindex[bibel]{Korinther I!15,4|textit}\edindex[bibel]{Thessalonicher I!4,14|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit} >ek
\edtext{\abb{t~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}} nekr~wn t~h| tr'ith| <hm'era|
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}}
\edtext{\abb{\edtext{\abb{>analhfj'enta}}{\Dfootnote{+ te \latintext Socr.(A)}}
\edtext{\abb{e>ic}}{\Dfootnote{+ t`on \latintext Socr.(M\ts{1}T) Ath.(B*)}}
o>uran`on}}{\Afootnote{\latintext Mc 16,19; Act
1,2}}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!1,2}
ka`i \edtext{\abb{kajesj'enta \edtext{>ek dexi~wn}{\Dfootnote{>en dexi~a \latintext
Socr.(T)}} to~u patr`oc}}{\Afootnote{\latintext vgl. Ps 110,1; Eph 1,20; Col 3,1; 1Petr
3,22; Hebr 1,3; Mc
16,19}}\edindex[bibel]{Psalmen!110,1|textit}\edindex[bibel]{Epheser!1,20|textit}\edindex[
bibel]{Kolosser!3,1|textit}\edindex[bibel]{Petrus
I!3,22|textit}\edindex[bibel]{Hebraeer!1,3|textit}\edindex[bibel]{Markus!16,19|textit}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}}
\edtext{\abb{>erq'omenon}}{\Dfootnote{+ te \latintext Socr.(A)}} >ep`i
\edtext{\abb{suntele'ia|}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 13,39; 24,3;
28,20}}\edindex[bibel]{Matthaeus!13,39|textit}\edindex[bibel]{Matthaeus!24,3|textit}
\edindex[bibel]{Matthaeus!28,20|textit} \edtext{to~u a>i~wnoc}{\Dfootnote{t~wn a>i'wnwn
\latintext Socr.}} \edtext{\abb{kr~inai z~wntac ka`i nekro`uc}}{\Afootnote{\latintext 2Tim
4,1; 1Petr 4,5; vgl. Io 5,22; Act 10,42}}\edindex[bibel]{Timotheus
II!4,1}\edindex[bibel]{Petrus
I!4,5}\edindex[bibel]{Johannes!5,22|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!10,42|textit}
ka`i \edtext{\abb{>apodo~unai <ek'astw| kat`a \edtext{\abb{t`a}}{\Dfootnote{\latintext >
Ath.(B)}} >'erga a>uto~u}}{\Afootnote{\latintext vgl. Mt 16,27; Rom 2,6; 2Tim 4,14; Apc
22,12}}\edindex[bibel]{Matthaeus!16,27|textit}\edindex[bibel]{Roemer!2,6|textit}\edindex[bibel]{Timotheus
II!4,14|textit}\edindex[bibel]{Offenbarung!22,12|textit}, o<~u <h basile'ia >akat'apaustoc o>~usa
diam'enei e>ic \edtext{\abb{to`uc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} >ape'irouc
a>i~wnac; \edtext{kaj'ezetai}{\Dfootnote{k'ajhtai \latintext Socr.(T)}} g`ar >en dexi~a|
to~u patr`oc o>u m'onon >en t~w| a>i~wni to'utw|, >all`a ka`i >en t~w|
\edtext{\abb{m'ellonti}}{\Afootnote{\latintext Eph 1,21}}\edindex[bibel]{Epheser!1,21}.
\pend
\pstart
\kap{3}\edtext{\abb{piste'uomen}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext Socr.(bA)}} ka`i e>ic t`o pne~uma
t`o <'agion, \edtext{\abb{tout'esti}}{\Dfootnote{+ e>ic \latintext Socr.(bA)}} t`on
\edtext{\abb{par'aklhton}}{\Afootnote{\latintext Io 14,16.26; 15,26;
16,7.13}}\edindex[bibel]{Johannes!14,16}\edindex[bibel]{Johannes!14,26}\edindex[bibel]{Johannes!15,26}\edindex[bibel]{Johannes!16,7}\edindex[bibel]{Johannes!16,13}, <'oper \edtext{\abb{>epaggeil'amenoc to~ic
>apost'oloic}}{\Afootnote{\latintext vgl. Io 14,26; 15,26; Act 2,17-21.33 Tit
3,6}}\edindex[bibel]{Johannes!14,26|textit}\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,17--21|textit}
\edindex[bibel]{Apostelgeschichte!2,33|textit}\edindex[bibel]{Johannes!15,26|textit}
\edindex[bibel]{Titus!3,6|textit} met`a t`hn e>ic \edtext{o>uran`on}{\Dfootnote{o>urano`us
\latintext Socr.(A)}} >'anodon >ap'esteile did'axai \edtext{a>uto`uc ka`i
<upomn~hsai}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ ka`i <upomn~hsai a>uto`uc \latintext
Socr.(bA)}} p'anta, di'' o<~u ka`i \edtext{\abb{<agiasj'hsontai}}{\Afootnote{\latintext
vgl. Rom 15,16; 1Cor 6,11}\lemma{<agiasj'hsontai}\Dfootnote{<agi'azontai \latintext Socr.}}\edindex[bibel]{Roemer!15,16|textit}\edindex[bibel]{Korinther
I!6,11|textit} a<i t~wn
e>ilikrin~wc e>ic a>ut`on \edtext{pepisteuk'otwn}{\Dfootnote{pisteu'ontwn \latintext
Socr.(bA)}} yuqa'i.
\pend
\pstart
\kap{4}to`uc d`e l'egontac >ex o>uk >'ontwn t`on \edtext{u<i`on}{\Dfootnote{je`on
\latintext Ath.}} >`h >ex <et'erac <upost'asewc ka`i m`h >ek to~u jeo~u ka`i <'oti >~hn
\edtext{qr'onoc pot`e}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ pote qr'onoc \latintext
Socr.}} \edtext{\abb{>`h a>i'wn}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(M)}}, <'ote
\edtext{m`h}{\Dfootnote{o>uk \latintext Socr.}} >~hn, >allotr'iouc o>~iden <h
\edtext{\abb{kajolik`h ka`i <ag'ia}}{\Dfootnote{\latintext Ath.(BPOR) \greektext
\responsio\ <ag'ia ka`i kajolik`h \latintext Ath.(K) Socr.(T) \greektext <ag'ia kajolik`h
\latintext Socr.(bA)}} >ekklhs'ia. \edtext{\abb{<omo'iwc}}{\Dfootnote{+ d`e \latintext
Socr.(T) \greektext <omo'iouc \latintext Socr.(A)}}
\edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(M\textsuperscript{1})}} to`uc l'egontac
tre~ic e~>inai jeo`uc >`h t`on Qrist`on m`h e~>inai je`on
\edtext{\abb{>`h}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}} pr`o t~wn a>i'wnwn m'hte Qrist`on
\edtext{m'hte u<i`on a>ut`on e~>inai jeo~u}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ a>ut`on
m'hte u<i`on e~>inai jeo~u \latintext Ath.(BKPO) \greektext \responsio\ m'hte u<i`on
e~>inai jeo~u a>ut`on \latintext Socr.(A) \greektext \responsio\ m'hte u<i`on jeo~u
e~>inai a>ut`on \latintext Socr.(b)}} >`h t`on a>ut`on e~>inai pat'era ka`i u<i`on
\edtext{ka`i}{\lemma{ka`i\ts{2}}\Dfootnote{>`h \latintext Ath.}} \edtext{<'agion
pne~uma}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ pne~uma <'agion \latintext Socr.(T)}}
\edtext{>`h}{\Dfootnote{ka`i \latintext Socr.(FA)}} >ag'ennhton
\edtext{\abb{t`on}}{\Dfootnote{\latintext > Ath. Socr.(M\ts{1}A)}} u<i`on >`h <'oti o>u
boul'hsei o>ud`e \edtext{jel'hsei}{\Dfootnote{jel'hmati \latintext Socr.(A)}} >eg'ennhsen
\edtext{<o pat`hr t`on u<i`on}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ t`on u<i`on <o pat`hr
\latintext Ath.(B)}} >anajemat'izei <h <ag'ia \edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext >
Ath.}} kajolik`h >ekklhs'ia.
\pend
\pstart
\kap{5}o>'ute g`ar >ex o>uk >'ontwn \edtext{t`on u<i`on
l'egein}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ l'egein t`on u<i`on \latintext Socr.(bA)}}
>asfal'ec, >epe`i mhdamo~u to~uto t~wn jeopne'ustwn graf~wn
\edtext{f'eretai}{\Dfootnote{>emf'eretai \latintext Socr.(bA)}} per`i a>uto~u, o>'ute m`hn
>ex <et'erac \edtext{\abb{tin`oc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} <upost'asewc par`a
t`on pat'era proupokeim'enhc, >all'' >ek m'onou to~u jeo~u gnhs'iwc a>ut`on
\edtext{gegenn~hsjai}{\Dfootnote{gegen~hsjai \latintext Socr.(T)}}
\edtext{dioriz'omeja}{\Dfootnote{piste'uomen ka`i dioriz'omeja \latintext Socr.(T)
\greektext didask'omeja \latintext Socr.(bA)}}. \edtext{<`en g`ar t`o}{\Dfootnote{<'ena
g`ar t`on \latintext Socr.(M\textsuperscript{r})}} >ag'ennhton ka`i >'anarqon, t`on
Qristo~u pat'era, <o je~ioc did'askei l'ogoc. >all'' o>ud`e ((t`o >~hn pote
\edtext{\abb{<'ote}}{\Dfootnote{\latintext dupl. Ath.(B)}} o>uk >~hn)) \edtext{>ex >agr'afwn
>episfal~wc l'egontac}{\Dfootnote{to~ic >ex \dots\ l'egousin <wc \latintext
Socr.(M\textsuperscript{r})}} \edtext{qronik'on}{\Dfootnote{qronitik'on \latintext
Socr.(T)}} \edtext{\abb{ti}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(b)}} di'asthma proenjumht'eon
\edtext{a>uto~u}{\Dfootnote{a>uto`uc \latintext Socr.(M\textsuperscript{r})}}, >all'' >`h
m'onon t`on >aqr'onwc a>ut`on gegennhk'ota je'on; ka`i qr'onoi g`ar ka`i a>i~wnec
geg'onasi di'' a>uto~u.
\pend
\pstart
\kap{6}o>'ute m`hn sun'anarqon \edtext{ka`i}{\Dfootnote{o>'ute \latintext Socr.(bA)}}
sunag'ennhton \edtext{t~w| patr`i t`on u<i`on}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ t`on
u<i`on t~>w| patr`i \latintext Ath.(B) Socr.(bA)}} e>~inai nomist'eon; sunan'arqou g`ar
ka`i sunagenn'htou o>ude`ic kur'iwc pat`hr \edtext{>`h u<i`oc}{\Dfootnote{u<io~u \dt{coni.
Scheidweiler}}} leqj'hsetai. >all`a t`on m`en pat'era m'onon >'anarqon
\edtext{>'onta}{\Dfootnote{te \latintext Socr.(T)}} ka`i
\edtext{>ag'ennhton}{\Dfootnote{>an'efikton \latintext Socr.(bA)}} gegennhk'enai
>anef'iktwc ka`i p~asin >akatal'hptwc o>'idamen, t`on d`e u<i`on
\edtext{gegenn~hsjai}{\Dfootnote{gegen~hsjai \latintext Socr.(T)}}
\edtext{\abb{pr`o}}{\Dfootnote{+ t~wn \latintext Socr.}} a>i'wnwn ka`i mhk'eti <omo'iwc
t~w| patr`i >ag'ennhton e>~inai ka`i a>ut'on, \edtext{>all''}{\Dfootnote{>all`a \latintext
Socr.(A)}} >arq`hn \edtext{>'eqein}{\Dfootnote{>'eqei \latintext Ath.(R*)}} t`on
\edtext{\abb{genn'hsanta}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(K)}} pat'era; \edtext{((kefal`h
g`ar Qristo~u <o je'oc))}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext 1Cor
11,3}}\edindex[bibel]{Korinther I!11,3}.
\pend
\pstart
\kap{7}o>'ute m`hn tr'ia <omologo~untec pr'agmata ka`i tr'ia pr'oswpa to~u patr`oc ka`i
to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou pne'umatoc kat`a t`ac graf`ac \edtext{tre~ic di`a
to~uto}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ di`a to~uto tre~ic \latintext Socr.(T)}}
\edtext{\abb{to`uc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T)}} jeo`uc poio~umen, >epeid`h t`on
a>utotel~h ka`i >ag'ennhton >'anarq'on te ka`i >a'oraton je`on <'ena m'onon o>'idamen,
t`on je`on ka`i pat'era to~u monogeno~uc, t`on m'onon m`en >ex <eauto~u t`o e>~inai
>'eqonta, m'onon \edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.(B) Socr.(T)}}
\edtext{\abb{to~ic}}{\Dfootnote{\latintext dupl. Socr.(T)}} >'alloic p~asin >afj'onwc
\edtext{to~uto}{\Dfootnote{t`o e~>inai \latintext Socr.(bA)}}
\edtext{qariz'omenon}{\Dfootnote{pareq'omenon \latintext Socr.(M\mg FA)}}.
\pend
\pstart
\kap{8}o>'ute m`hn <'ena je`on \edtext{m'onon l'egontec
e>~inai}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ m'onon e~>inai l'egontec \latintext Ath.(B)
\greektext \responsio\ l'egontec e~>inai m'onon \latintext Socr.(T)}} t`on to~u kur'iou
\edtext{\abb{<hm~wn}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} >Ihso~u Qristo~u pat'era, t`on
m'onon >ag'ennhton, di`a to~uto >arno'umeja \edtext{\abb{ka`i}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(b)}} t`on Qrist`on je`on e>~inai \edtext{pr`o a>i'wnwn}{\Dfootnote{proai'wnion
\latintext Socr.(bA)}}, <opo~io'i e>isin o<i >ap`o Pa'ulou\edindex[namen]{Paulus von
Samosata} to~u Samosat'ewc <'usteron a>ut`on met`a t`hn >enanjr'wphsin >ek prokop~hc
tejeopoi~hsjai l'egontec t~w| t`hn f'usin \edtext{\abb{yil`on}}{\Dfootnote{+ a>ut`on \latintext Socr.}} >'anjrwpon gegon'enai. o>'idamen g`ar ka`i a>ut'on, e>i ka`i
<upot'etaktai t~w| patr`i ka`i \edtext{t~w|}{\lemma{\abb{t~w|\ts{2}}}\Dfootnote{\latintext > Ath.(KR\corr)
Socr.(M\textsuperscript{*}T)}} je~w|, >all'' <'omwc \edtext{\abb{pr`o
a>i'wnwn}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} gennhj'enta >ek to~u jeo~u
\edtext{\abb{je`on}}{\Dfootnote{+ ka`i \latintext Socr.(T)}} kat`a f'usin t'eleion e>~inai
ka`i >alhj~h ka`i m`h >ex \edtext{>anjr'wpwn}{\Dfootnote{>anjr'wpou \dt{coni.
Scheidweiler} + ka`i \latintext Socr.(A)}} met`a ta~uta je'on, >all'' >ek jeo~u
\edtext{>enanjrwp~hsai}{\Dfootnote{>enanjrwp'hsanta \latintext Socr.(T)}} di'' <hm~ac,
ka`i \edtext{mhd'epote}{\Dfootnote{mhd'epw t`e \latintext Socr.(A) \greektext mhd`e
p'wpote \latintext Socr.(b)}} \edtext{>apolwlek'ota}{\Dfootnote{>apolelwk'ota \latintext
Socr.(T)}} t`o e~>inai \edtext{\abb{je'on}}{\Dfootnote{\latintext > Ath.}}.
\pend
\pstart
\kap{9}bdeluss'omeja d`e pr`oc to'utoic ka`i >anajemat'izomen ka`i
\edtext{to`uc}{\Dfootnote{to~ic \latintext Ath.(R)}} l'ogon m`en m'onon a>ut`on
\edtext{yil`on to~u jeo~u}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ to~u jeo~u yil`on
\latintext Socr.}} ka`i >an'uparkton >epipl'astwc kalo~untac, >en <et'erw| t`o e>~inai
>'eqonta, n~un m`en <wc t`on proforik`on leg'omenon <up'o tinwn, n~un d`e <wc t`on
>endi'ajeton, Qrist`on d`e \edtext{\abb{a>ut`on}}{\Dfootnote{+ gegon'enai \latintext
Socr.(A)}} ka`i \edtext{u<i`on}{\Dfootnote{k'urion \latintext Socr.(b)}} \edtext{to~u
jeo~u}{\Dfootnote{ka`i je`on \latintext Socr.(M\textsuperscript{r}) \greektext jeo~u +
kalo~umen \latintext Socr.(T)}} ka`i mes'ithn ka`i e>ik'ona
\edtext{\abb{to~u}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T)}} jeo~u \edtext{m`h}{\Dfootnote{to`uc
d`e m`h \latintext Socr.(T)}} e>~inai pr`o a>i'wnwn \edtext{\abb{j'elontac}}{\Dfootnote{+
a>ut`on \latintext Socr.(T)}}, >all'' \edtext{>ek t'ote}{\Dfootnote{>'ektote \latintext
Socr.}} Qrist`on a>ut`on gegon'enai ka`i u<i`on \edtext{\abb{to~u}}{\Dfootnote{\latintext
> Socr.(T)}} jeo~u, >ex o<~u t`hn \edtext{<hmet'eran}{\Dfootnote{<umet'eran \latintext
Ath.(B\corr)}} >ek t~hc parj'enou \edtext{s'arka
>ane'ilhfe}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >ane'ilhfe s'arka \latintext Socr.(T)
\greektext s'arka \latintext > Ath.(K) \greektext >ane'ilhfe + <o \latintext Socr.(A)}}
pr`o tetrakos'iwn \edtext{\abb{o>uq}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} <'olwn >et~wn.
\edtext{>ek t'ote}{\Dfootnote{>'ektote \latintext Socr.}} g`ar t`on Qrist`on
\edtext{>arq`hn}{\Dfootnote{>arq`h \latintext Socr.(A)}} basile'iac >esqhk'enai
\edtext{>ej'elousi}{\Dfootnote{j'elousin \latintext Socr.(bA) \greektext l'egousi
\latintext Socr.(T)}} ka`i t'eloc <'exein \edtext{a>ut`hn}{\Dfootnote{a>ut`on \latintext
Ath.(B)}} met`a t`hn sunt'eleian ka`i \edtext{\abb{t`hn}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(b)}} \edtext{\abb{kr'isin}}{\Dfootnote{+ >agnoo~unta \latintext Socr.(T)}}.
\pend
\pstart
\kap{10}Toio~utoi d'e e>isin \edtext{\abb{o<i}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(A)}} >ap`o
Mark'ellou\edindex[namen]{Markell!Bischof von Ancyra} ka`i
\edtext{Fwteino~u}{\Dfootnote{Skoteino~u \latintext Ath.}}
\edindex[namen]{Photinus!Bischof von Sirmium} t~wn >Agkurogalat~wn, o<`i t`hn proai'wnion
\edtext{<'uparxin to~u Qristo~u ka`i t`hn je'othta}{\Dfootnote{<'uparx'in te ka`i je'othta
to~u Qristo~u \latintext Socr.}} ka`i t`hn >atele'uthton a>uto~u basile'ian <omo'iwc
\edtext{\abb{>Iouda'ioic}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}}
\edtext{>ajeto~usin}{\Dfootnote{>ajeto~untec \latintext Socr.(T)}} \edtext{>ep`i prof'asei
to~u sun'istasjai}{\Dfootnote{<'istasjai \latintext Socr.(b) \greektext >ep`i prof'asei
t~w <'istasjai \latintext Socr.(M\textsuperscript{r})}} doke~in \edtext{t`hn
monarq'ian}{\Dfootnote{t~h| monarq'ia| \latintext Ath. \greektext a>uto~ic o<'utw t`hn
monarq'ian \latintext Socr.(M\textsuperscript{1})}}. >'ismen g`ar \edtext{a>ut`on
<hme~ic}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ <hme~ic a>ut`on \latintext Ath.(P)}} o>uq
<apl~wc l'ogon proforik`on >`h >endi'ajeton to~u jeo~u, >all`a z~wnta je`on l'ogon kaj''
\edtext{\abb{<eaut`on}}{\Dfootnote{+ te \latintext Socr.(M\textsuperscript{r})}}
<up'arqonta ka`i u<i`on jeo~u ka`i Qrist`on, ka`i \edtext{o>u}{\Dfootnote{o<'utw \latintext
Socr.(M\textsuperscript{r})}} prognwstik~wc sun'onta ka`i sundiatr'ibonta pr`o
\edtext{a>i'wnwn}{\Dfootnote{a>i'wnw \latintext Socr.(M\textsuperscript{1})}} t~w|
<eauto~u patr`i ka`i pr`oc p~asan diakonhs'amenon a>ut~w| t`hn dhmiourg'ian e>'ite t~wn
\edtext{<orat~wn e>'ite t~wn >aor'atwn}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ >aor'atwn
e>'ite t~wn <orat~wn \latintext Socr.(bA)}}, \edtext{\abb{>all'' >enup'ostaton l'ogon
>'onta to~u patr`oc ka`i je`on >ek jeo~u}}{\lemma{\abb{>all'' \dots\
jeo~u}}\Dfootnote{\latintext > Ath.}}. o<~utoc g'ar >esti pr`oc <`on e>~ipen <o pat`hr
\edtext{\abb{<'oti}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(AT)}} ((\edtext{\abb{poi'hswmen
>'anjrwpon kat'' e>ik'ona <hmet'eran ka`i kaj''
<omo'iwsin}}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Gen
1,26}}))\edindex[bibel]{Genesis!1,26}, \edtext{<o}{\Dfootnote{<`oc \latintext Socr.}} ka`i
to~ic \edtext{patri'arqaic}{\Dfootnote{patr'asin \latintext Socr.(bA)}} a>utopros'wpwc
\edtext{>ofje'ic}{\Dfootnote{>'wfjh \latintext Socr.}}, dedwk`wc t`on n'omon ka`i lal'hsac
di`a t~wn profht~wn ka`i t`a teleuta~ia >enanjrwp'hsac ka`i t`on <eauto~u pat'era
\edtext{p~asin}{\Dfootnote{p~asi to~ic \latintext Socr.(A)}} >anjr'wpoic faner'wsac ka`i
basile'uwn e>ic to`uc >ateleut'htouc a>i~wnac. o>ud`en g`ar pr'osfaton <o
\edtext{Qrist`oc}{\Dfootnote{je`oc \latintext Ath.(O*)}} prose'ilhfen >ax'iwma,
\edtext{>all''}{\Dfootnote{>all`a \latintext Socr.(b)}} >'anwjen
\edtext{\abb{t'eleion}}{\Dfootnote{+ e~>inai \latintext Socr.(T)}} a>ut`on ka`i
\edtext{t~w| patr`i kat`a p'anta <'omoion}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\ kat`a
p'anta <'omoion t~w| patr`i \latintext Socr.(T)}}
\edtext{\abb{e~>inai}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}} pepiste'ukamen.
\pend
\pstart
\kap{11}ka`i to`uc l'egontac d`e t`on a>ut`on e~>inai pat'era ka`i u<i`on ka`i <'agion
pne~uma, kaj'' <en`oc ka`i to~u a>uto~u pr'agmat'oc te ka`i pros'wpou t`a tr'ia >on'omata
>aseb~wc >eklamb'anontac e>ik'otwc \edtext{>apokhr'ussomen}{\Dfootnote{>apokhr'uttomen
\latintext Socr.(T)}} t~hc >ekklhs'iac, <'oti t`on >aq'wrhton ka`i >apaj~h pat'era
\edtext{\abb{qwrht`on <'ama ka`i pajht`on}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(M\textsuperscript{1}) \greektext <'ama \latintext > Socr.(M\textsuperscript{r})}}
di`a t~hc >enanjrwp'hsewc <upot'ijentai. toio~utoi g'ar e>isin o<i
\edtext{Patropassiano`i}{\Dfootnote{Patropasiano`i \latintext Socr.(T) \greektext
Patropasano`i \latintext Socr.(b)}} \edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(bA)}} par`a <Rwma'ioic, Sabelliano`i\edindex[namen]{Sabellianer} d`e
\edtext{kalo'umenoi par'' <hm~in}{\Dfootnote{par'' <hm~in leg'omenoi \latintext
Socr.(bA)}}. o>'idamen g`ar <hme~ic t`on m`en >aposte'ilanta pat'era >en t~w| o>ike'iw|
t~hc >analloi'wtou je'othtoc >'hjei memenhk'enai, t`on d`e >apostal'enta Qrist`on t`hn
t~hc >enanjrwp'hsewc o>ikonom'ian peplhrwk'enai.
\pend
\pstart
\kap{12}\edtext{<omo'iwc}{\Dfootnote{<'omwc \latintext Ath.}}\looseness=1\ d`e ka`i to`uc
\edtext{o>u}{\Dfootnote{m`h \latintext Socr.(T)}} boul'hsei o>ud`e jel'hsei
\edtext{gegenn~hsjai}{\Dfootnote{gegen~hsjai \latintext Ath.(P)
Socr.(M\textsuperscript{1}T)}} t`on \edtext{u<i`on}{\Dfootnote{Qrist`on \latintext
Socr.(bA)}} e>irhk'otac \edtext{>aneulab~wc}{\Dfootnote{>aneublab~wc \latintext
Socr.(A)}}, \edtext{>an'agkhn d`e dhlon'oti}{\Dfootnote{>an'agkh ded'hlwka (dedhlwk'enai
\latintext Socr.(b)) \greektext <'oti \latintext Socr.(M\textsuperscript{1}FA)}}
\edtext{\abb{>abo'ulhton}}{\Dfootnote{+ o~>usan \latintext Socr.(M\textsuperscript{1}FA)
\greektext + o>us'ian \latintext Socr.(M\textsuperscript{r})}} ka`i >aproa'ireton
peritejeik'otac t~w| je~w|, <'ina >'akwn genn'hsh| t`on \edtext{u<i'on}{\Dfootnote{k'urion
\latintext Socr.(T)}}, dussebest'atouc ka`i t~hc
\edtext{>ekklhs'iac}{\Dfootnote{>alhje'iac \latintext Socr.}} x'enouc
\edtext{>epigin'wskomen}{\Dfootnote{gin'wskomen \latintext Ath.(B) \greektext
>epigin'wskwmen \latintext Socr.(T)}}, <'oti \edtext{\abb{te}}{\Dfootnote{\latintext >
Socr.(T)}} par`a t`ac \edtext{koin`ac}{\Dfootnote{kain`ac \dt{Ath.(KPOR)} kain`ac to~u
\dt{Ath.(B*)}}} \edtext{per`i jeo~u >enno'iac}{\lemma{\abb{}}\Dfootnote{\responsio\
>enno'iac per`i jeo~u \latintext Socr.(bA) \greektext per`i + to~u \latintext Socr.(T)}}
ka`i \edtext{\abb{d`h ka`i}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T) \greektext d`h \latintext
Socr.(bA)}} par`a t`o bo'ulhma t~hc jeopne'ustou graf~hc toia~uta tetolm'hkasi per`i
a>uto~u dior'isasjai. a>utokr'atora g`ar <hme~ic t`on je`on ka`i k'urion a>ut`on <eauto~u
e>id'otec <ekous'iwc a>ut`on ka`i \edtext{>ejelont`hn}{\Dfootnote{>ejelont'i \latintext
Ath.(P) Socr.(T) \greektext >ej'elonta \latintext Socr.(A) \greektext j'elonta \latintext
Socr.(b)}} t`on u<i`on gegennhk'enai e>useb~wc <upeil'hfamen.
\pend
\pstart
\kap{13}piste'uontec \edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T)}} >emf'obwc ka`i
\edtext{t~w|}{\Dfootnote{t`o \latintext Socr.(bA)}} per`i
\edtext{<eauto~u}{\Dfootnote{a>uto~u \latintext Socr. \greektext a<uto~u \latintext coni.
Hansen}} \edtext{l'egonti}{\Dfootnote{leg'omenon \latintext Socr.(bA) \greektext + <'oti
\latintext Ath.(R) Socr.(T)}}; ((\edtext{\abb{k'urioc >'ektis'en me >arq`hn
\edtext{<od~wn}{\Dfootnote{<od`on \latintext Socr.(M\textsuperscript{1}F)}} a>uto~u e>ic
>'erga a>uto~u}}{\lemma{\abb{}}\Afootnote{\latintext Prov
8,22}}))\edindex[bibel]{Sprueche!8,22}, o>uq <omo'iwc a>ut`on to~ic di'' a>uto~u
genom'enoic kt'ismasin >`h poi'hmasi \edtext{gegen~hsjai}{\Dfootnote{gegenn~hsjai
\latintext Socr.(A\textsuperscript{1})}} noo~umen. >aseb`ec g`ar ka`i t~hc
>ekklhsiastik~hc p'istewc >all'otrion \edtext{t`o}{\Dfootnote{t~w| \latintext Socr.(T)}}
t`on kt'isthn to~ic di'' a>uto~u \edtext{kektism'enoic}{\Dfootnote{>ektism'enoic
\latintext Socr.}} dhmiourg'hmasi parab'allein ka`i t`on
\edtext{\abb{a>ut`on}}{\Dfootnote{+ nom'izein \latintext Socr.(T)}} t~hc
\edtext{gen'esewc}{\Dfootnote{genn'hsewc \latintext Socr.(T)}} to~ic
\edtext{>'alloic}{\Dfootnote{>allotr'ioic \latintext Socr.(bA)}} tr'opon >'eqein
\edtext{\abb{ka`i a>ut`on nom'izein}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(T)}}. m'onon g`ar ka`i
m'onwc t`on monogen~h u<i`on \edtext{\abb{gegenn~hsjai}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}}
gnhs'iwc te ka`i >alhj~wc did'askousin <hm~ac a<i je~iai
\edtext{\abb{grafa'i}}{\Dfootnote{+ gegenn~hsjai \latintext Socr.}}.
\pend
\pstart
\kap{14}>all'' o>ud`e t`on u<i`on kaj'' <eaut`on e>~inai z~hn te ka`i <up'arqein <omo'iwc
\edtext{t~w| patr`i}{\Dfootnote{to~u patr`oc \latintext Socr.(T)}} l'egontec di`a
\edtext{to~uto}{\Dfootnote{t`o \latintext Socr.(A)}} qwr'izomen a>ut`on to~u patr`oc
t'opouc ka`i diast'hmat'a tina metax`u t~hc sunafe'iac a>ut~wn swmatik~wc >epinoo~untec.
pepiste'ukamen g`ar >amesite'utwc a>uto`uc ka`i \edtext{\abb{>adiast'atwc}}{\lemma{\abb{}}
\Dfootnote{>adiast'aktwc \latintext Ath.(B*)}}
\edtext{\abb{>all'hloic}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}}
>episun~hfjai ka`i \edtext{>aqwr'istouc}{\Dfootnote{>aqwr'istwc \latintext Socr.(bA)}}
<up'arqein <eaut~wn, \edtext{<'olou}{\Dfootnote{<'olon \latintext Socr.}} m`en to~u
patr`oc \edtext{>ensternism'enou}{\Dfootnote{>enesternism'enou \latintext Socr.(b)}} t`on
u<i'on, <'olou d`e to~u u<io~u >exhrthm'enou ka`i prospefuk'otoc t~w| patr`i ka`i
\edtext{m'onou}{\Dfootnote{m'onon \latintext Socr.}} to~ic patr'w|oic k'olpoic
\edtext{>epanapauom'enou}{\Dfootnote{>enanapauom'enou \latintext Ath.(P), \greektext
>anapauom'enou \latintext Ath.(R) \greektext >anapau'omenon \latintext Socr.}} dihnek~wc.
\pend
\pstart
\kap{15}piste'uontec o>~un e>ic t`hn pant'eleion tri'ada t`hn <agiwt'athn,
\edtext{tout'estin e>ic t`on pat'era ka`i e>ic t`on u<i`on ka`i e>ic t`o pne~uma t`o
<'agion, ka`i}{\lemma{\abb{tout'estin \dots\ <'agion, ka`i}}\Dfootnote{\latintext >
Socr.}} \edtext{\abb{je`on}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}}
\edtext{\abb{m`en}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}} t`on pat'era l'egontec, je`on
\edtext{\abb{d`e}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.(bA)}} ka`i t`on u<i'on, o>u d'uo to'utouc
jeo'uc, >all''
\edtext{<`en}{\Dfootnote{<'ena \latintext Socr.}} \edtext{<omologo~umen t~hc je'othtoc
>ax'iwma}{\Dfootnote{<omologo~umen kat`a t`o t~hc je'othtoc >ax'iwma \latintext Socr.(bA)
\greektext <omologo~umen kat`a t~hc je'othtoc t`o >ax'iwma \latintext Socr.(T)}} ka`i
m'ian >akrib~h t~hc \edtext{basile'iac}{\Dfootnote{>alhje'iac \latintext Socr.(A)}} t`hn
\edtext{sumfwn'ian}{\Dfootnote{sun'afeian \latintext Socr.(bA)}}, pantarqo~untoc m`en
\edtext{\abb{kaj'olou}}{\Dfootnote{+ patr`oc \latintext Socr.(T) \greektext + to~u patr`oc
\latintext Socr.(bA)}} p'antwn ka`i a>uto~u to~u u<io~u \edtext{\abb{m'onou to~u
patr'oc}}{\Dfootnote{\latintext > Socr.}}, to~u d`e u<io~u <upotetagm'enou t~w| patr'i,
>ekt`oc d`e a>uto~u \edtext{\abb{p'antwn}}{\Dfootnote{+ t`on \latintext Socr.(A)
\greektext + t~wn \latintext Socr.(bT)}} met'' a>ut`on basile'uontoc t~wn di'' a>uto~u
genom'enwn ka`i t`hn to~u <ag'iou pne'umatoc q'arin >afj'onwc to~ic <ag'ioic dwroum'enou
patrik~w| boul'hmati. o<'utw g`ar t`on per`i t~hc \edtext{e>ic Qrist`on}{\Dfootnote{>en
Qrist~w| \latintext Ath.(R) Socr.}} monarq'iac sun'istasjai l'ogon
\edtext{par'edosan}{\Dfootnote{par'edwkan \latintext Socr.(T) \greektext parad'edwkan
\latintext Socr.(M\textsuperscript{1}) \greektext paraded'wkasin \latintext Socr.(M\corr
FA)}} <hm~in o<i <iero`i l'ogoi.
\pend
\pstart
\kap{16}\edtext{ta~uta}{\Dfootnote{ta'uthn \latintext Socr.(T)}} >hnagk'asjhmen met`a t`hn
>en >epitom~h| \edtext{proekteje~isan}{\Dfootnote{proteje~isan \latintext Socr.(T)
\greektext >ekteje~isan \latintext Socr.(bA)}} p'istin \edtext{plat'uteron
\edtext{>epexerg'asasjai}{\Dfootnote{>eperg'asasjai \latintext Socr.(A)}} o>u kat`a
peritt`hn filotim'ian}{\lemma{\abb{plat'uteron \dots\ filotim'ian}}\Dfootnote{\latintext >
Socr.(T)}}, >all'' <'ina p~asan \edtext{\abb{t`hn}}{\Dfootnote{+ kat`a \latintext Socr.}}
t~hc <hmet'erac <upol'hyewc >allotr'ian \edtext{>anakaj'arwmen}{\Dfootnote{>apokaj'arwmen
\latintext Socr.}} <upoy'ian par`a to~ic t`a kaj'' <hm~ac >agnoo~usi ka`i gn~wsin o<i
kat`a t`hn d'usin p'antec <omo~u m`en t~hc sukofant'iac t~wn <eterod'oxwn t`hn
>ana'ideian, <omo~u d`e t~wn >anatolik~wn t`o >ekklhsiastik`on >en
\edtext{kur'iw|}{\Dfootnote{Qrist~w| \latintext Socr.}} fr'onhma, marturo'umenon
>abi'astwc <up`o t~wn jeopne'ustwn graf~wn \edtext{par`a to~ic
>adiastr'ofoic}{\Dfootnote{par'' a>uto~ic >adiastr'ofwc \latintext Socr.(bA)}}.
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart 
\noindent\kapR{1}Wir glauben an einen Gott, Vater, Allm‰chtigen,
Schˆpfer und Erschaffer von allem, nach dem alle Vaterschaft im Himmel
und auf Erden benannt wird.  
\pend 
\pstart 
Und an seinen eingeborenen
Sohn, unsern Herrn Jesus Christus, der vor allen Zeiten aus dem Vater
gezeugt worden ist, Gott aus Gott, Licht aus Licht, durch den alles im
Himmel und auf Erden wurde, das Sichtbare und das Unsichtbare, der
Wort, Weisheit, Kraft, Leben und wahres Licht ist, der in den letzten
Tagen f¸r uns Mensch und geboren wurde aus der heiligen Jungfrau, der
gekreuzigt wurde, starb, begraben wurde und am dritten Tag von den
Toten auferstand und in den Himmel hinaufgenommen wurde und sich zur
Rechten des Vaters setzte und der wiederkommen wird am Ende der
Zeit, zu richten die Lebenden und die Toten und jedem nach seinen
Werken zu vergelten, dessen Herrschaft unauf"|lˆslich ist und f¸r alle
Zeiten bestehen bleibt; er sitzt n‰mlich zur Rechten des Vaters nicht
nur in dieser Zeit, sondern auch in der k¸nftigen.  
\pend 
\pstart 
Wir
glauben auch an den heiligen Geist, das heiﬂt an den Trˆster, den er
den Aposteln versprochen hatte und nach seinem Aufstieg in den
Himmel sandte, damit er sie lehre und an alles erinnere, wodurch auch die
Seelen derer, die aufrichtig an ihn geglaubt haben, geheiligt werden.
\pend 
\pstart 
\kapR{2}Die aber sagen\footnoteA{Die urspr¸nglich dem
  vierten Antiochenum angeh‰ngten Anathemastismen, die formal in Anlehnung an die nicaenischen formuliert, aber theologisch anders gewichtet waren, erfuhren schon in Serdica eine Erg‰nzung
  (vgl. Dok. \ref{sec:BekenntnisSerdikaOst}), die sich haupts‰chlich
  gegen Markell und Photinus richtet. Diese Anathematismen werden auch hier
  wiederholt. Anschlieﬂend werden sie fast in derselben Reihenfolge
  (nur das Thema von ß 6 wurde vorgezogen) ausf¸hrlicher
  besprochen, einzig die Ausf¸hrungen zum ersten Block der
  Anathematismen fallen relativ kurz aus (ß 5). In ß
  13--15 folgen zus‰tzliche Bemerkungen ¸ber Argumente der
  Gegenseite und eine Zusammenfassung ¸ber das Verh‰ltnis der Trias
  (Vater, Sohn und heiliger Geist) zur Monarchie, eine rechtfertigende
  Erkl‰rung zur L‰nge des Schriftst¸cks (ß 16) schlieﬂt dieses
  ab.}, der Sohn sei aus nichts oder aus einer anderen Hypostase und
nicht aus Gott, und daﬂ es einmal eine Zeit oder Epoche gab, in der er
nicht war, die kennt die katholische und heilige Kirche als
Fremde. Ebenfalls verbannt die heilige und katholische Kirche die, die
sagen, es g‰be drei Gˆtter oder Christus sei nicht Gott oder vor den
Zeiten w‰re er nicht Christus noch Gottes Sohn, oder Vater, Sohn und
heiliger Geist seien derselbe oder der Sohn sei ungezeugt oder daﬂ
der Vater den Sohn nicht aus seinem Wollen und Willen gezeugt habe.
\pend 
\pstart 
\kapR{3}Denn es ist weder abgesichert zu sagen, der
Sohn sei aus nichts\footnoteA{Daﬂ der Sohn nicht aus nichts, auch
  nicht aus einer anderen Hypostase und nie einmal nicht war,
  wiederholen die Antiochener aus dem Nicaenum, um sich gegen den
  Vorwurf abzusichern, sie seien Arianer. Da die Antiochener dem Sohn
  aber dennoch einen zeitlosen Anfang zuweisen, da nur der Vater
  anfangslos und ungeworden ist (s. folgenden Abschnitt), heiﬂt es
  hier und in den Anathematismen eindeutig, daﬂ es keine ">Zeit"<
  gegeben habe, in der der Sohn nicht war, da die Zeiten erst durch
  ihn wurden, und nicht: ">es einmal war, daﬂ er nicht war."<}, da
dies nirgendwo in den von Gott eingegebenen Schriften ¸ber ihn
ausgesagt wird, noch freilich, er w‰re aus irgendeiner anderen
Hypostase auﬂer dem Vater, sondern wir legen fest, daﬂ er in Wahrheit aus
Gott allein gezeugt ist. Denn der gˆttliche Logos lehrt, daﬂ einer das
Ungezeugte und Anfangslose ist, n‰mlich der Vater des Christus.  Aber sie d¸rfen
auch nicht irgendeinen zeitlichen Abstand f¸r ihn annehmen,
wenn sie gef‰hrlicherweise das nicht aus den Schriften stammende ">es
war einmal, daﬂ er nicht war"< sagen, sondern nur Gott, der ihn
zeitlos gezeugt hat; denn auch die Zeiten und ƒonen sind durch ihn
geworden.  
\pend 
\pstart 
\kapR{4}Noch darf man freilich glauben, der
Sohn sei mit dem Vater zusammen anfangslos und ungeworden\footnoteA{Zu
  dieser Diskussion vgl. schon Dok. \ref{ch:1} = Urk. 1,3.5; Dok. \ref{ch:6} = Urk. 6,4; Dok. \ref{ch:14} = Urk. 14,44--46.51~f.; ferner Markell, fr. 123
  (Seibt/Vinzent); Eus., e.\,th.  I 2 (63,23 Klostermann/Hansen); I 11;
  II 6--7.}. Denn keiner kann mit Fug und Recht Vater oder Sohn genannt
werden von jemandem, mit dem er zusammen anfangslos und ungeworden
ist.  Sondern wir wissen, daﬂ der Vater, der allein anfangslos und
ungezeugt ist, unerreichbar und f¸r alle unbegreif"|lich gezeugt hat und
daﬂ der Sohn vor den Zeiten gezeugt worden und niemals in irgendeiner
Weise wie der Vater auch selbst ungezeugt ist, sondern den zeugenden
Vater als Anfang hat: ">denn das Haupt Christi ist Gott."< 
\pend
\pstart 
\kapR{5}Auch machen wir nicht, indem wir drei reale Dinge und
drei Personen des Vaters und des Sohnes und des heiligen Geistes nach
den Schriften bekennen, deshalb drei Gˆtter\footnoteA{Den Antiochenern
  wurde von Markell (vgl. bes. fr. 48; 116~f.; 120 [Seibt/Vinzent] und
  Dok. 40) und auch dem Schreiben der ">westlichen"< Synode von
  Serdica vorgeworfen, mit ihrer Hypostasenlehre eine
  Drei-Gˆtter-Lehre zu verbreiten, womit sich schon Eusebius von Caesarea
  auseinandersetzt (Marcell. I 4; e.\,th. I 20; II 7; 23). Markell sprach
  dagegen immer von einer Person (vgl. fr. 92; 97 [Seibt/Vinzent])
  oder der Monas.}, da wir den unabh‰ngigen und ungezeugten,
anfangslosen und unsichtbaren Gott als einen allein kennen, den Gott
und Vater des Eingeborenen, der als einziger aus sich heraus das Sein
hat und als einziger allen ¸brigen ohne Neid dies gew‰hrt. 
\pend
\pstart 
\kapR{6}Auch leugnen wir freilich, wenn wir sagen, der Vater unseres
Herrn Jesus Christus sei ein Gott allein, der allein Ungezeugte,
deswegen nicht, daﬂ auch Christus Gott vor Zeiten ist, wie die
Anh‰nger des Paulus von Samosata, die sagen, sp‰ter, nach seiner
Menschwerdung, sei er ausgehend davon, daﬂ er von Natur aus nur Mensch gewesen ist,
aufgrund eines Fortschritts zu Gott gemacht
worden\footnoteA{Der Argumentationsstruktur nach wird hier wieder
  ein Vorwurf abgewehrt, diesmal dergestalt, daﬂ die Antiochener
  Christus nicht seine Gottheit zuerkennen w¸rden; dies warf schon
  Markell Eusebius von Caesarea vor (vgl. fr.  126--128 [Seibt/Vinzent]:
  Eusebius halte den Erlˆser f¸r einen bloﬂen Menschen). Hinzu kommt die
  Vorstellung, Christus habe seine Gottheit erst aufgrund seiner
  Verdienste hinzuerworben (vgl. Ath., Ar. I 38,2.4; 43,6; II 28,5; auch Asterius, fr. 43; 45; Ath.,
  decr. 6,4); auch in Ath.,
  Ar. I 38,4 wird dies Paulus von Samosata zugeschrieben. F¸r die
  Antiochener erneuere aber umgekehrt gerade Markell selbst die Lehren
  des Paulus von Samosata (vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}; \ref{sec:AntIII}), da dieser nicht die
  volle Gottheit dem Sohne zuerkenne, sondern erst dem Inkarnierten
  (vgl. folgenden Abschnitt). ‹ber die tats‰chlichen Lehren des Paulus
  von Samosata ist wenig bekannt; nach Eus., h.\,e. VII 27,2 hielt er
  Jesus Christus der Natur nach f¸r einen gewˆhnlichen Menschen, nicht
  vom Himmel herabgekommen (VII 30,16), sondern von unten (VII
  30,11). Nach Hil., ad Const. II (\editioncite[204]{Hil:coll})
  lehrte ƒhnliches auch Photinus (vgl. ß 8) unter Berufung auf
  Rom 5,15: ">der Mensch Jesus
  Christus"<. Vgl. Dok. \ref{ch:Konstantinopel336},3,4 Anm.}.  Denn
wir wissen, daﬂ er, auch wenn er dem Vater und Gott untergeordnet ist,
dennoch der Natur nach vollkommener und wahrer Gott ist, da er vor den Zeiten aus Gott gezeugt wurde, 
und daﬂ er nicht von Menschen
abstammend danach Gott, sondern aus Gott kommend unsretwillen Mensch
geworden ist und niemals das Gott-Sein verloren hat.  
\pend 
\pstart
\kapR{7}Wir verabscheuen aber dar¸ber hinaus und verurteilen auch die,
die ihn heuchlerisch nur bloﬂes Wort Gottes und existenzlos
nennen\footnoteA{Vgl. zu dieser Diskussion Markell, fr. 3; 5; 7; 66;
  71; 110 (Seibt/Vinzent); Eus., e.\,th. I 17; II 9--17.}, der in einem
anderen das Sein habe, einmal von einigen ausgesprochenes (Wort)
genannt, einmal innerliches, da sie wollen, daﬂ er nicht Christus,
Sohn Gottes, Mittler und Bild Gottes vor den Zeiten sei, sondern von dem
Zeitpunkt an Christus und Sohn Gottes geworden sei, als er unser
Fleisch aus der Jungfrau vor knapp vierhundert
Jahren\footnoteA{Vgl. Markell, fr.  103; 104 (Seibt/Vinzent).}
angenommen hat. Denn sie wollen, daﬂ Christus von da an mit seiner
Herrschaft begann und daﬂ sie nach der Vollendung und dem Gericht
ein Ende haben wird\footnoteA{Vgl. Markell, fr. 101; 102; 103; 105
  (Seibt/Vinzent).}.  
\pend 
\pstart 
\kapR{8}Solche Menschen aber sind
die Anh‰nger von Markell und Photinus\footnoteA{Photinus war ein
  Sch¸ler von Markell (vgl. Hil., coll.\,antiar. B II 5,4; B II 9) und
  wird hier erstmals namentlich genannt und verurteilt. Die in der
  Athanasius-‹berlieferung zu findende Lesart des Namens ">Skotinus"<
  (Photinus bringt nicht das Licht, sondern die Dunkelheit) ist wohl
  eine athanasianische Verunglimpfung des Namens.} aus
dem galatischen Ancyra, die die vorzeitliche Existenz Christi und
seine Gottheit und unendliche Herrschaft genauso wie die Juden
aufheben unter dem Vorwand, sie w¸rden angeblich die Monarchie
bewahren. Denn wir kennen ihn nicht nur einfach als ausgesprochenes
oder innerliches Wort Gottes, sondern als lebendigen Gott Logos, der
f¸r sich selbst existiert, und als Sohn Gottes und Christus, und nicht
als einen, der mit vorherigem Wissen vor den Zeiten mit seinem eigenen
Vater zusammen ist und bei ihm verweilt und f¸r die gesamte Schˆpfung,
sei es der sichtbaren, sei es der unsichtbaren Dinge, bei ihm dient,
sondern der eigenexistierendes Wort des Vaters ist und Gott aus
Gott. Denn dieser ist es, zu dem der Vater gesagt hat: ">Laﬂt uns
einen Menschen machen nach unserem Bild wie wir"<, der auch in eigener
Person von den Patriarchen gesehen worden ist, der das Gesetz
¸bergeben und durch die Propheten geredet hat, der zum Schluﬂ Mensch
geworden ist und seinen Vater allen Menschen offenbart hat und f¸r
unendliche Zeiten herrscht. Denn Christus hat nicht eine neue W¸rde
erlangt, sondern wir glauben, daﬂ er von Anfang an vollkommen und dem
Vater in jeder Hinsicht gleich ist\footnoteA{Eine hier erstmals von den
  Antiochenern in einem Bekenntnis verwendete Formulierung, die sp‰ter
  zum Schlagwort der Homˆer werden sollte; vgl. aber z.\,B. auch Ath.,
  Ar. I 21,4; 40,4; II 18,2; ferner decr.  20,1.}.  
\pend 
\pstart
\kapR{9}Die aber sagen, Vater, Sohn und heiliger Geist seien ein und
derselbe\footnoteA{Auch dieses Thema wurde zwischen Eusebius und
  Markell diskutiert: Markell., fr. 47; 48; 73; 92; 97; 125
  (Seibt/Vinzent); Eus., e.\,th. I 1; 5; 14; vgl. auch die Dokumente zu
  Serdica (Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},6).}, und die die drei
Namen gottlos f¸r ein und dieselbe reale Sache und Person halten,
verstoﬂen wir zu Recht aus der Kirche, denn sie halten den
grenzenlosen und leidenslosen Vater f¸r begrenzbar und zugleich f¸r
leidensf‰hig\footnoteA{Daﬂ eine Identifikation von Vater, Sohn und
  heiligem Geist dazu f¸hrt, dem Vater eine Leidensf‰higkeit
  zuschreiben zu m¸ssen, diskutiert noch nicht Eusebius in seinen
  antimarkellischen Schriften, findet man aber in antiphotinianischen
  Texten (Ps.-Ath., c.\,Sabell. 13); interessanterweise auch
  Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},9. Schon Eusebius aber kritisierte Markell als Sabellianer
  (vgl. Dok. \ref{sec:Eustathius},1 zu Sabellius).} aufgrund der
Menschwerdung. Denn um derartige handelt es sich, die bei den Rˆmern
Patropassianer, bei uns aber Sabellianer genannt werden. Denn wir
wissen, daﬂ der sendende Vater an seinem vertrauten Ort der
unwandelbaren Gottheit bleibt, wogegen der gesandte Christus die
Heilsordnung der Menschwerdung erf¸llte.  
\pend 
\pstart 
\kapR{10}Zugleich aber durchschauen wir auch die, die irrsinnigerweise sagen, der
Sohn sei nicht aus Wunsch und Wollen gezeugt\footnoteA{Hintergrund ist
  die Debatte, ob der Sohn aus dem Wesen oder aus dem Willen des
  Vaters gezeugt wird (Arius, Dok. \ref{ch:1} = Urk. 1,4; Asterius, fr. 16; 18--20;
  Ath., Ar. III 59--62).}, offensichtlich aber Gott einen willenslosen
und wahllosen Zwang zuschreiben, damit er unfreiwillig den Sohn zeuge,
als ‰uﬂerst gottlos und der Kirche fremd, da sie entgegen der allgemeinen
Ansichten ¸ber Gott und dazu entgegen der Aussageabsicht der von Gott
inspirierten Schrift solches ¸ber ihn festzustellen gewagt haben. Denn
wir, die wir wissen, daﬂ Gott unabh‰ngig und sein eigener Herr ist,
sind der gottesf¸rchtigen ‹berzeugung, daﬂ er freiwillig und
willentlich den Sohn gezeugt hat.  
\pend 
\pstart 
\kapR{11}Da wir aber
auch furchtsam dem glauben, der ¸ber sich sagt: ">Der Herr schuf mich
am Anfang seiner Wege zu seinen Werken"<, wissen wir, daﬂ er nicht so
wie die durch ihn gewordenen Geschˆpfe oder Werke geworden
ist\footnoteA{Die Antiochener betonen, auch ohne Markells neue
  Interpretation von Prov 8,22 als Beschreibung des Inkarnierten (vgl.
  Markell., fr. 26--32 [Seibt/Vinzent]; Ath., Ar. II 44) kˆnne dieser
  Vers korrekt verstanden werden, wenn man nur darauf achte, den Sohn
  nicht aufgrund des Verbes ">schaffen"< zu den Geschˆpfen zu z‰hlen
  (vgl. Asterius, fr. 48 und Euseb, e.th. III 2).}. Denn es ist gottlos und dem kirchlichen
Glauben fremd, den Schˆpfer mit den durch ihn geschaffenen Werken zu
vergleichen und zu glauben, er habe auch selbst dieselbe Art der Entstehung wie
die anderen.  Denn die gˆttlichen Schriften lehren uns, daﬂ einzig und
allein der eingeborene Sohn im eigentlichen Sinne und wahrhaftig
gezeugt worden ist.  
\pend 
\pstart 
\kapR{12}Aber auch wenn wir sagen,
der Sohn ist, lebt und existiert f¸r sich wie der Vater, trennen wir
ihn deswegen nicht vom Vater\footnoteA{Dies ist der Hauptvorwurf von
  Markell und seinen Anh‰ngern an die Hypostasentheologie der
  Antiochener (vgl. Dok.  \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis},2), worauf
  hier entgegnet wird, daﬂ eine Unterscheidung keine Trennung
  bedeute.} und denken nicht an irgendeinen Raum oder Abstand zwischen
deren Verbindung wie bei kˆrperlichen Dingen. Wir glauben n‰mlich, daﬂ
sie ohne Mittler und ohne Abstand miteinander verbunden sind und
ungetrennt voneinander existieren, daﬂ der Vater vˆllig den Sohn an
seine Brust zieht und der Sohn vˆllig am Vater h‰ngt und klammert und
daﬂ nur er ohne Unterlaﬂ im v‰terlichen Schoﬂ bleibt.  
\pend 
\pstart
\kapR{13}Wir glauben also an die vollkommene heiligste Dreiheit,
d.\,h. an den Vater und an den Sohn und an den heiligen Geist, und Gott
nennen wir den Vater, Gott aber auch den Sohn, und bekennen daher
nicht diese zwei Gˆtter, sondern eine W¸rde der Gottheit und eine
genaue ‹bereinstimmung in der Herrschaft, wobei allein der Vater ¸berall ¸ber
alle Dinge herrscht und auch ¸ber seinen Sohn, der Sohn aber dem
Vater untergeordnet ist und auﬂer ¸ber ihn (sc. den Vater) ¸ber alle Dinge,
die durch ihn geworden sind, mit ihm herrscht und die Gnade des
heiligen Geistes ohne Neid den Heiligen nach dem v‰terlichen Willen
verleiht.  Denn derart die Lehre ¸ber die Monarchie auf Christus zu
beziehen, haben uns die heiligen Worte ¸berliefert.  
\pend 
\pstart
\kapR{14}Wir sahen uns gezwungen, nach der Vorlage des Glaubens in
Kurzfassung dies ausf¸hrlicher auszuarbeiten, nicht aufgrund von
¸berfl¸ssiger Ehrsucht, sondern damit wir alle fremden Verd‰chtigungen
gegen unser Anliegen bereinigen bei denen, die uns nicht kennen, und
damit alle die im Westen sowohl die Unversch‰mtheit der Verleumdung
der H‰retiker kennen als auch die im Herrn begr¸ndete kirchliche
Ansicht derer im Osten, die von den von Gott inspirierten Schriften ohne Gewalt
unter den Rechtschaffenen bezeugt wird.  
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
% \renewcommand*{\goalfraction}{.9}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 