\chapter*{Bemerkungen zur Chronologie des arianischen Streits\\bis zum Tod des Arius}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bemerkungen zur Chronologie des arianischen Streits bis zum Tod des Arius} 
\markboth{Bemerkungen zur Chronologie des arianischen Streits bis zum Tod des Arius}{Bemerkungen zur Chronologie des arianischen Streits bis zum Tod des Arius}
\setcounter{footnote}{0}
\section*{Die Anfänge des arianischen Streits}
\noindent Als Hans-Georg Opitz 1934--1935 zwei Faszikel mit ">Urkunden zum
arianischen Streit"< (Athanasius Werke III) veröffentlichte, mußte er
mit der Sortierung der Dokumente auch über chronologische Fragen
entscheiden. Glücklicherweise begründete er sein Verständnis von der
Zeitfolge des arianischen Streits noch 1934 in einem
Aufsatz,\footnote{\cite{Opitz:Zeitfolge}.} sein Tod im Zweiten Weltkrieg verhinderte 
die Veröffentlichung einer Einleitung zu
seiner Edition der Werke des Athanasius. Diese
Urkundensammlung und der Aufsatz von Opitz bilden seither die
Grundlage für das Verständnis der Chronologie des ">arianischen"<
Streits, und seine Ergebnisse sind in viele Handbücher und
Gesamtdarstellungen übernommen
worden.\footnote{\cite[93--103]{Lietzmann:Geschichte};
  \cite[357]{Grillmeier:Jesus}; \cite[53--58]{Thuemmel:Kirche};
  \cite[126--129]{Lorenz:Osten}; \cite[291.
  294--300]{Markschies:Entstehen};
  \cite[129--138]{Hanson:Search}; \cite[699--703]{Ritter:Arianismus};
  \cite[243--245]{Frank:Lehrbuch};
  \cite[6--19.190~f.]{Quasten:GoldenAge};
  \cite[202--217]{Barnes:Constantine}; \cite[144~f.147]{Ritter:Dogma};
  nur pauschal ohne chronologische Details \cite[26 Anm.
  1.]{Simonetti:crisi}}

Einerseits legt Opitz seiner Rekonstruktion die beiden Berichte über
den Streitverlauf bei Sozomenus (h.\,e. I 15\footnote{Sozomenus ist
  hier ausführlicher als Socrates, h.\,e. I 5~f.}) und Epiphanius
(haer. 69,3--5) zugrunde, andererseits fügt er folgende Ereignisse in
diese Berichte ein: erstens die von Eduard Schwartz identifizierte
antiochenische Synode mit der dazugehörigen theologischen Erklärung
(Dok. \ref{ch:18}~=
Urk. 18)\footnote{\cite[134--155]{Schwartz:Dokumente}.} und zweitens
das Synodenverbot des Licinius, welches er in die Zeitspanne zwischen
322 bis Herbst 324 n.\,Chr. (Sieg des Konstantin über
Licinius\footnote{Darauf daß der Sieg über Licinius nicht 323
  n.\,Chr., sondern 324 n.\,Chr. zu datieren ist, wies schon Otto
  Seeck (\cite[433 Anm. 3]{Seeck:Urkundenfaelschungen} und
  \cite[493--501]{Seeck:Rheinisch}) hin, gegen
  \cite[540]{Schwartz:Konstantin}, und
  \cite[232]{Mommsen:Chronica}. Vgl. die längere Diskussion darüber
  zwischen Seeck und Mommsen: \cite{Mommsen1897}; \cite{Seeck1901};
  \cite{Mommsen1901}; \cite{Seeck1902}; \cite{Mommsen1902}. Auf Seeck
  berief sich auch \cite[132]{Opitz:Zeitfolge}, der nochmals
  ausführlich die Belege für den Sieg über Licinius im Jahr 324
  n.\,Chr. angibt (\cite[133--142]{Opitz:Zeitfolge}).})  ansetzte. Da
damit die Zeitspanne zwischen Herbst 324 n.\,Chr. und der nicaenischen
Synode im Frühsommer 325 n.\,Chr. zu kurz geriet, um alle
überlieferten Ereignisse und Dokumente unterzubringen, datierte er
Schritt für Schritt rückwärts rechnend das nach seinem Verständnis
erste Dokumente, einen Brief des Arius an Eusebius von Nikomedien, in
das Jahr 318. Dies paßte nun andererseits zu der Tatsache, daß jener
Eusebius zwischen 315 und 317 n.\,Chr. Bischof von Nikomedien geworden
sein muß. Demzufolge ergab sich für Opitz folgender Streitverlauf:

Die\looseness=-1\ Auseinandersetzungen begannen in Alexandrien zwischen dem
Presbyter Arius und dem dortigen Bischof Alexander, und nach einigem
Zögern exkommunizierte Alexander Arius und seine Anhänger auf einer
Synode der ">100"< Bischöfe (wie in Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 und
Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b berichtet). Arius gewann trotzdem weitere
Anhänger (z.B. eine Gruppe um einen Presbyter namens Pistus), reiste
selbst nach Palaestina und schrieb von dort an Eusebius von Nikomedien
mit der Bitte um Unterstützung (Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1, 318
n.\,Chr.; Dok. \ref{ch:2}~= Urk. 2 ist evtl. die entsprechende
Antwort). Darauf reagierte Alexander wiederum mit einem Rundbrief, in
dem er vor den Umtrieben der ">Arianer"< warnte (Dok. \ref{sec:4b}~=
Urk. 4b); auch an ägyptische Kleriker wandte er sich nochmals
(Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a). Eusebius von Nikomedien wiederum
unterstützte tatsächlich Arius; eine bithynische Synode bestätigte die
Rechtgläubigkeit des Arius (Dok. \ref{ch:5}~= Urk. 5). Von dort aus
schrieb Arius an Alexander (Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6), um einen
theologischen Konsens zu erreichen. Als dies nicht gelang, wandte sich
Arius wieder nach Palaestina (Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7;
Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8; Dok. \ref{ch:9}~= Urk. 9 gehören in diesen
Zusammenhang), und eine dortige Synode (Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10)
forderte Alexander auf, ihn wieder einzusetzen (auch
Dok. \ref{ch:11}~= Urk. 11; Dok. \ref{ch:12}~= Urk. 12;
Dok. \ref{ch:13}~= Urk. 13). Das nun erlassene Synodenverbot
ausnutzend kehrte Arius nach Alexandrien zurück und bildete eine
Sondergemeinde (wie in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14
berichtet). Alexander reagierte mit weiteren Briefen
(Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14; Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15 und
Dok. \ref{ch:16}~= Urk. 16), die Situation aber blieb verworren. Nun
griff Konstantin nach seinem Sieg über Licinius in den Streitverlauf
ein (Dok. \ref{ch:17}~= Urk. 17) und schickte seinen theologischen
Berater Ossius von Cordoba nach Alexandrien. Eine alexandrinische
Synode konnte den Streit nicht lösen, eine antiochenische
(Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18; 325 n.\,Chr.) traf eine Vorentscheidung;
die nicaenische Synode schließlich exkommunizierte Arius und seine
engsten Getreuen.

\paragraph{Ein Rückblick auf Diskussionen vor Opitz} Opitz kam durch seine
Anordnung des Urkundenmaterials vor und nach dem Synodenverbot des
Licinius zu der Schlußfolgerung, daß der Streit nicht erst nach dem
Sieg des Konstantin über Licinius ungefähr 18 Monate vor der Synode
von Nicaea begonnen haben konnte, sondern zu diesem Zeitpunkt schon
mehrere Jahre dauern mußte (die sogenannte lange Chronologie). Nur so ließen
sich die vielen Dokumente und die Reisen der ">Arianer"< 
einordnen. Damit bestätigte Opitz die alte Ansicht von
Tillemont\footnote{\cite[737--740]{Tillemont:Memoires}. Ebenfalls eine
  lange Chronologie vertraten schon \cite[32--38]{Gwatkin:Studies};
  \cite[5--15]{Gwatkin:Controversy}; \cite{Seeck:Untersuchungen}; und
  \cite{Snellman:Anfang}; \cite[37~f]{Urbina:Histoire}.  Auch Gwatkin
  läßt den Streit 318 n.\,Chr. beginnen, obwohl für ihn die
  antichristlichen Maßnahmen des Licinius unerheblich waren.}  aus dem
ausgehenden 17. Jahrhundert und grenzte sich in dieser Frage auch von Eduard
Schwartz ab, der sich für die sogenannte kürzere Chronologie
aussprach und alle Ereignisse erst nach dem Ende des Licinischen
Synodenverbots 323 n.\,Chr. datierte,\footnote{\cite[165--168]{Schwartz:Dokumente}.} die sich so in einen Zeitraum von nur wenigen Monaten bis zur Synode von Nicaea ereignet haben müssen. Basis für diese
kürzere Chronologie sind die alte Datierung des Sieges Konstantins
über Licinius (nach \cite[232]{Mommsen:Chronica}) in das Jahr 323
n.\,Chr. und die Entscheidung, den Bericht des Eusebius von Caesarea,
v.\,C. II 61--73, zugrundezulegen, der den arianischen Streit als
überraschend und sich schnell ausbreitend schildert.

Eine kurze Chronologie von nur einigen Monaten nahm auch Pierre
Batiffol\footcite{Batiffol:paix} an, der hierin Schwartz zustimmte,
ansonsten aber eher dem Bericht bei Sozomenus (h.\,e. I 15) folgte, da
diesem eine glaubwürdige Quelle (Sabinus)
zugrundeliege.\footnote{\cite{Batiffol:Sozomene};
  s.\,u. Anm. \ref{fn:27}.} Auch Gustave
Bardy\footcite{Bardy:Histoire} folgt in der Datierung des
Streitanfangs auf 323 n.\,Chr. E. Schwartz,\footcite[71
Anm. 2]{Bardy:Histoire} nicht Opitz, obwohl er wie Opitz den Sieg des
Konstantin über Licinius in das Jahr 324
n.\,Chr. datiert\footnote{\cite[58]{Bardy:Histoire}. Auch A. Robertson
  geht in der Einleitung zu seiner Übersetzung der Werke des
  Athanasius von einer kürzeren Chronologie aus, vgl. \cite[XVI Anm.
  1]{Robertson:Athanasius}: 321 verurteilte eine ägyptische Synode
  Arius; Arius verläßt Alexandrien nach Palaestina und Nikomedien;
  eine bithynische Synode und Eusebius von Nikomedien sprechen sich
  für Arius aus, Alexander verschickt Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b;
  Schisma des Colluthus, Brief des Alexander an seinen Namensvetter
  (Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14); Eingreifen des Konstantin.}~-- das
Licinische Synodenverbot spielt für Bardy keine Rolle.

Abgesehen von diesen äußeren Daten des Streitanfangs wurde vor Opitz
auch schon über die innere Reihenfolge der vorhandenen Dokumente
diskutiert, insbesondere über die Anordnung der Briefe des
alexandrinischen Bischofs Alexander (bei Opitz nun Dok. \ref{sec:4a}~=
Urk. 4a, Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b, Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,
Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15). Im Mittelpunkt dieser älteren Diskussion
um die Briefe des Alexander standen die jeweils aufgelisteten
verurteilten Arianer, deren Bezeichnung als Presbyter und Diakone
nicht übereinstimmt. Schon Valesius folgerte daraus, daß die Diakone
aus Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 nun in den Presbyterrang aufgestiegen
seien (Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b) und daß folglich
Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 vor Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b anzusetzen
sei.\footnote{\cite[1529~f]{Valesius:Adnotationes}.} Dieser These
widersprach Eduard Schwartz, der eine Verderbung der
Namensliste annahm.\footnote{\cite[165]{Schwartz:Dokumente}; auf
  S. 162--165 erklärt Schwartz ausführlich die diversen Listen
  bzw. Zählungen der Arianer: Epiph., haer. 69,3; Soz., h.\,e.  I
  15,7; Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a; Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b;
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6; Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14;
  Dok. \ref{ch:16}~= Urk. 16.}  Sigismund
Rogala\footnote{\cite{Rogala:Anfaenge}. Die Arbeit von Rogala ist ganz
  und gar eine Auseinandersetzung mit Thesen von O. Seeck (s.\,u.).}
wiederum setzte Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 wieder vor
Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b an, da erstens am Anfang der längere,
ausführlichere Brief (Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14) gestanden habe,
zweitens die Situation in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b weiter
fortgeschritten erscheine und drittens Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14
ursprünglich noch kein Ketzerverzeichnis habe. Ferner bezweifelte
Rogala die Identität des in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 erwähnten
schismatischen Colluthus mit dem Colluthus, der Dok. \ref{sec:4b}~=
Urk. 4b unterschreibt. Auf die Thesen von Rogala reagierte wiederum
Viktor Hugger\footnote{\cite{Hugger:Briefe}.}, der Dok. \ref{sec:4b}~=
Urk. 4b eindeutig als ein Dokument der Frühzeit vor Dok. \ref{ch:14}~=
Urk. 14 ansah: die Arianer seien erst kürzlich aufgetaucht, Alexander
habe sie zunächst schweigend übergehen wollen, nur die Einmischung des
Eusebius von Nikomedien habe eine Verurteilung erzwungen, der Brief
warne auch nur vor Agitationen der Arianer außerhalb Ägyptens. Hugger
wiederholte damit Argumente, die schon Paavo
Snellman\footcite[71--75]{Snellman:Anfang} formuliert hatte. Auch Otto
Seeck\footcite[432--433]{Seeck:Urkundenfaelschungen} analysierte die
Namenslisten der erwähnten Häretiker und nahm diese sogar zum Anlaß,
eine zeitweilige Rückkehr von verurteilten Arianern in die
alexandrinische Kirche zu postulieren (auch er setzt
Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 vor Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b an), da
diese im Rang aufgestiegen seien, was nur unter Alexander möglich
gewesen wäre. Seeck baute diese Ansicht ferner zu der These aus, daß
Alexander unter dem Druck des Licinius die Arianer wieder in die
Kirchengemeinschaft aufgenommen
habe,\footnote{\label{fn:27}\cite[13--19.340--344]{Seeck:Untersuchungen}. Seine
  in diesem Aufsatz geäußerte Vermutung, daß Licinius zu einer Synode
  nach Nicaea geladen habe (S. 340~f.), nahm er in seinem späteren
  Beitrag wieder zurück (S. 433). Auch seine These, daß die
  Informationen, die Sozomenus in seinem Bericht über die Anfänge des
  arianischen Streits liefert, aus einem Bericht des Ossius an
  Konstantin nach dessen Besuch in Alexandrien (S. 325--327) stammen,
  wurde bald von Batiffol widerlegt (s.\,o.), der Sabinus als Quelle
  nachwies.  Vielleicht muß man an dieser Stelle aber gar nicht
  Sabinus bemühen, da Sozomenus auch die Text- bzw. Briefsammlungen
  gekannt haben könnte, die im Verlauf der Anfänge dieses Streits
  zusammengestellt wurden (vgl. Socr., h.\,e. I 6,41). Seecks Ansicht,
  Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a, die sog.  Depositio Arii, sei eine
  Fälschung des Athanasius (S. 50~f.), erfuhr ebenfalls keine
  Zustimmung: \cite[28--37]{Rogala:Anfaenge}.} was aber schon bald von
Snellman\footcite[98--115]{Snellman:Anfang} und
Rogala\footcite[37--74]{Rogala:Anfaenge} ausführlich widerlegt
wurde. Gerhard Loeschcke\footcite{Loeschcke:Chronologie} nun ging
ebenfalls wie schon Schwartz von einer Verderbung der Häretiker-Listen
aus und beschrieb ferner, wie die Verschreibungen entstanden sein
könnten: eine senkrechte Namensliste sei fälschlicherweise waagerecht
gelesen worden. Sein Vorschlag wurde schließlich von Opitz für die
Textrekonstruktion herangezogen (\editioncite[29 Apparat]{Opitz:Urk}), so daß Opitz ohne
große Diskussion wieder Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b vor
Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 stellt, wie es aus seiner Nummerierung ja
auch ersichtlich ist.

Gustave Bardy votierte damals aus anderen Gründen für die Priorität
von Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 vor Dok. \ref{sec:4b}~= Urk.  4b:
Alexander habe nämlich die Thesen des Arius in Dok. \ref{sec:4b}~=
Urk. 4b unter Rückgriff auf dessen Schrift Thalia formuliert, die ihm
offenbar in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 noch unbekannt
war.\footnote{\cite{Bardy:Alexandre}; vgl. auch
  \cite{Bardy:Lucien}.} Bardy versuchte damit aus einer neuen
Perspektive heraus eine Antwort auf die schon ältere Frage, welche
Reihenfolge den Briefen des Alexander zuzuweisen sei, zu geben. Opitz
selbst lehnte diese Bezüge zur Thalia des Arius ab,\footcite[150
Anm. 88]{Opitz:Zeitfolge} da die Thalia nicht Grundlage für das
Referat in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b, sondern umgekehrt das Referat
in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b selbst die Grundlage für die späteren
Referate bzw. Zusammenfassungen arianischer Thesen bei Athanasius
sei. Später aber wurde diese Frage wieder diskutiert, besonders R.
Williams stellte für seine chronologische Sortierung die alte These
von Bardy wieder in den Mittelpunkt (s.\,u.). Auch später blieb Bardy
bei seiner Umstellung der
Alexanderbriefe,\footnote{\label{fn:Bardy}\cite[76
  Anm. 3]{Bardy:Histoire}.} ohne aber auf Opitz näher einzugehen, so
daß sich für ihn folgender Streitverlauf ergab: Nach mehreren
Gesprächen in Alexandrien lehnte Arius es ab, sich Alexander zu
beugen, und wurde daher auf der Synode der Hundert verurteilt; Arius
reiste daraufhin nach Palaestina, später von dort nach Nikomedien, wo
er sowohl sein Bekenntnis (Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6) als auch die
Thalia verfaßte; Alexander reagierte nun mit zwei Schreiben: erst mit
Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 und, nachdem er die Thalia gelesen hatte,
mit Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b; Streitschriften wurden gewechselt und
gesammelt, und nach Synoden in Bithynia und Palaestina kehrte Arius
nach Alexandrien zurück. Für Bardy folgen also beide Briefe Alexanders
ohne großen Abstand hintereinander.

\paragraph{Reaktionen auf die Thesen von Opitz} Kritisiert wurde der Vorschlag
von Opitz bald von W.
Telfer\footnote{\cite{Telfer:ArianControversy}. Vgl. schon
  \cite{Telfer:Arius}.}, der ebenfalls von einer wesentlich kürzeren
Chronologie ausging. Erstens stellte Telfer infrage, ob tatsächlich
Reisen der Arianer stattgefunden haben~-- Epiphanius habe dies nur aus
Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
herausgelesen\footcite[131]{Telfer:Arius}~-- und verkürzte zweitens
die Zeitspanne des Synodenverbots des Licinius von 322--324 auf April
bis September 324, so daß für ihn der Streit erst knapp zwei Jahre vor
Nicaea begonnen habe. Der Bericht Soz., h.\,e. I 15 sei ferner nur mit
Vorsicht zu verwenden, da diesem die tendenziöse Darstellung der
Synodalsammlung des Sabinus zugrundeliege, in welcher wohl die
andauernde Starrsinnigkeit des Alexander gegen wiederholte
Auf"|forderungen der Eusebianer, Arius wieder aufzunehmen, betont
worden sei. So seien die Ereignisse in Wirklichkeit sicher viel
schneller und zum Teil auch gleichzeitig geschehen, anders, als es
Sozomenus darstelle. Aus Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7, einem Brief des
Eusebius von Caesarea an Alexander, besonders aus dem Satz
\griech{<'ora e>i m`h e>ujuc p'alin a>uto~ic >aform`h d'idotai e>ic
  t`o >epilab'esjai ka`i diab'allein <orm~asjai <'osa ka`i j'elousi}
(15,1~f.), schloß Telfer, daß zuvor ein theologischer Konsens erreicht
worden sei, und zwar anscheinend auf der Basis von Dok. \ref{ch:6}~=
Urk. 6, einer theologischen Erklärung des Arius.  Diesen Konsens, der
mit Eusebius auf einer palästinischen Synode (Dok. \ref{ch:10}~=
Urk. 10) gefunden worden sei, drohe Alexander aber mit seinem Brief
Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b zu zerstören, da er Arius darin falsche
Aussagen unterstelle, was ihm Eusebius nun mit Dok. \ref{ch:7}~=
Urk. 7 vorwerfe. Offensichtlich habe aber die bithynische Synode unter
Eusebius von Nikomedien, die anders als in Caesarea nicht vermittelnd,
sondern einseitig pro Arius entschieden habe, Alexander dazu
angestiftet, den Konsens aufzubrechen und auf einer eigenen
alexandrinischen Synode Arius und seine Anhänger zu verurteilen. Diese
Synode setzte Telfer vor dem von ihm auf April bis September 324
datierten Synodenverbot an, also im März 324, demnach müsse Alexander
etwa Februar 324 von den Aktivitäten des Eusebius von Nikomedien
erfahren haben. Entsprechend sei die bithynische Synode
Oktober/November 323 anzusetzen. So reiche es, wenn der Streit Juli
323 anfange: Am Beginn standen Disputationen in Alexandrien, die
zunächst zu einem Kirchenausschluß des Arius und seiner Anhänger im
September 323 führten, die dann zwar Ende des Jahres auf Vermittlung
Caesareas hin aufgrund eines Kompromisses wiedereingegliedert wurden,
aber schließlich erneut von Alexander auf einer ägyptischen Synode
(März 324) exkommuniziert wurden, nachdem Alexander davon erfahren
hatte, daß Eusebius von Nikomedien sich für Arius eingesetzt hatte. In
einem späteren Aufsatz\footcite{Telfer:Sozomen} verteidigte Telfer
seine grundsätzlichen Annahmen, passte aber die Darstellung des
Streitverlaufes dem Bericht bei Sozomenus (h.\,e. I 15) an, da diesem
doch eine glaubwürdige Quelle, nämlich Sabinus von Heraclea (s.\.o.),
zugrundeliege. So verlegte er jetzt seinen vermuteten Konsens
(zusammen mit Dok. \ref{ch:2}~= Urk. 2, Dok. \ref{ch:3}~= Urk. 3,
Dok. \ref{ch:11}~= Dok. 11, Dok. \ref{ch:12}~= Urk. 12 und
Dok. \ref{ch:13}~= Urk. 13, die in diesen Zusammenhang gehörten) in
eine frühere Zeit während der anfänglichen Debatten um Arius in
Alexandrien vor dessen Ausschluß auf einer ägyptischen Synode
(Dok. \ref{sec:4a} und \ref{sec:4b}~= Urk. 4a/b). Dok. \ref{ch:6}~=
Urk. 6 sei ebenfalls ein Dokument dieser Frühzeit. Nach der
alexandrinischen Synode folge Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 und
Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7, anschließend Dok. \ref{ch:5}~= Urk. 5, dann
Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8, Dok. \ref{ch:9}~= Urk. 9 und
Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10 (die bithynische und palaestinische Synode
folgen also jetzt wieder der alexandrinischen Synode); schließlich
Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14.

Auf die Argumente von Telfer reagierten wiederum Norman
H. Baynes\footcite{Baynes:Sozomen} und Wilhelm
Schneemelcher\footcite{Schneemelcher:Chronologie}, die beide gegen
Telfer den Vorschlag von Opitz verteidigten. Baynes wies auf CTh XVI
2,5 als Beleg dafür, daß auch Dezember 323 das Synodenverbot gegolten
habe, und betonte die Bedeutsamkeit dieser Maßnahme des Licinius, die
Telfer zu Unrecht herabmindere. Zusätzlich bemängelte Baynes, daß nach
der Darstellung des Sozomenus/Sabinus die Person des Alexander
keineswegs besonders starrsinnig sei, Alexander reagiere im Gegenteil
nur verzögert und wolle gerade eine Verurteilung des Arius zunächst
vermeiden, schreibe daher den Rundbrief auch erst nach der
Intervention des Eusebius von Nikomedien. Insbesondere die
Interpretation des einen Satzes aus Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7 bei
Telfer kritisierte Baynes, weil aus ihm keineswegs ein zuvor gefundener
theologischer Konsens herausgelesen werden dürfe. Eusebius kritisiere
in diesem Brief allein, daß Alexander Aussagen des Arius (!) falsch
wiedergebe. Schneemelcher wies darauf hin, daß Telfer weder die
Überraschung des Kaisers über den Streit (in Dok. \ref{ch:17}~=
Urk. 17) noch die von Eusebius von Caesarea berichtete Plötzlichkeit
(v.\,C. II 61~f.) als Argumente für eine kurze Chronologie verwenden
könne, da beides rhetorischen Charakter trage.  Sowohl Baynes als auch
Schneemelcher bemängeln, daß Telfer den Beginn des arianischen Streits
später ansetzen möchte, um noch vorher das apologetische Doppelwerk
des Athanasius (gent.; inc.) anzusetzen, in dem bekanntlich Hinweise
auf diesen Streit fehlen. Nun sei aber die Datierung dieses
Doppelwerkes umstritten und werde von vielen sogar weitaus später in
die Zeit des ersten Exils des Athanasius in Trier angesetzt (335--337
n.\,Chr.), so daß dieses Werk für ein chronologisches Verständnis der
Anfänge des arianischen Streits unbrauchbar sei.

Wieder anders als Telfer, aber auch in Kritik an Opitz, rekonstruiert
Éphrem Boularand die Anfänge des arianischen
Streits.\footcite[21--37]{Boularand:Heresie} Er stimmte Bardy zu, die
Reihenfolge der beiden Briefe des Alexander umzukehren, datierte wie
Opitz das Ende des Synodenverbots 324 n.\,Chr., setzte aber anders als
Telfer die Reisetätigkeit des Arius und seiner Anhänger voraus, auch
wenn er die Zeitfolge im Unterschied zu Opitz etwas straffte, so daß
für ihn der Streit 322 n.\,Chr. in Alexandrien begann.

Ohne auf die chronologischen Untersuchungen von Opitz einzugehen,
stellte Thomas A. Kopecek die Anfänge des arianischen Streits
dar;\footcite[3--48]{Kopecek:History} er richtete sich aber in seiner
Darstellung offensichtlich nach Boularand \footcite[4
Anm. 2]{Kopecek:History} und G. Bardy \footcite[10
Anm. 1]{Kopecek:History}. So begann für Kopecek wie für Boularand der
Streit erst 322 n.\,Chr., und nach zwei Anhörungen in Alexandrien
exkommunizierte Alexander Arius und seine Anhänger. Da Widerstand
blieb, kam es zur Synode der ">Hundert"< in Alexandrien und
schließlich zur Vertreibung des Arius aus der Stadt. Arius reiste nach
Syria (Dok. \ref{ch:3}~= Urk. 3); aufgrund dieser Ausweitung wandte
sich auch Alexander an Kollegen außerhalb Alexandriens
(Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14); nun wiederum richtete sich Arius an
Eusebius von Nikomedien (Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 und
Dok. \ref{ch:2}~= Urk. 2), reiste dorthin und verfaßte die Thalia. Der
arianische Unterstützerkreis wuchs, daher veröffentlichte Alexander
die frühere Verurteilung des Arius (Dok. \ref{sec:4b}~=
Urk. 4b). Jetzt berief auch Eusebius von Nikomedien eine Synode zugunsten des Arius ein (Dok. \ref{ch:5}~= Urk. 5), für die Arius eine theologische
Erklärung verfaßte, die er auch an Alexander verschickte
(Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6). Eine palaestinische Synode bestätigte
ebenfalls die Rechtgläubigkeit des Arius (Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10)
und Eusebius von Caesarea kritisierte Alexander in einem Brief
(Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7). Auf diese Weise mannigfaltig unterstützt
kehrte Arius nach Alexandrien zurück, Alexander aber verweigerte
weiterhin die Gemeinschaft mit ihm. Nun griff Konstantin in den Streit
ein (Dok. \ref{ch:17}~= Urk. 17; Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18 etc.). Die
Abwesenheit des Paulinus von Tyrus auf der antiochenischen Synode sei
der Grund für die Auf"|forderung des Eusebius von Nikomedien, nicht
länger zu schweigen, sondern sich für Arius einzusetzen
(Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8). Das chronologische Verständnis
unterscheidet sich also nicht nur dadurch, daß die Zeitspanne viel
kürzer gefaßt wird, sondern auch durch Umstellung der
Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14;
Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1; Dok. \ref{ch:2}~= Urk. 2 und
Dok. \ref{ch:3}~= Urk. 3; Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8.

1981 wurde auf einem Kolloquium in Berkeley über den arianischen
Streit am Rande auch über chronologische Fragen
diskutiert.\footcite{Kannengiesser:HolyScripture} Ch. Kannengießer
akzeptierte hier die Opitzsche Reihenfolge der Dokumente, beobachtete
aber, daß Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 das nach Opitz vorausgehende
Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b völlig ignoriere, Dok. \ref{sec:4b}~=
Urk. 4b wiederum auch Dok. \ref{ch:1}~= Urk.
  1.\footcite[9]{Kannengiesser:HolyScripture} T. Kopecek unterstützte
  auf diesem Kolloquium diese Beobachtungen und verwies in seiner
  Response auf seinen eigenen chronologischen
  Vorschlag,\footcite[51]{Kopecek:Response} nach dem er zwar auch
  Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 vor Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und beide
  vor Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 ansetzte, aber vor Dok. \ref{sec:4b}~=
  Urk. 4b die Thalia einfügte, worauf sich Alexander in seinem Brief
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b bezogen habe. Auch G.\,C. Stead ging auf
  chronologische Fragen ein, besonders auf Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1,
  und wies darauf hin, daß dieses Dokument erstens davon ausgehe, daß
  Arius aus Alexandrien vertrieben worden sei, zweitens, daß Alexander
  schon mit Bischöfen in Antiochia Kontakt habe und dort einige
  exkommuniziert worden seien, und daß drittens diese Ereignisse nur
  durch eine bereits vorausgehende Kontaktsuche des Arius dort
  verursacht worden sein könnten.\footcite[73]{Stead:Response} Ohne
  aber diese Überlegungen weiterzuverarbeiten, referierte Stead in
  einem späteren Aufsatz Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 als erstes Werk des
  Arius, Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 als
  zweites.\footcite[24]{Stead:Arius}

  In einem weiteren Aufsatz ging Stead näher auf Dok. \ref{sec:4b}~=
  Urk. 4b ein und wies darin diesen Text aufgrund stilistischer Beobachtungen
  nicht Alexander, sondern seinem Diakon und Nachfolger Athanasius  zu.\footnote{\cite{Stead:Athanasius}. Dies ist eine schon
    ältere Idee, wie Stead selbst berichtet, vorgeschlagen von:
    \cite[297]{Newman:HistoricalTracts}; \cite{Moehler:Athanasius};
    \cite[68]{Robertson:Athanasius}. Auch diese älteren Autoren wiesen
    schon auf stilistische und argumentative Unterschiede hin, wie sie
    Stead jetzt im Detail ausführlicher beschreibt.} Dennoch blieb
  Stead dabei, dieses Schreiben wie Opitz in die Anfangsphase des
  arianischen Streits einzuordnen.\footcite[91
  Anm. 23]{Stead:Athanasius} Ganz andere Konsequenzen zog
  L. Abramowski aus den Thesen von Stead; sie möchte auch diesen Text
  ganz aus der Vorgeschichte von Nicaea streichen, da vor dem nicaenischen
  \griech{<omoo'usioc} niemand \griech{<'omoioc kat'' o>us'ian}
  formuliert haben dürfte, und etwa zehn Jahre später datieren. Er
  sei nämlich von Athanasius erst nach der Rückkehr des Eusebius von
  Nikomedien aus dem westlichen Exil 328 verfaßt worden,\footcite[408
  Anm. 36]{Abramowski:Arianerrede} so daß erst jetzt die Bemerkung in
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b sinnvoll sei, Eusebius erneuere seine
  alte schlechte Gesinnung. Diese Überlegungen scheinen aber
  angesichts der Tatsache, daß sich Eusebius von Caesarea in
  Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7 direkt auf Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
  bezieht, doch unwahrscheinlich zu sein.

  Einen neuen Vorschlag zur Chronologie der Anfänge des arianischen
  Streits legte 1987 R.  Williams in seiner Monographie über Arius
  vor.\footcite{Williams:Arius} Er besprach (in ">Part I Arius and the
  Nicene Crisis, B Documents and Dating"<) ausführlich Probleme der
  Opitzschen Chronologie und ordnete schließlich die meisten Dokumente
  ganz anders an.\footnote{Vgl. die tabellarische Übersicht
    \cite[58~f.]{Williams:Arius}} So stellte Williams die beiden
  Ariusbriefe Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 und Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6
  um: Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 gehöre an den Beginn der
  Auseinandersetzungen, sei die erste schriftliche Erklärung des
  Arius, verfaßt für die anfängliche Anhörung in Alexandrien (ca. 320
  n.\,Chr.). Auch die Reihenfolge der beiden belegten außerägyptischen
  Synoden drehte er um, da Arius nach seiner alexandrinischen
  Verurteilung (321 n.\,Chr.) zuerst Unterstützung in Palaestina
  (Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10) gesucht und erst im Anschluß daran
  Kontakt zu Eusebius von Nikomedien geknüpft habe (Dok. \ref{ch:1}~=
  Urk. 1). Drittens sei der Brief des Alexander Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14 sein erster und als Reaktion auf diese palaestinische
  Unterstützung zu verstehen: Alexander suche nun auch selbst Anhänger
  in seiner Sache. Nach der für Arius erfolgreichen Ausweitung der
  Streitsache (Dok. \ref{ch:3}~= Urk. 3; Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 und
  Dok. \ref{ch:2}~= Urk. 2; Dok. \ref{ch:11}~= Urk. 11;
  Dok. \ref{ch:13}~= Urk. 13) berufe Alexander nun die sogenannte
  Synode der hundert Bischöfe ein (Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15).

  Williams ging also für die Anfänge des arianischen Streits von drei
  ägyptischen Synoden aus: eine erste alexandrinische 321 n.\,Chr.,
  eine ägyptische 323 n.\,Chr. und drittens die Synode unter Ossius
  von Cordoba 325 n.\,Chr. Die bithynische Synode (Dok. \ref{ch:5}~=
  Urk. 5) datierte Williams erst nach dem Synodenverbot des Licinius
  (324 n.\,Chr.). Jetzt greife auch Konstantin in den Streit ein und
  schicke Ossius nach Alexandrien. Der Rundbrief des Alexander
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b sei das Ergebnis eben dieser
  alexandrinischen Versammlung unter Ossius Winter 324/325
  n.\,Chr. Schließlich datierte Williams auch Dok. \ref{ch:7}~=
  Urk. 7, den Brief des Eusebius von Caesarea, sehr spät, nämlich nach
  dieser letzten alexandrinischen und sogar noch nach der
  antiochenischen Synode Anfang 325 n.\,Chr. Er sei als Versuch in
  letzter Minute zu verstehen, die theologischen Positionen im Vorfeld
  der Synode von Nicaea zu klären.

  In Bezug auf die äußeren Daten unterscheidet sich Williams nicht
  erheblich von Opitz. Den ersten Brief des Konstantin an Arius und
  Alexander (Dok. \ref{ch:17}~= Urk. 17) datierte Williams etwas
  später als Opitz, und zwar um Weihnachten 324, also während des
  Aufenthalts des Konstantin in Nikomedien im Zusammenhang seiner
  Reise in den Osten (November 324 bis Februar 325), und berief sich
  hierfür auf T.\,D. Barnes\footnote{\cite[54--56]{Barnes:Emperor};
    \cite[212--214]{Barnes:Constantine}.}. Die Zeitspanne des
  Synodenverbots verkürzte Williams unter Berufung auf
  Boularand\footnote{\cite[24]{Boularand:Heresie}.} auf etwa 16
  Monate, da es erst Sommer 323 erlassen worden sei. Licinius habe es
  erlassen, um eine christliche ">5. Kolonne"< zu verhindern, nachdem
  Konstantin im Frühsommer die Grenzen verletzt hatte.\footcite[292
  Anm. 12]{Barnes:Constantine} Entsprechend reichte es für Williams
  aus, das erste Dokument 320 n.\,Chr. und nicht wie Opitz 318
  n.\,Chr. zu datieren.

  Die vielen Änderungen der Reihenfolge der Dokumente begründete
  Williams mit Beobachtungen an den Texten selbst. Im Zentrum stehen
  die beiden Briefe des Alexander von Alexandrien (Dok. \ref{sec:4b}~=
  Urk. 4b und Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14). Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
  wird von einem gewissen Presbyter Colluthus unterschrieben; in
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 wird aber von seinem Schisma berichtet,
  und zwar habe sich Colluthus darüber beschwert, daß Alexander
  gegenüber Arius zu tolerant auftrete. Dies sei aber nach der
  alexandrinischen Synode und der Verurteilung des Arius nicht
  erklärbar, so daß Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 vor Dok. \ref{sec:4b}~=
  Urk. 4b anzusetzen sei. Ferner sei es merkwürdig, daß
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 nur von drei syrischen Bischöfen
  berichte, die Arius unterstützten, und nicht von den Aktivitäten des
  Eusebius von Nikomedien (Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b). Darüberhinaus
  sei die Bemerkung in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b, Eusebius von
  Nikomedien erneuere seine alte schlechte Gesinnung, auf die
  Unterbrechung der Aktivitäten wegen des Synodenverbots zu
  beziehen. Auch passe die in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b erwähnte
  Friedenszeit besser in die Phase nach dem Sieg des Konstantin über
  Licinius und der Aufhebung des Synodenverbots.  Viertens seien die
  Parallelen zwischen Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und der Thalia so
  offensichtlich, daß Urk.  4b ohne Zweifel die Thalia voraussetze~--
  dann sei es aber merkwürdig, daß diese theologischen Inhalte in
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 wieder vergessen seien.\footnote{Mit
    diesem Hinweis datierte schon G. Bardy
    (s.\,o. Anm. \ref{fn:Bardy}) Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b vor
    Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14.} Gehört nun Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14 vor Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b, dann habe Arius am
  Beginn der Auseinandersetzung nach der alexandrinischen Verurteilung
  zuerst versucht, Kontakt nach Syria/Palaestina aufzunehmen (daher
  Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10 vor Dok. \ref{ch:5}~= Urk. 5) und sich erst in
  zweiter Linie danach von Caesarea aus nach Nikomedien
  gewandt. Ferner könne es gut möglich sein, daß Dok. \ref{sec:4b}~=
  Urk. 4b ein Dokument der Synode unter Ossius in Alexandrien Anfang
  325 ist, da nach Ath., apol.\,sec. 76 Colluthus auf einer Synode mit
  Ossius wieder in die Kirche eingegliedert worden sei, was seine
  Unterschrift an exponierter Stelle erkläre.

  Eine erste kritische Reaktion auf diesen neuen Vorschlag von
  Williams findet sich bei Thomas
  Böhm.\footnote{\cite{Boehm:Christologie}.} Er referierte zwar
  zunächst zustimmend Williams Chronologie, bezweifelte dann aber, daß
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b der alexandrinischen Synode unter Ossius
  zuzuweisen ist, und schlug eine andere Datierung für diesen
  Rundbrief vor, in zeitlicher Nähe zur etwa 323 n.\,Chr. verfaßten
  Thalia und vor Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14.

  Gegen diese neue Chronologie von R. Williams bezog auch Uta Heil
  schon 1990 Stellung,\footnote{\cite{Loose:Chronologie}; zustimmend
    \cite[114--116]{Boehm:Aspekte}; \cite[296]{Markschies:Entstehen};
    \cite[C126-128]{Lorenz:Osten}.} um damals die Reihung von Opitz zu
  verteidigen. Der Protest des Colluthus könne sich auch gegen die
  Rückkehr der Arianer während des Synodenverbots gerichtet haben;
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b verliere ferner kein Wort über eine
  Beilegung des Schismas des Colluthus; die in Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14 erwähnte Friedenszeit sei als rhetorisches Mittel nicht
  unbedingt ein Hinweis auf eine echte Friedenszeit, also auf die
  Frühzeit vor dem Synodenverbot; die erneuerte schlechte Gesinnung
  des Eusebius von Nikomedien in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk.  4b beziehe
  sich auf dessen vorhergehenden Bischofswechsel und Karrierestreben,
  nicht auf die durch das Synodenverbot unterbrochenen Aktivitäten des
  Eusebius für die Arianer. Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b passe
  insgesamt besser in die Frühzeit des arianischen Streits und
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 setze einen bereits versandten Rundbrief
  voraus, auf den Alexander schon Antworten aus Syria, Pamphylia,
  Lycia, Asia und Cappadocia erhalten habe.

  Williams reagierte darauf wiederum in seiner zweiten Auf"|lage
  seiner Monographie über Arius, ohne aber seine Meinung zu
  ändern.\footcite[252--255]{Williams:Arius} Hier verwies er noch auf
  folgende zusätzliche Beobachtungen: Nach der Vorstellung von Opitz
  kehre Arius wieder nach Alexandrien zurück und verursache dadurch
  die Zustände, wie sie in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 geschildert
  werden, was Williams aber infrage stellt. Er meint, die Synode in
  Palaestina (Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10) könne nur erlaubt haben,
  Sondergemeinden in Palaestina, und nicht in Alexandrien zu
  bilden. Außerdem sei es merkwürdig, daß in dem Brief des Alexander
  von Alexandrien an Alexander von Byzantium (Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14) nichts von den Aktivitäten seines nachbarlichen Kollegen
  Eusebius von Nikomedien zu lesen sei, so daß Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14 eben an den Anfang des Streits vor diesen Aktivitäten
  gehöre. Ferner wiederholte Williams nochmals die Beobachtung, daß
  Dok \ref{sec:4b}~= Urk. 4b wohl auf die Thalia, die Arius auf Anregung des Eusebius
  von Nikomedien verfaßt habe, zurückgreife.

  Eine ausführliche Analyse von Leben und Werk des Arius bietet nun
  Winrich Löhr in seinem längeren, zweigeteilten
  Aufsatz,\footnote{\cite{Loehr2005}; \cite{Loehr2006}.} dessen erster
  Teil historische und chronologische und dessen zweiter Teil
  theologische und dogmengeschichtliche Probleme behandelt. Auch Löhr
  setzt sich sehr kritisch mit dem chronologischen Gerüst von Williams
  auseinander und legt seinen Schwerpunkt auf drei Hauptprobleme:
  Erstens die Reihung der beiden Briefe des Alexander
  (Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14),
  zweitens das relative Verhältnis der drei Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1,
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 zueinander
  und schließlich die Relevanz der Thalia für diese Texte. 
Zum ersten argumentiert auch Löhr für die Priorität von Dok. \ref{sec:4b}~=
  Urk. 4b vor Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14, da letztere ein späteres
  Diskussionsstadium widerspiegele.\footcite[543~f]{Loehr2005} Das
  Schisma des Colluthus dürfe nicht chronologisch verwertet werden, da
  es wahrscheinlich gar nicht in Beziehung zur arianischen Frage
  stünde,\footcite[544~f]{Loehr2005} was meines Erachtens eine
  glaubwürdige Interpretation zu sein scheint. Dok. \ref{ch:15}~=
  Urk. 15 dürfe ferner nicht einer gesonderten Synode zugewiesen
  werden, sondern sei ein Rundschreiben des Alexander und stehe in
  Zusammenhang mit Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14. Es sei darüberhinaus
  nicht überraschend, wenn Alexander in seinem zweiten Brief
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 sein Referat arianischer Thesen nicht
  wiederhole, nachdem Eusebius von Caesarea es (in Dok. \ref{ch:7}~=
  Urk. 7) als inkorrekt kritisiert habe.\footcite[548]{Loehr2005} Für
  Löhr sieht, anders als für Williams, die Zusammenfassung der Lehre
  des Arius in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 kürzer, einfacher und klarer
  strukturiert aus.\footcite[550]{Loehr2005} Zum zweiten beurteilt wie Stead
  auch Löhr Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 als Dokument eines
  späteren Stadiums; auch er würde nicht diesen Text an den Beginn
  stellen,\footcite[553~f]{Loehr2005} sondern eher Dok. \ref{ch:6}~=
  Urk. 6. Auch Löhr dreht somit auch die Reihenfolge der beiden Briefe
  des Arius um. Das Verhältnis von Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b zu
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 ließe sich aber nicht genauer bestimmen, da
  Alexander in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b sich nicht direkt auf die
  Erklärung der Arius, Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6, beziehe. Beide Texte
  seien aber ohne Zweifel Dokumente der frühen Zeit. Zum dritten dürfe die
  Verbindung zwischen der Thalia und dem Referat arianischer Thesen in
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b nicht zu eng gezogen werden, da
  sich erstens Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b auch auf eine mündliche
  Debatte beziehe und zweitens Arius sich gewiß mehrmals zu diesem Thema
  geäußert haben dürfte.\footcite[556~f]{Loehr2005}

  Wie sind nun die vielen Beobachtungen, Vorschläge und Kritiken zu
  beurteilen? Sicher ist grundsätzlich zu beachten, daß nur ein
  Ausschnitt der tatsächlichen Briefe und Glaubenserklärungen
  überliefert ist. Daher muß manches lückenhaft bleiben. Zweitens ist
  die Beobachtung von Telfer, daß einige überlieferte Dokumente
  eventuell auch gleichzeitig anzusetzen seien, gewiß zutreffend, so
  daß die Ereigniskette, die die Liste der Dokumente suggeriert, nur
  mit Vorsicht zu betrachten ist. Drittens müssen manche Fragen und
  Probleme ungeklärt bleiben. Zusammenfassend lassen sich folgende
  Probleme bei den Dokumenten benennen:

  In Hinblick auf die äußeren Daten ist eine Übereinkunft über die
  Datierung des Endes des Synodenverbots bzw. des Sieges des
  Konstantin über Licinius erreicht, so daß heute niemand mehr die
  Dokumente des arianischen Streits zwischen Synodenverbot und der
  Synode von Nicaea ansetzt. Unklar ist jedoch noch immer, wie lange
  das Synodenverbot in Kraft war, wovon die Datierung des Anfangs des
  arianischen Streits abhängt. Wie weit muß man zurückgehen? Bis 318
  n.\,Chr. wie Opitz, oder reichen 320 n.\,Chr. bzw. 322 n.\,Chr.? Zu
  berücksichtigen ist, daß aus der Anfangszeit der
  inneralexandrinischen Diskussionen keine Dokumente überliefert sind,
  allein der Bericht bei Sozomenus legt nahe, daß ziemlich lange schon
  die Auseinandersetzungen geschwelt hatten, bis Alexander schließlich
  eine Entscheidung traf. So könnte das Datum 318 n.\,Chr. zutreffen,
  ohne daß wir aber aus dieser Zeit schon ein zu datierendes Dokument
  hätten (s.\,u.).

  Wann und wohin reiste Arius? Oder reiste er gar nicht? Reiste er
  nach Palaestina, dann nach Syria, schließlich wieder nach Palaestina
  und kehrte letztlich nach Alexandrien zurück?  Snellman sah in der
  Namensliste aus Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 sogar eine Reiseroute des
  Arius.\footcite[80~f]{Snellman:Anfang} Oder reiste er nur nach
  Palaestina und blieb dort?  Oder blieb er gar in Alexandrien, wie
  Telfer annimmt? Alexander berichtet in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,
  es bestünde die Gefahr, ">Arianer"< würden in andere Städte
  eindringen, sei es persönlich oder durch Briefe (Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14,2.58). Auch Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b warnt davor, Arianer
  aufzunehmen (Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b,20) und Arius schreibt in
  Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1,2, Alexander verfolge und vertreibe ihn und
  seine Anhänger aus der Stadt. Bezieht sich dieses ">Durchwandern der
  Städte"< auf Arius oder nur auf die ">Briefträger"<, die um
  unterstützende Briefe oder Unterschriften ersuchten? Kürzt man die
  Reisetätigkeit des Arius, so müssen die Dokumente nicht parallel zu
  einer angenommenen Reiseroute des Arius angeordnet werden.

  Die Frage nach den Reisen des Arius betrifft unmittelbar das
  Verständnis von Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6, der theologischen
  Erklärung des Arius. Viel hängt davon ab, wie man die einleitende
  Bemerkung bei Epiphanius, haer. 69,7, beurteilt, Arius habe
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 in Nikomedien verfaßt und von dort an
  Alexander verschickt. Telfer kritisierte, es sei unwahrscheinlich,
  daß Arius zusammen mit seinen Anhängern, Presbytern, Diakonen und
  zwei libyschen Bischöfen (so die Unterschriften unter
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6), durch Syria und Kleinasien
  reise. Williams gab zwar zu bedenken, daß jene Unterschriften auch
  aus Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b dort eingetragen worden sein
  könnten, wollte aber auch Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 als frühes
  Dokument noch vor einer alexandrinischen Verurteilung verstehen, da
  jeder Hinweis auf eine Verurteilung oder Verbannung fehle. Auch
  Stead wies darauf hin, daß Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 nichts von den
  Vorgängen, die Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b berichtet, zu kennen
  scheine. So legt der Text von Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 nahe, der
  einleitenden Bemerkung bei Epiphanius nicht zu viel Gewicht
  beizumessen; Epiphanius kam zu seiner Vermutung eventuell aufgrund
  des zuvor zitierten Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1, dem Brief des Arius an
  Eusebius von Nikomedien. Die chronologische Beurteilung von
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 beeinflußt auch das theologische
  Verständnis dieses Dokuments: Ist es ein gemäßigtes, vermittelndes
  Schreiben des Arius an Alexander, um eine Verständigung zu
  erreichen, oder gibt es kompromißlos Thesen des Arius wieder?

  Besonders wichtig und auch schwierig für die Frage nach den Reisen
  des Arius ist Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10, der Bericht über die
  Synode in Palaestina~-- wie ist diese Notiz zu beurteilen? Ohne
  Zweifel spricht sich die Synode für Arius aus, aber was gestattet
  sie?  ">Anhänger-"<Gemeinden in Palaestina oder in Alexandrien?
  Werden tatsächlich eine Art von Exil-Gemeinden in Palaestina
  zugelassen, wie Williams vermutet (">émigré congregations"<,
  \cite[51]{Williams:Arius}), wenn gleichzeitig empfohlen wird, sich
  Alexander unterzuordnen, oder ist das nur sinnvoll für
  alexandrinische Gemeinden? Ferner berichtet Sozomenus hier, daß die
  Synode Arius und seinen Anhängern zugestehe, ">wie früher"<, also
  wie vor dem Ausbruch des Streits und der Exkommunikation,
  Gottesdienste abzuhalten und ">wie früher"< als Presbyter zu gelten,
  auch wenn sie sich dabei Alexander unterordnen sollen. Damit können
  eigentlich nur alexandrinische Verhältnisse angesprochen
  sein.\footnote{So auch \cite[558~f.]{Loehr2005}} Ist diese
  Interpretation korrekt, dann beschwert sich Alexander in
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 zu Recht über die unrechtmäßige
  Einmischung von außen durch syrische Bischöfe, was die Verhältnisse
  verschlimmert habe (Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,37\footnote{Gerade
    diesen Bezug lehnt \cite[51]{Williams:Arius} ab.}).

  Zusätzlich zu diesen Reisen bleibt die Chronologie der
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 ein
  Problem. So berichten Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 beide über Geschehnisse in Alexandrien,
  die sich nicht decken.  Das in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
  Berichtete (bes. die Einmischung des Eusebius von Nikomedien) fehlt
  in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14; umgekehrt vermißt man wiederum die
  Einflußnahme des Eusebius von Caesarea und weiterer Syrer aus
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b, wenn man
  die Reihenfolge umdreht. Schwierig zu beurteilen ist auch, warum die
  Referate über arianische Thesen in den beiden Dokumenten so
  unterschiedlich ausfallen. Es ist aber gewiß methodisch
  problematisch, aus der Art und Weise der Präsentation der Thesen der
  Arianer chronologische Schlüsse zu ziehen. Ferner ist es ein
  modernes Geschmacksurteil, die Reihung der Thesen der Arianer in
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b besser strukturiert und durchdacht zu
  halten.

  Eine weitere damit zusammenhängende Frage, die auch unmittelbar die
  Chronologie betrifft, ist die nach der Thalia des Arius. Meistens
  wird davon ausgegangen, Arius habe diese Schrift in Nikomedien auf
  Anregung des dortigen Eusebius hin verfaßt. Kannengießer verlegte
  die Abfassung aufgrund einer anderen Übersetzung von Ath., syn. 15,
  nach Alexandrien vor die Abreise des
  Arius.\footcite{Kannengiesser:Arius} Auch Lorenz datierte die
  Abfassung der Thalia des Arius auf diesen frühen Zeitpunkt, da in
  der Thalia die theologischen Thesen des Arius weniger ausgereift
  erscheinen.\footcite{Lorenz:Arius} Schon G. Bardy, wie auch jetzt
  wieder R. Williams, begründete die Umstellung von
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 mit der
  Existenz der Thalia, welche in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
  vorausgesetzt sei, in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 jedoch nicht. Alle
  diese Überlegungen, das Verhältnis zwischen Dok. \ref{sec:4b}~=
  Urk. 4b, Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 und der Thalia zu bestimmen,
  sind sehr problematisch. Es ist methodisch fragwürdig, aufgrund eines
  bestimmten Verständnisses der Anfänge des arianischen Streits die
  Thalia zu datieren und diese Datierung dann wieder für eine
  zeitliche Bestimmung von Texten aus dem arianischen Streit
  heranzuziehen. Zweitens ergibt sich aus Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
  selbst nicht, daß die Thalia die Quelle für die dort
  (Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b,7--10) referierten Thesen des Arius
  ist, vielmehr wird mehrfach auf eine Gesprächssituation hingewiesen
  (bes. Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b,10), so daß doch
  höchstwahrscheinlich die alexandrinischen theologischen Gespräche
  und evtl. dort angefertigte Protokolle Grundlage für
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b bilden dürften.\footnote{Ähnlich auch
    \cite[556~f.]{Loehr2005}} Dreht man die Reihung von
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 um, dann
  stellt sich dasselbe Problem eigentlich auch für Dok. \ref{ch:18}~=
  Urk. 18 (das Schreiben der antiochenischen Synode), die ja auf jeden
  Fall nach Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b anzusetzen ist, aber ebenfalls
  wie Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 Thesen aus der Thalia des Arius
  übergeht.\footnote{Dies beobachtete \cite[547~f.]{Loehr2005}}

  Wichtig scheinen die Beobachtungen von Stead zu Dok. \ref{ch:1}~=
  Urk. 1 zu sein. Hier ist Arius bereits verurteilt und aus der Stadt
  vertrieben, hier sind bereits mehrere syrisch-palästinische Bischöfe
  von Alexander verurteilt worden, offensichtlich weil sie sich in
  irgendeiner Form für Arius ausgesprochen hatten. So gehört dieser
  Brief sicherlich nicht an den Beginn des arianischen Streits,
  sondern setzt schon eine überregionale Entwicklung
  voraus. Darüberhinaus ist zu fragen, ob dieser Brief der erste des
  Arius an Eusebius von Nikomedien sein muß.  Vielmehr erinnert Arius
  Eusebius doch an dessen schon vorher ausgesprochene Gemeinschaft
  bzw.  Unterstützung (Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1,2); er spricht die
  Verhältnisse auch nur kurz an, erwähnt den verfolgenden Bischof ohne
  Namensnennung (\editioncite[1,7]{Opitz:Urk}) und beruft sich darauf, daß Eusebius
  eigentlich schon über die Streitsache informiert sei
  (Dok. \ref{ch:3}~= Urk. 3,6: \griech{di`a to~uto diwk'omeja, loip`on
    s`u o~>idac}). Der eigentliche Anlaß dieses Briefes ist nun aber,
  daß auch Eusebius von Caesarea, Theodotus von Laodicea, Paulinus von
  Tyrus, Athanasius von Anazarba, Gregorius von Berytus und A"etius
  von Lydda verurteilt worden sind~-- nicht aber ">Häretiker"< wie
  Philogonius von Antiochia, Hellanicus von Tripolis und Macarius von
  Jerusalem --, worüber Arius den Eusebius von Nikomedien mit diesem
  Brief in Kenntnis setzen will. Mit dem Begriff ">Verurteilung"<
  scheint Arius die Situation etwas übertrieben darzustellen, da die
  nachfolgenden Synoden von Antiochia und Nicaea nichts von dieser
  Verurteilung zu wissen scheinen.\footnote{Ähnlich auch
    \cite[553]{Loehr2005}.} Er kann nur gemeint haben, daß Alexander
  sie als Unterstützer des Arius auch als verurteilt betrachtet
  (mittels Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 und Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15;
  s.\,u.). Arius ist überzeugt, in Eusebius von Nikomedien einen
  Gesinnungsgenossen zu haben, so daß er in Dok. \ref{ch:1}~=
  Urk. 1,4--5 seine Thesen nur noch einmal in Kurzfassung referiert,
  und zwar wohl nicht um nachzufragen, ob der Nidomedier mit ihm
  übereinstimme, sondern um den schon bestehenden Konsens zu erhalten
  und an die gemeinsamen Thesen zu erinnern. Trotz dieser Kürze passen
  die in Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 erwähnten Stichworte inhaltlich zu
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14: Alexander lehre, daß der Vater immer
  Vater, der Sohn immer Sohn sei (vgl. Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14,15~ff., bes. 26); ferner lehre er die ewige Zeugung des
  Sohnes aus dem Vater (vgl. Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,52); Alexander
  kritisiere, der Sohn sei aus nichts entstanden
  (vgl. Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,15.22). In beiden Dokumenten steht
  außerdem die Frage, ob auch der Sohn ungezeugt sei, im Mittelpunkt
  (Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,19.44~f.47~f.52; vgl. auch
  Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8,3). Diese inhaltlichen Konvergenzen
  sprechen für eine auch zeitliche Nähe der beiden Dokumente.
  Schließlich muß noch besonders die Erwähnung des Paulinus von Tyrus
  in Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 beachtet werden. Offensichtlich hat
  Paulinus sich in irgendeiner Form positiv zu den Thesen des Arius
  geäußert und so eine Verurteilung auf sich gezogen; dann muß aber
  der Brief des Eusebius von Nikomedien (Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8) und
  auch der Brief des Paulinus (Dok. \ref{ch:9}~= Urk. 9) diesem
  Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 vorausgehen.  Es wäre nämlich sinnlos, daß
  Eusebius Paulinus auf"|fordert, endlich Stellung zu beziehen
  (Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8), nachdem er bereits diesbezüglich laut
  Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 verurteilt worden ist! Arius zählt in
  Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 Philogonius zu denen, die nicht verurteilt
  worden sind. Nun ist Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15 mit Fragmenten aus
  einem Rundbrief des Alexander gerade in der Fassung mit der
  Unterschrift des Philogonius von Antiochia überliefert
  (Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15,5), so daß zu überlegen ist, ob dieses
  Dokument nicht genau dasjenige ist, welches Alexander verschicken
  ließ mit der Auf"|forderung, es zu unterschreiben, so daß jeder, der
  es nicht unterschreibt, als verurteilt zu gelten habe wie Arius
  selbst. Eben darauf scheint sich Arius in Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1
  zu beziehen, so daß wahrscheinlich dieses Dokument wirklich nicht an
  den Anfang, sondern an einen späteren Zeitpunkt zu setzen ist.

  Es sind zwei Rundbriefe des Alexander überliefert, einmal
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b, ferner jenes Dok. \ref{ch:15}~=
  Urk. 15. In Urk.  4b teilt Alexander allen Mitbischöfen mit, daß in
  Alexandrien Arius und seine Anhänger verurteilt worden sind, um alle
  Adressaten vor weiteren arianischen Umtrieben zu warnen,
  insbesondere da Eusebius von Nikomedien sich für sie
  einsetze. Dieser Rundbrief scheint von Alexander ein weiteres Mal
  Verwendung gefunden zu haben, da er in Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a
  die Versendung dieses Rundbriefes voraussetzt, nun aber, da zwei
  Presbyter und vier Diakone aus Alexandrien und der Mareotis dieser
  Absetzung des Arius und seiner Anhänger ebenfalls nicht zustimmten,
  erneut seine Position in Alexandrien und der Mareotis absichern
  will. So ist also Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b mit Unterschriften der
  Presbyter und Diakone aus Alexandrien und der Mareotis überliefert,
  wie Alexander es in Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a fordert. Von dem
  zweiten Rundbrief (Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15) ist leider nur wenig
  überliefert, da im christologischen Streit nur der Abschnitt mit dem
  Bekenntnis zur Gottesgebärerin Maria und der Unterschrift des
  Antiocheners Philogonius interessierte.  Dieser Brief wurde
  verschickt, um Unterschriften zu sammeln: Laut einleitender
  Bemerkung kamen etwa 200 Bischöfe zusammen, laut Referat in
  Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15,4 unterzeichneten Bischöfe aus Aegyptus,
  Theba"is, Libya, Pentapolis, Palaestina, Arabia, Achaia, Thracia,
  Hellespont, Asia, Caria, Lycia, Lydia, Phrygia, Pamphylia, Galatia,
  Pisidia, Pontus, Polemoniacus, Cappadocia, Armenia und Philogonius
  aus Antiochia. Warum sollte dieser Rundbrief nicht der in
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 erwähnte sein, den nach
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,59 Bischöfe aus Aegyptus, Theba"is,
  Libya, Pentapolis, Syria, Lycia, Pamphylia, Asia und Cappadocia
  schon unterschrieben hatten? Der Zusammenhang beider Texte fällt
  sofort auf, wenn man Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,53--56 parallel zu
  Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15,2~f. liest, worauf schon Opitz im Apparat
  zum Text verwies.\footnote{Vgl. auch die Übersicht bei
    \cite[20--28]{Rogala:Anfaenge}.} Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 ist
  offenbar eine ausführlichere Darstellung der Aussagen von
  Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15, die Alexander verfaßte, da er von seinem
  Namensvetter noch keine Antwort erhalten hatte. Beide Texte weisen
  außerdem eine gewisse Nähe zu Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18 auf
  (vgl. bes.  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,53--55; Dok. \ref{ch:15}~=
  Urk. 15,2; Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,12), was auch einen
  zeitlichen Zusammenhang nahelegt, wie schon Markschies unter
  Berufung auf Abramowski bemerkte.\footcite[291 Anm.
  81]{Markschies:Entstehen} Vergleichbar sind auch die Abschnitte
  Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,47 und Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,9, in
  denen die unaussprechliche Art und Weise der Zeugung des Sohnes
  behandelt wird (unter Hinweis auf Mt 11,27; anders als in
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b,8), sowie Dok. \ref{ch:14}~=
  Urk. 14,29--31 und Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,10.13 über die
  unwandelbare natürliche Sohnschaft. Hinzuweisen ist auch auf die
  Beobachtung von Skarsaune\footcite[46~f]{Skarsaune:neglecteddetail},
  daß die Anathematismen des Nicaenums inhaltlich die
  Häresiebeschreibung aus Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,10~f. wieder
  aufnehmen.

  Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7, der Brief des Eusebius von Caesarea an
  Alexander, ist chronologisch insofern bedeutend, als Eusebius hier
  sowohl Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b, den Rundbrief des Alexander, als
  auch Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6, die theologische Erklärung des Arius,
  voraussetzt, da Eusebius in dem hier überlieferten Fragment die
  Aussagen des Alexander über Arius aus Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
  mit dessen eigenen Aussagen aus Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6
  vergleicht. Daß dies nicht einen vorgefundenen Konsens voraussetzt,
  wie Telfer annahm, wurde oben schon erläutert. Nun stellt Williams
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 als erstes Dokument ganz an den Anfang und
  Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7 als letztes kurz vor Nicaea, da er
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b so spät ansetzt, Dok. \ref{ch:7}~=
  Urk. 7 aber nur danach geschrieben worden sein kann. Es erscheint
  aber unwahrscheinlich, daß diese Texte so weit auseinanderzuziehen
  sind, auch ist es wenig glaubwürdig, daß Eusebius als in Antiochia
  vorläufig Verurteilter in der Position gewesen wäre, eine
  Vermittlungsinitiative zu ergreifen.

  Es ist nicht überzeugend, wie Williams Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b
  als Dokument der Synode unter Ossius in Alexandrien 324/325
  anzusehen. Auf dieser Synode wurde offensichtlich der arianische
  Streit in Alexandrien nicht geschlichtet; das Schisma des Colluthus
  aber konnte beigelegt werden (Ath., apol.\,sec. 74,4; 76,3: Ischyras
  als von Colluthus geweihter Presbyter wird wieder Laie;
  vgl. apol.\,sec. 12,1). Nun unterschreibt Colluthus zwar an
  exponierter Stelle Dok. \ref{sec:4b}~= Urk.  4b, aber weder der kaiserliche Gesandte
  Ossius wird in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b erwähnt noch die Einigung
  über das Schisma des Colluthus, dafür aber die von 100 ägyptischen
  Bischöfen entschiedene Exkommunikation des Arius und seiner
  Anhänger. Diese wird als erstmalige Verurteilung berichtet, wogegen
  dies doch laut Williams schon die dritte alexandrinische Versammlung
  gegen die Arianer sein soll. Ist also entgegen Williams
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b doch in die Frühzeit zu setzen und auch
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 ein Dokument dieser Zeit, so ist das
  Verhältnis dieser beiden Texte zueinander zu
  klären. Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 weiß nichts von einer Verurteilung
  der Anhänger des Arius, die Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b berichtet,
  und bezieht sich auch nicht direkt auf die Thesen, die laut
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b Arius lehren solle.  Umgekehrt beruft
  sich der Verfasser von Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b in dem Referat
  arianischer Thesen auch nicht auf Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6, sondern
  vielmehr auf Äußerungen, die wahrscheinlich im Zusammenhang der
  theologischen Gespräche in Alexandrien getroffen worden sind. So
  wäre es eine Möglichkeit, Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 als
  vorbereitendes Dokument dieser Diskussionen zu verstehen;
  Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b nimmt dann aber direkt Bezug auf
  Aussagen während dieser theologischen Diskussionen.

  Williams gewichtet aufgrund seiner neuen Chronologie die Rollen der
  beiden Eusebe neu.  Zuerst habe Eusebius von Caesarea Arius
  unterstützt (Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10: Synode in Palaestina;
  Dok. \ref{ch:3}~= Urk. 3: Eusebius schreibt an Euphration), Eusebius
  von Nikomedien habe sich erst danach für Arius eingesetzt
  (Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1 und Dok. \ref{ch:2}~= Urk. 2: Briefwechsel
  mit Arius; Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8: Eusebius schreibt an Paulinus;
  Dok. \ref{ch:5}~= Urk. 5: bithynische Synode). Dagegen ist aber
  einzuwenden, daß gerade in der Schlußphase vor Nicaea, in die
  Williams Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b mit den darin erwähnten
  Aktivitäten des Eusebius von Nikomedien verlegt, Eusebius von
  Caesarea derjenige ist, der treu weiterhin Arius unterstützt und
  sogar eine vorläufige Verurteilung in Antiochia in Kauf nimmt. In
  Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18 liest man nichts von Eusebius von
  Nikomedien. Vielleicht ist es doch wahrscheinlicher, daß Eusebius
  von Nikomedien sich schon anfangs sehr für Arius eingesetzt
  hat. Ferner ist es insgesamt problematisch, die Aktivitäten der
  beiden Eusebe chronologisch gegeneinander auszuspielen.
  Anhaltspunkt dafür bietet allein die Darstellung bei Soz., h.\,e. I
  15,9--12, der erst von den Aktivitäten des Nikomediers berichtet und
  dann zur palaestinischen Synode unter Eusebius von Caesarea
  übergeht. Generell wird dem Bericht bei Sozomenus große
  Glaubwürdigkeit attestiert; das Berichtete hat sich wahrscheinlich
  aber auch zeitlich überschnitten.

\section*{Zusammenfassung}
\noindent Aus diesen Überlegungen ergibt sich nun folgender neuer Vorschlag
einer Chronologie der Anfänge des arianischen Streites:

\begin{longtable}[l]{p{10cm}p{4cm}}
  % \toprule
  % \endhead
  % \bottomrule
  % \endlastfoot
  \textit{Erste Phase: Der Streit in Alexandrien} & \\
  Der Streit bricht in Alexandrien aus. & \\
  Arius wendet sich wahrscheinlich schon früh an Eusebius von
  Nikomedien (persönliche Kontakte,
  als Lucianus-Verehrer). & nicht überliefert\\
  Es gibt zwei Versammlungen bzw. theologische Diskussionen in
  Alexandrien. & Soz., h.\,e. I
  15,4--6 \\
  Arius verfaßt eine Glaubenserklärung dafür. & Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 \\
  Alexander verlangt schließlich einen Konsens gegen die Arianer. & \\
  Alexander schreibt~-- ohne Erfolg zu haben~-- eine Mahnung an die Arianer, unterschrieben von den Presbytern und Diakonen Alexandriens und der Mareotis, der Gottlosigkeit abzusagen. & in Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a erwähnt; nicht überliefert \\
  Versammlung der 100 Bischöfe in Ägypten: Arius und seine Anhänger werden abgesetzt und exkommuniziert. & \\
  Widerspruch kommt besonders von Eusebius von Nikomedien. & \\
  Alexander schreibt eine Mitteilung über die Absetzung an alle
  Mitdiener. & Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b (evtl. ist
  Dok. \ref{ch:16}~= Urk. 16
  das entsprechende Exemplar nach Rom) \\
  Aber aus Ägypten verweigern Chares, Pistus (Presbyter, er hat
  Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6
  unterschrieben), Serapion, Perammon, Zosimus und Irenaeus (Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a erwähnt) die Unterschrift. & Vgl. Soz., h.\,e. I 15,7. \\
  Eine erneute Versammlung mit einer Rede von Alexander findet in Alexandrien statt: Alle sollen der Absetzung derer um Arius und derer um Pistus zustimmen. & Dok. \ref{sec:4a}~= Urk. 4a \\
  Die Presbyter und Diakone Alexandriens und der Mareotis
  unterschreiben. & Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b mit
  Unterschriften \\
%%
  & \\
  \textit{Zweite Phase nach der alexandrinischen Verurteilung:
    Ausweitung des Konflikts
    außerhalb Ägyptens}\footnote{Die Reihenfolge folgender Briefe bleibt ungenau, da manches gleichzeitig geschieht und sicher noch viele andere entsprechende Briefe existiert haben. Unklar bleibt, wohin Arius tatsächlich persönlich gereist ist.} & \\
  Arius knüpft wieder Kontakt zu Eusebius von Nikomedien: Synode in Bithynia, es sollen unterstützende Briefe folgen. & Dok. \ref{ch:5}~= Urk. 5 \\
  Eusebius von Nikomedien schreibt an Paulinus von Tyrus, er solle
  nicht länger
  schweigen; & Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8 \\
  Paulinus von Tyrus schreibt nun an Alexander. & Dok. \ref{ch:9}~= Urk. 9\\
  Georg schreibt aus Antiochia an Arius und an Alexander und will
  zwischen den beiden Kontrahenten vermitteln. & Dok. \ref{ch:12}~=
  Urk. 12 und Dok. \ref{ch:13}~= Urk. 13 (diese Briefe könnten aber
  auch noch in die erste Phase vor der Verurteilung
  gehören.) \\
  Arius wendet sich an Eusebius von Caesarea, Paulinus von Tyrus und
  Patrophilus von
  Scythopolis. & \\
  Synode in Palaestina: Arius darf als Presbyter in Alexandrien
  auftreten,
  soll sich aber seinem Bischof Alexander unterordnen. & Dok. \ref{ch:10}~= Urk. 10 \\
  Eusebius von Caesarea kritisiert unsauberes Vorgehen des Alexander:
  er vergleicht
  Aussagen in Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6 mit dem Referat in Dok. \ref{sec:4b}~= Urk. 4b und bemängelt falsches Zitieren in seinem Brief an Alexander. & Dok. \ref{ch:7}~= Urk. 7 \\
  Eusebius von Caesarea schreibt an Euphration von Balanaea über entsprechende theologische Fragen. & Dok. \ref{ch:3}~= Urk. 3 \\
  Evtl. gehören die Briefe des Athanasius von Anazarba und Theognis von Nizäa in diesen Kontext (vgl. die Einleitungen zu Dok. \ref{ch:AthAnaz}; \ref{ch:TheognisNiz}).& Dok. 13; 14 \\
%%
  & \\
  \textit{Dritte Phase: Zeit des Synodenverbots} & \\
  Die Auseinandersetzung spitzt sich zu; chaotische Zustände entstehen
  in Alexandrien: es bildet sich eine Gemeinde der
  Anhänger des Arius (was Dok. \ref{ch:8}~= Urk. 8 im Prinzip ermöglichte;
  vgl. Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,3.7),
  Alexander will Arianer aus Alexandrien vertreiben (in Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14,6.8 berichtet, vgl. die Klage des Arius über Verfolgungen in Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1); evtl. Zusammenhang mit der Abspaltung des Colluthus. & \\
  Alexander will die Lage im Osten mit dem Rundbrief klären: Wer nicht
  unterschreibt, gilt als Arianer und als verurteilt; das Exemplar
  mit der Unterschrift des Philogonius von Antiochia ist überliefert. & Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15, mit 200 Unterschriften \\
  Arius schreibt an Eusebius von Nikomedien: Eusebius von Caesarea,
  Theodotus, Paulinus, Gregorius,
  A"etius und alle im Osten sind verurteilt. & Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1\\
  Antwort des Eusebius von Nikomedien.\footnote{Eventuell gehört das Fragment aus Eusebius von Nikomedien, Dok. \ref{ch:21}~= Urk. 21, auch in diesen Kontext. Auch wenn diese Aussage auf der Synode von Nicaea 325 zitiert wurde, kann sie trotzdem schon aus einem bereits zuvor verfaßten Brief stammen.} & Dok. \ref{ch:2}~= Urk. 2?\\
  Alexander will Beteiligung des Namenskollegen aus Byzantium
  erreichen, dem er
  schon Dok. \ref{ch:15}~= Urk. 15 geschickt hatte (durch den Diakon Api). & Dok. \ref{ch:14}~= Urk. 14 \\
%%
  & \\
  \textit{Vierte Phase: Das Ende des Synodenverbots und Eingreifen Konstantins in den
    Streit} & \\
  Brief Konstantins an Alexander und Arius mit der Aufforderung zur Beilegung des Streites. & Dok. \ref{ch:17}~= Urk. 17 \\
  Reise des Ossius von Cordoba, Synode in Alexandrien: Anhänger des Colluthus verlieren ihre kirchlichen Ämter (Ischyras!). & \\
  Synode in Antiochia. & Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18 \\
\end{longtable}

\section*{Die Synode von Antiochia 325. Eine Auseinandersetzung mit
  H. Strutwolf}
\noindent Zu diskutieren bleibt nun noch das von Schwartz entdeckte Schreiben
der Synode von Antiochia (325 n.\,Chr.; Dok. \ref{ch:18}~=
Urk. 18\footcite[134--155]{Schwartz:Dokumente}), da die Authentizität
dieses Textes jüngst wieder bestritten wurde. Die Edition von Schwartz
basierte nur auf einer Handschrift (Codex Parisinus syr. 62), in
welcher der Text zwischen Kanonessammlungen eingefügt war; inzwischen
sind aber zwei weitere Handschriften entdeckt
worden,\footnote{\cite{Nau:Litterature} (Cod. Vat. Borg. syr. 148);
  \cite{Chadwick:Ossius} (Cod. Mingana syr. 8). Der Cod. Mingana
  syr. 8 bestätigte die alte Konjektur von A.\,I.  Brilliantov (1911),
  daß der Name der ersten Unterschrift nicht Eusebius, sondern Ossius
  lauten muß.} ferner sind die Bemerkungen von L. Abramowski zur
griechischen Rückübersetzung von E. Schwartz zu
beachten.\footcite{Abramowski:Synode}

Schon\looseness=-1\ Adolf von Harnack widersprach der Einschätzung von Schwartz, in
dem Dokument einen Text aus der Zeit kurz vor der Synode von Nicaea zu
sehen,\footnote{\cite[477--491]{Harnack:Synode}; daraufhin
  \cite{Schwartz:Antiochia}; und wieder
  \cite[401--425]{Harnack:Synode}; ferner für eine antiochenische
  Synode \cite{Seeberg:Synode}. Zu dieser Diskussion vgl. die
  Zusammenfassung von \cite{Cross:Council}.} und auch später wurde
gelegentlich die Existenz dieser Synode bestritten bzw. dieses
Dokument als Fälschung erklärt.\footnote{\cite[29.45~f.]{Urbina:Nizaea};
  \cite{Holland:Synode}; dagegen: \cite{Pollard:Eusebius};
  \cite{Abramowski:Synode}; vgl. auch: \cite{Nyman:Synod}.}  Bemängelt
wurde damals, daß der Text nur syrisch überliefert sei, ferner daß an
keiner anderen Stelle in der altkirchlichen Literatur auf eine
Exkommunikation des Eusebius Bezug genommen werde, hauptsächlich aber, 
daß theologisch Eusebius von Caesarea diesem Text zugestimmt haben
müsse bzw. ">daß eine Unterzeichnung von Ant Eusebius keine besonderen
Schwierigkeiten gemacht haben konnte"<\footcite[170]{Holland:Synode},
ohne aber genauer den Sitz im Leben einer etwaigen Fälschung zu
klären. Einzig Harnack mutmaßte, daß es sich um eine Fälschung aus dem
6./7. Jahrhundert handele, welche die nachnicaenische Absetzung des
Eustathius von Antiochia durch Eusebius von Caesarea rächen wolle
mittels einer erfundenen Absetzung eben jenes Eusebius durch
Eustathius kurz vor Nicaea 325 n.\,Chr.


Holger Strutwolf greift nun in seiner Monographie über Eusebius von
Caesarea\footcite{Strutwolf:Trinitaetstheologie} diese alte Idee von
Harnack leicht verändert wieder auf~-- ohne Harnack allerdings zu
nennen (!)~-- und urteilt, Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18 sei ein Werk
antieusebianischer antiochenischer Kreise, genauer gesagt der kleinen
Eustathianergemeinde in Antiochia, ">die mit der Fälschung oder
Verfälschung eines Synodalbriefs einer antiochenischen Synode die
Gegner ihres verehrten Eustathius diskreditieren wollten, indem sie in
spiegelbildlicher Umkehrung der Ereignisse von 326 die Ankläger zu
Verurteilten machen."<\footcite[39~f]{Strutwolf:Trinitaetstheologie}
Das Dokument sei in Antiochia in den frühen fünfziger Jahren gefälscht
worden, da einerseits neuarianische Lehre vorauszusetzen sei (die
Aussage, der Sohn sei nicht Abbild des Willens, sondern der
väterlichen Hypostase, sei gegen die neuarianische These gerichtet,
der Sohn sei \griech{<'omoioc kat`a bo'ulhsin ka`i >en'ergeian,
  >an'omoion kat'' o>us'ian}) und andererseits das
\griech{<omoo'usioc} noch nicht zum unverzichtbaren Schibboleth der
Rechtgläubigkeit geworden sei; theologisch handele es sich um eine
Weiterentwicklung athanasianischer Ansätze. Konkreter Anlaß sei die
Weihe des A"etius zum Diakon durch Leontius von Antiochia. Strutwolf
bestreitet nicht, daß überhaupt eine Synode in Antiochia kurz vor der
nicaenischen stattgefunden habe. Er nimmt vielmehr an, daß die
Eustathianergemeinde den ursprünglichen Synodalbrief, der
hauptsächlich kirchenrechtliche Fragen angesprochen und neben der
Bischofsliste auch den Hinweis auf die bevorstehende Synode von Ancyra
enthalten habe, entsprechend erweitert habe, und weist auf folgende ">nur
literarkritisch zu interpretierende
Spannungen"<\footcite[36]{Strutwolf:Trinitaetstheologie} hin: die
Bischofsliste (Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,1) stimme nicht mit der
Liste der Provinzen (Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,3) überein; der Text
beginne in der ersten Person Singular (Ossius) und wechsele (ab
Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,4) zur ersten Person Plural; zu Beginn
heiße es, Ossius berufe wegen Unordnung eine Synode ein, anschließend
komme man aber erst aufgrund der Synode dazu, Unordnungen zu
entdecken; der Text wechsele zwischen der Behandlung theologischer
(Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,2--3.5~ff.) und disziplinarischer
(Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,4) Fragen hin und her.

Strutwolf führt jedoch diese literarkritischen Beobachtungen nicht zu
einer klaren Scheidung von primären und sekundären Textabschnitten
weiter, was auch schwierig wäre, da in den Passagen im Singular sowohl
Theologisches als auch Disziplinarisches angesprochen wird
bzw. Theologisches sowohl in den Singular- als auch in den
Plural-Passagen vorkommt. Ferner wechseln von Beginn des Textes an
Ich- mit Wir-Passagen, die sich ganz natürlich aus dem Duktus ergeben,
da Ossius in seinem Bericht genau zwischen seinen eigenen Aktivitäten
und denen der Synode unterscheidet, wie es deutlich in
Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,2 heißt: ">ist es folgerichtig, daß auch deiner Liebe diese Angelegenheiten bekannt würden, die sowohl von mir als auch von unseren heiligen, seelenverwandten Brüdern und Mitdienern verhandelt wie auch verabschiedet wurden."< So berichtet Ossius also, wie er in die Stadt Antiochia
gekommen sei und die Kirche in Unordnung vorgefunden habe, daß er
daraufhin für eine Synode Bischöfe aus benachbarten Gegenden
einberufen habe (Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,3), daß aber auch dort
überall vergleichbares Chaos herrsche wegen der verhinderten Synoden
(Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,4). Danach habe man zunächst über den
theologischen Dissens debattiert (Dok. \ref{ch:18}~=
Urk. 18,5\footnote{Auch in der historischen Notiz im Anschluß an
  dieses Dokument (vgl. \cite[143]{Schwartz:Dokumente}) ist von
  theologischen und disziplinarischen Themen die Rede.}) und sich
schließlich der Position des Alexander von Alexandrien angeschlossen
(Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,7; es ist nicht ersichtlich, wie Strutwolf
schließen kann, daß die Verurteilung des Arius nicht mehr zur Debatte
stehe, sondern schon beschlossene Sache sei), die nun zusammenfassend
mitgeteilt werde (Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,8--13), inklusive der
vorläufigen Verurteilung der drei Bischöfe (Dok. \ref{ch:18}~=
Urk. 18,14), die sich aber auf der bevorstehenden Synode von Ancyra
rechtfertigen können (Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,15). So läßt sich
dieser Text eigentlich ohne Brüche und Spannungen lesen.

Problematisch ist es, wenn Strutwolf nur aufgrund einer kurzen Passage
("> Denn er ist Bild 
nicht aus dem Willen noch von etwas anderem, sondern aus eben der väterlichen Hypostase."< [Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,11]) davon
ausgeht, daß die neuarianische Lehre vorauszusetzen sei. Auch schon
vor Nicaea wurde die Rolle des väterlichen Willens bei der Zeugung des
Sohnes diskutiert, und an dieser Stelle liegt nur ein etwas
erweitertes Schriftzitat (Hebr 1,3) vor.  Entsprechend ist auch die
Ablehnung im Synodalschreiben, der Sohn sei nicht ">durch Willen
oder durch Setzung"< (Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,10]) gezeugt, zu verstehen. Es gibt einzelne Passagen schon in
den vornicaenischen Texten, aus denen deutlich wird, daß die Herkunft
des Sohnes aus dem Willen des Vaters gegen die Vorstellung einer
physischen Zeugung des Sohnes aus dem Vater betont worden ist, so daß
diese Formulierung im Synodalschreiben von Antiochia nicht so sehr
überrascht (vgl. Dok. \ref{ch:1}~= Urk. 1,4 [\editioncite[3,1~f.]{Opitz:Urk}];
Dok. \ref{ch:6}~= Urk. 6,2~f. [\editioncite[12,8~f.; 13,4]{Opitz:Urk}]; Dok. \ref{ch:8}~=
Urk. 8,7 [\editioncite[17,3~f.]{Opitz:Urk}]), auch wenn selbstverständlich in der späteren Zeit
nach Nicaea darüber noch ausführlich diskutiert wurde.

Nicht so schwierig ist ferner, daß nicht alle in Dok. \ref{ch:18}~=
Urk. 18,1 genannten Bischöfe sich den in Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18,3
genannten Provinzen zuordnen lassen, da dort nur die benachbarten als
wichtigste Provinzen genannt werden.

So erscheint insgesamt die Einschätzung von Strutwolf, der Text sei
eine Racheaktion der kleinen Eustathianergemeinde, explizit gegen
Leontius gerichtet, theologisch aber eine Weiterentwicklung
athanasianischer (nicht marcellischer) Elemente, sehr konstruiert und
nur unzureichend begründet.\footnote{Zu beachten bleibt darüberhinaus,
  daß Strutwolf infolgedessen auch die Rolle des Eusebius von Caesarea
  auf der Synode von Nicaea (325 n.\,Chr.)  neu gewichtet, der, so
  Strutwolf, nicht nur der bedeutendste Bischof der Synode sei,
  sondern dessen Bekenntnis auch die Grundlage für das Nicaenum bilde
  (\cite[44--61]{Strutwolf:Trinitaetstheologie}).} Die Kritik, man
höre später nichts von dieser Verurteilung des Eusebius, ist so
problematisch wie alle Argumente e silentio. So könnte man Strutwolf
entgegenhalten, daß, wenn dieser Text wirklich Anfang der 50er Jahre
gefälscht worden sei, sich Athanasius in seiner Schrift De decretis
Nicaenae synodi auf die druckfrisch gefälschte Verurteilung des
Eusebius hätte beziehen müssen, da er hier gerade mit der umstrittenen
Haltung des Eusebius zum Nicaenum argumentiert (decr. 3).  Natürlich
bleibt das Ereignis einer ">vorläufigen Verurteilung"< ein einmaliger,
ungewöhnlicher Vorgang, aber die besondere Situation einer kurz
bevorstehenden erstmaligen großen Synode, vom Kaiser einberufen,
erforderte besondere Maßnahmen. So bleiben wir bei der Einschätzung, daß
Dok. \ref{ch:18}~= Urk. 18 ein echtes Synodalschreiben einer antiochenischen Synode unmittelbar vor der Synode von Nicaea ist.


\section*{Die letzten Lebensjahre des Arius}
\label{chron:Arius}
\enlargethispage{\baselineskip}
\noindent Opitz stellt an den Schluß der beiden von ihm noch herausgegebenen
Faszikel zwei Dokumente, die eine Verurteilung des Arius dokumentieren:
das Edikt gegen Arius (Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33) und einen Brief des
Kaisers Konstantin an Arius und seine Anhänger (Dok. \ref{ch:34}~=
Urk. 34). Er überspringt damit, da er Dok. \ref{ch:32}~= Urk. 32 in
das Jahr 328, Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33 und Dok. \ref{ch:34}~=
Urk. 34 in das Jahr 333 datiert, einen Zeitraum von fünf Jahren, ">um
den überlieferungsgeschichtlichen Rahmen der Urkunden zu
berücksichtigen"<, wie er selbst erklärt.\footnote{\editioncite[76]{Opitz:Urk}. Genauere
  Hintergründe für diese chronologische Einordnung gibt Opitz nicht;
  \cite{Opitz:Zeitfolge} deckt nur die Jahre bis 328 ab.} Beide Texte
sind nämlich, wie andere Dokumente vorher schon, in den Handschriften
im Anhang zu De decretis Nicaenae synodi und beim 
Anonymus Cyzicenus überliefert. Nun stellt sich jedoch bei Betrachtung aller
Schriften des und an Arius nach der Synode von Nicaea 325, zusammen
mit Dok. 38 (Konflikte um die Wiederherstellung der Kircheneinheit in
Ägypten) und Dok. 39 (Die Synode von Jerusalem 335), insgesamt die
Frage, was sich in den letzten Lebensjahren des Arius
ereignete. Insbesondere muß noch einmal überprüft werden, ob von einer
mehrfachen Verurteilung und Rehabilitierung des Arius auszugehen ist.

Üblicherweise werden die Ereignisse seit Schwartz und Opitz wie folgt dargestellt: Arius wurde
zwar auf der Synode von Nicaea 325 verurteilt, zusammen mit den zwei
treuen Anhängern Theonas von Marmarice und Secundus von Ptolema"is
(Dok. \ref{ch:23}~= Urk. 23,5), konnte aber gegen Ende 327 seine
Rehabilitierung erreichen, nachdem er an den kaiserlichen Hof in
Nikomedien geladen worden war (Dok. \ref{ch:29}~= Urk. 29) und dem
Kaiser ein schriftliches Bekenntnis vorgelegt hatte
(Dok. \ref{ch:30}~= Urk. 30). Es bleibt zu vermuten, daß nicht nur der
Kaiser die Verurteilung des Arius aufhob, sondern zusätzlich eine
Synode dies beschloß, da sich nun auch Eusebius von Nikomedien und
Theognis von Nicaea an eine Synode mit der Bitte um ihre eigene
Rehabilitation wandten (Dok. \ref{ch:31}~= Urk. 31) und sich darauf
bezogen, daß die Synodalen auch Arius zurückberufen hätten (Urk.
31,4: \dots~\griech{<op'ote a>ut`on t`on >ep`i to'utoic >enag'omenon
  <'edoxe t~h| <um~wn e>ulabe'ia| filanjrwpe'usasjai ka`i
  >anakal'esasjai} [\editioncite[65,15~f.]{Opitz:Urk}]). Wann und wo eine
derartige Synode stattgefunden haben soll oder ob verschiedene
Provinzsynoden gemeint sind, bleibt unklar, da die Hinweise spärlich
und undeutlich sind (vgl. noch Thdt., h.\,e. I 26,1; Eusebius,
v.\,C. III 23; Anon.Cyz. II 15,7; Philost., h.\,e. II 7;
Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34).  Konstantin forderte daraufhin Alexander
von Alexandrien auf, Arius wieder in die Kirchengemeinschaft
aufzunehmen (Dok. \ref{ch:32}~= Urk. 32). Dieser verweigerte sich
diesem Anliegen jedoch ebenso wie der im Juni 328 geweihte neue
Bischof Athanasius~-- und Konstantin ließ die Dinge zunächst auf sich
beruhen. Dann jedoch, im Jahr 333, schrieb Arius erneut an den Kaiser,
um seine Wiedereinsetzung zu erreichen, beschwerte sich über die
ungeklärte Situation, erreichte jedoch mit der Drohung, eine
Sonderkirche zu bilden, die gegenteilige Reaktion beim Kaiser, der
sein Ansinnen brüsk ablehnte (Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34) und ein
Edikt gegen ihn verhängte (Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33). Dennoch
enthält der Kaiserbrief (Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34) auch eine
Einladung, an den kaiserlichen Hof zu kommen. Arius leistete diesem
Folge und konnte nochmals rehabilitiert werden. Konstantin schrieb nun
an die Synodalen von Jerusalem, sie sollen den Fall des Arius klären,
nachdem er selbst schon dessen Glauben für rechtmäßig erachtet habe.
Auf der Synode von Jerusalem 335 wurde Arius wunschgemäß
rehabilitiert, aber bei seiner Rückkehr nach Ägypten kam es zu
Tumulten. Daraufhin wurde Arius nochmals nach Konstantinopel befohlen,
rehabilitiert, starb aber, bevor diese Rehabilitierung in Alexandrien
durchgesetzt werden konnte, noch in Konstantinopel
(ep.\,Aeg.\,Lib. 18~f.; ep.\,mort.\,Ar.
2~f.).\footnote{\cite[264~f.]{Hanson:Search};
  \cite[49~f.]{Boehm:Christologie}; \cite[118--124.161]{Arnold:Early};
  \cite[138~f.142~f.]{Lorenz:Osten}; \cite[74--81]{Williams:Arius};
  \cite[99--134]{Simonetti:crisi}; \cite[100--103]{Ayres:Nicaea}.}

\enlargethispage{\baselineskip}
Diese Darstellung beruht einerseits auf der Berichterstattung der
Kirchenhistoriker Socrates und Sozomenus, andererseits auf
Forschungsergebnissen von
Schwartz\footcite[200--260]{Schwartz:Nicaea}, der in zwei Punkten die
chronologische Einordnung der Kirchenhistoriker umgestellt hatte.
Erstens: Nach den Kirchenhistorikern ist das konstantinische Edikt
gegen Arius (Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33) in den Zusammenhang der
Synode von Nicaea 325 zu verorten (Socr., h.\,e. I 9,30: hier wird
Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33 zitiert; Soz., h.\,e. I 21,4: hier wird
Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33 referiert); Schwartz jedoch datiert diesen
Text zusammen mit dem Brief des Konstantin Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34
in das Jahr 333, da in Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34 ein Parterius als
ägyptischer Präfekt angegeben wird, der für dieses Jahr bezeugt
ist.\footnote{\cite[202]{Schwartz:Nicaea};
  vgl. \cite[109]{Hubner1952}.} Aus dieser Umstellung ergibt sich die
Konsequenz, daß Arius ein zweites Mal verurteilt worden sein mußte, so
daß sich nicht ein längerer Rehabilitierungsprozeß (wegen der
andauernden Weigerung des Alexander und des Athanasius, Arius
wiederaufzunehmen), sondern ein Wechsel von Verurteilung,
Rehabilitierung, Verurteilung und erneuter Rehabilitierung
ergibt. Zweitens: Socrates und Sozomenus setzen Dok. \ref{ch:29}~=
Urk. 29 und Dok. \ref{ch:30}~= Urk. 30 in die Zeit nach der Bischofswahl des Athanasius an, und
zwar in die Vorgeschichte der Synoden von Tyrus und Jerusalem, auf
denen Athanasius verurteilt und Arius rehabilitiert wurde (Socr.,
h.\,e. I 25~f.; Soz., h.\,e. II 27). Schwartz jedoch datiert diese beiden
Texte früher, in den Zusammenhang einer sogenannten Nachsynode von
Nicaea im Jahr 327, da schon vor der Bischofswahl des Athanasius, auch
vor der Rückkehr des Eusebius von Nikomedien Arius rehabilitiert
worden sei. Die Darstellung bei den Kirchenhistorikern, daß auf der
Synode von Jerusalem über Arius und Euzoius verhandelt wurde, beruhe
auf der falschen Einordnung der Dok. \ref{ch:29}~= Urk. 29 und
Dok. \ref{ch:30}~= Urk. 30, die tatsächlich ohne Zweifel früher zu
datieren sind (zwischen 325 und 328).\label{chron:irrtum}

% \clearpage
Folgende Probleme ergeben sich aber mit den beiden Dok. \ref{ch:33}~=
Urk. 33 und Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34, insbesondere wenn man auch die
entsprechenden späteren Dokumente bis zur Synode von Jerusalem 335
berücksichtigt (Dok. \ref{ch:Arius} und \ref{ch:Jerusalem335}):  In
Dok. \ref{ch:Arius}, welches von Athanasius herangezogen wird, um zu
belegen, daß Konstantin ihn dazu aufgefordert habe, Arius wieder
aufzunehmen, ist nur von ">denen um Arius"< die Rede. In dem zitierten
Teil des Kaiserbriefes ist noch nicht einmal dies erkennbar, es heißt
hier nur allgemein ">welche, die in die Kirchengemeinschaft
aufgenommen werden wollen"<, was sogar die Melitianer meinen könnte
(s. die Einleitung zu Dok. \ref{ch:Arius}). Auch in dem Brief der
Synode von Jerusalem an die Ägypter sind nur ">die um Arius"< bzw. die
Presbyter des Arius angesprochen, was den Eindruck bestätigt, daß es
im Jahr 335 nicht mehr um Arius persönlich ging, sondern nur noch um
">übriggebliebene"< Anhänger des Arius in Ägypten. Ferner ist zu
beachten, daß Athanasius in seinen polemischen Berichten
(ep.\,Aeg.\,Lib. 18~f.; ep.\,mort.\,Ar.) über den plötzlichen Tod des
Häretikers dieses Ereignis in die Zeit des konstantinopler Bischofs
Alexander datiert, was doch trotz aller Polemik glaubhaft sein
dürfte. Jener Alexander muß jedoch noch vor der Synode von Tyrus
verstorben sein, da dort schon die Teilnahme von Paulus als Bischof
von Konstantinopel belegt ist
(s. Dok. \ref{sec:RundbriefSerdikaOst},13). Sind diese Beobachtungen
korrekt, dann wurde auf der Synode von Jerusalem nicht mehr über Arius
verhandelt, da er schon verstorben war. Auch Theodoret berichtet
über den Tod des Arius unmittelbar im Anschluß an die Synode von
Nicaea (h.\,e. I 14).

Dieser Befund wird auch durch die Ereignisse ergänzt, die zur
Verurteilung des Athanasius geführt hatten. Hier spielt nämlich die
Frage, ob Arius wieder aufgenommen wurde oder nicht bzw. ob sich
Athanasius diesem Anliegen verweigert habe, überhaupt keine Rolle,
weder während der synodalen Verhandlungen in Tyrus noch während der
Gespräche mit dem Kaiser in Konstantinopel. Die von Schwartz
vorgenommene neue zeitliche Einordnung der kaiserlichen Verurteilung
des Arius (Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33; Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34)
basiert allein auf der Erwähnung des Präfekten Ägyptens, Paterius. Da
aber die Liste der Präfekten Ägyptens in den Jahren zwischen Nicaea 325
und 328 lückenhaft ist (vgl.  \cite{Hubner1952}), könnte ein Paterius
auch vorher schon einmal Präfekt gewesen sein, so daß die zeitliche
Einordnung von Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33; Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34
in das Jahr 333 nicht zwingend ist. Oder man könnte die Möglichkeit in
Rechnung stellen, daß Athanasius sich dieses Dokument
(Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34) zu diesem späteren Zeitpunkt noch einmal
beschaffen ließ, um seine Position gegen die Anhänger des Arius vor
der Synode von Caesarea 333 zu stärken. Dieses kaiserliche Edikt gegen
Arius (Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33) könnte sehr gut, wie es die
Kirchenhistoriker berichten, in die Zeit direkt nach Nicaea gehören
und wäre dann als kaiserliche Bestätigung der kirchlichen Verurteilung
durch die Synode anzusehen. Der Brief Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34 mit
der Auf"|forderung an Arius am Schluß, doch noch einmal an den Hof zu
kommen, um darüber zu verhandeln, paßt gut zu Dok. \ref{ch:29}~=
Urk. 29, wo eben eine schon vorausgehende Einladung an den Hof
angesprochen wird.  Die Aussagen in Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34, aus
denen man einen Brief des Arius an den Kaiser in Ansätzen
rekonstruieren kann, passen gut in diese frühere Zeit knapp vor
Nicaea. Es ist durchaus möglich, daß Arius versucht hat, mit einem
persönlichen Brief an den Kaiser die drohende synodale Verurteilung und ihr folgende Verbannung abzuwenden, und daß er darin auch erwähnt
hat, wie groß sein Rückhalt in Libya sei. Die nur unscharf zu
erkennenden theologischen Aussagen passen ebenfalls besser in die Zeit
vor Dok. \ref{ch:30}~= Urk. 30 als danach.

So ist davon auszugehen, daß Arius erstens nach der Synode von Nicaea
nicht noch einmal verurteilt worden ist, was auch in der gesamten
Überlieferung nicht erwähnt wird, und daß er zweitens bald wieder
rehabilitiert wurde (Dok. \ref{ch:29}~= Urk. 29; Dok. \ref{ch:30}~=
Urk. 30), aber noch verstarb, bevor dies umgesetzt werden konnte. Das
geschah wohl schon vor der Wahl des Athanasius zum Bischof, da es bei
ihm nur noch um die Aufnahme derer ">um Arius"< ging. Ferner ist das
kaiserliche Edikt gegen Arius (Dok. \ref{ch:33}~= Urk. 33) gewiß
früher, und zwar kurz nach der Synode von Nicaea 325 zu datieren, und
viel spricht dafür, den Brief des Arius, der dem Kaiserbrief
Dok. \ref{ch:34}~= Urk. 34 voranging, genau zwischen der synodalen und
kaiserlichen Verurteilung anzusetzen. Später, in den 30er Jahren, ging
es nur noch um die Wiedereingliederung der ehemaligen Anhänger des
Arius (vgl. Dok. \ref{ch:Arius}; \ref{ch:Jerusalem335}).

