  \begin{longtable}[c]{p{0.5cm}p{4.7cm}p{1.5cm}p{1cm}p{1cm}p{1cm}p{1.8cm}}
    \toprule Nr.  & Name & Dok. \ref{sec:SerdikaUnterschriften} & Dok. \ref{sec:B} &
    Dok. \ref{sec:BriefAthMareotis} & Dok. \ref{sec:BriefSerdikaMareotis} & Provinz
    \\
    \midrule
    \endhead
    \midrule
    \endfoot
    \bottomrule
	& & & & & & \\
    \caption*{Übersicht über die Namenslisten}
    \endlastfoot
    1 & Adolius\index[namen]{Adolius!Bischof} & 77 & -- & -- & -- & ?
    \\
    2 & Aelianus\index[namen]{Aelianus!Bischof von Gortyna} von
    Gortyna & 68 & -- & 56 & -- & (Creta)
    \\
    3 & A"etius von Thessalonike\index[namen]{A"etius!Bischof von
      Thessalonike} & 40 & 27 & -- & 8 & Macedonia
    \\
    4 & Alexander von Cyparissia\index[namen]{Alexander!Bischof von
      Cyparissia} & 28? 66?  & 57 & 45 & 21?  & Achaia
    \\
    5 & Alexander von Corone\index[namen]{Alexander!Bischof von
      Corone} & 28? 66?  & 60 & -- & 21?  & Achaia
    \\
    6 & Alexander von Larisa\index[namen]{Alexander!Bischof von
      Larisa} & 28? 66?  & 26 & -- & 21?  & Thessalia
    \\
    7 & Alypius von Megara\index[namen]{Alypius!Bischof von Megara} &
    38 & 34 & -- & 13 & Achaia
    \\
    8 & Amantius von Viminacium\index[namen]{Amantius!Bischof von
      Viminacium} (per presbyterum
    Maximum\index[namen]{Maximus!Presbyter in Viminacium}) & 60 & -- &
    44 & -- & Moesia
    \\
    % 8 & Ammianus von Castellum\index[namen]{Ammianus!Bischof von
    %   Castellum} & -- & -- & 23 & -- & Pannonia
    % \\
    9 & Ammonius\index[namen]{Ammonius!Bischof} & -- & -- & 4 & -- & ?
    \\
    10 & Annianus von Castellona\index[namen]{Annianus!Bischof von
      Castellona} & 51 & 2 & 23\footnote{Überliefert Ammianus de
      Castello Pannonie.} & -- & Spania
    \\
    11 & Antigonus von Pallene\index[namen]{Antigonus!Bischof von
      Pallene} & 67 & -- & 48 & -- & Macedonia
    \\
    12 & Appianus\index[namen]{Appianus!Bischof} & -- & -- & 11 & -- &
    ?
    \\
    13 & Aprianus von Poetovio\index[namen]{Aprianus!Bischof von
      Poetovio} & 43 & -- & 5?/47 & -- & Pannonia
    \\
    % 14 & Aprianus\index[namen]{Aprianus!Bischof} & 43?  & -- & 5 &
    % -- & ?
    % \\
    14 & Arius von Petra\index[namen]{Arius!Bischof von Petra} & 61 &
    41 & -- & 10 & Palaestina
    \\
    15 & Asclepas von Gaza\index[namen]{Asclepas!Bischof von Gaza} &
    62 & 12 & 10 & -- & Palaestina
    \\
    16 & Asterius\index[namen]{Asterius!Bischof in Arabien} & 54 & 42
    & -- & 16 & Arabia
    \\
    17 & Athanasius von Alexandrien\index[namen]{Athanasius!Bischof
      von Alexandrien} & 58 & 31 & -- & 2 & Aegyptus
    \\
    18 & Athenodorus von Elatia\index[namen]{Athenodorus!Bischof von
      Elatia} & 35 & 24 & 2 & 12 & Achaia
    \\
    19 & Bassus von Diocletianopolis\index[namen]{Bassus!Bischof von
      Diocletianopolis} & 14 & 8 & -- & 17 & Macedonia
    \\
    20 & Calepodius von Neapolis\index[namen]{Calepodius!Bischof von
      Neapolis} & 12 & 45 & -- & 20 & Campania
    \\
    21 & Calvus von Castra Martis\index[namen]{Calvus!Bischof von
      Castra Martis} & 19 & 36 & 18?/37 & -- & Dacia ripensis
    \\
    22 & Castus von Caesaraugusta\index[namen]{Castus!Bischof von
      Caesaraugusta} & 47 & 5 & 27 & -- & Spania
    \\
    23 & Cydonius von Cydonia\index[namen]{Cydonius!Bischof von
      Cydonia} & -- & -- & 60 & -- & Creta
    \\
    24 & Diodorus von Tenedus\index[namen]{Diodorus!Bischof von
      Tenedus} & 31 & 25 & 14 & -- & Asia
    \\
    25 & Dionysius von Elis\index[namen]{Dionysius!Bischof von Elis} &
    63 & 48 & -- & 6 & Achaia
    \\
    26 & Dioscurus von Therasia\index[namen]{Dioscurus!Bischof von
      Therasia} & 24 & 17 & -- & 18 & (Cyclades)
    \\
    27 & Dometianus von Acaria Constantias (?)\footnote{">Acaria
      Constantia"< ist nicht zu identifizieren; eventuell ist
      Dometianus mit dem folgenden Domitianus von Asturica
      identisch.}\index[namen]{Dometianus!Bischof von Acaria
      Constantias (?)}  & 48 & -- & 49 & 19 & ?
    \\
    28 & Domitianus von Asturica\index[namen]{Domitianus!Bischof von
      Asturica} & 18 & 4 & -- & -- & Spania
    \\
    29 & Heliodorus von Nicopolis\index[namen]{Heliodorus!Bischof von
      Nicopolis} & 52 & 39 & -- & 3 & Epirus
    \\
    30 & Eucarpus von Opus\index[namen]{Eucarpus!Bischof von Opus} &
    34?  & -- & 16?/54 & -- & Achaia
    \\
    % 33 & Eucarpus\index[namen]{Eucarpus!Bischof} & 34?  & -- & 16 &
    % -- & ?
    % \\
    31 & Eucissus von Cissamus\index[namen]{Eucissus!Bischof von
      Cissamus} & -- & -- & 59 & -- & Creta
    \\
    % 35 & Eugenius\index[namen]{Eugenius!Bischof} & 10?  & -- & 13 &
    % -- & ?
    % \\
    32 & Eugenius von Heraclea Lyncestis\index[namen]{Eugenius!Bischof
      von Heraclea Lyncestis} & 10?  & 21\footnote{Überliefert ist der
      Name als Euagrius.}  & 13?/31 & -- & Macedonia
    \\
    33 & Eulogius\index[namen]{Eulogius!Bischof} & 22 & -- & 12 & -- &
    ?
    \\
    (34 & Euphrates von Colonia
    Agrippinensis\index[namen]{Euphrates!Bischof von
      Köln}\footnote{Genannt Ath., h.Ar. 20,2; Thdt., h.\,e. II 8,54;
      9,5.}  & -- & -- & -- & -- & Germania II)
    \\
    35 & Eutherius\index[namen]{Eutherius!Bischof in Pannonien} & 33?
    & 40 & -- & -- & Pannonia
    \\
    36 & Eutherius von Ganus\index[namen]{Eutherius!Bischof von Ganus}
    & 33?  & 11 & -- & -- & Thracia
    \\
    37 & Eutychius von Methone\index[namen]{Eutychius!Bischof von
      Methone} & 29 & 58/59 & 46 & -- & Achaia
    \\
    38 & Eutychus\index[namen]{Eutychus!Bischof} &
    72\footnote{Evtl. mit Nr. 34 identisch.}  & -- & -- & -- & ?
    \\
    39 & Florentius von Emerita
    Augusta\index[namen]{Florentius!Bischof von Emerita Augusta} & 13
    & 3 & 22 & -- & Spania
    \\
    40 & Fortunatianus von Aquileia\index[namen]{Fortunatianus!Bischof
      von Aquileia} & 49 & 37 & -- & -- & Italia
    \\
    41 & Gaudentius von Na"issus\index[namen]{Gaudentius!Bischof von
      Na"issus} & 4 & 32 & 21 & -- & Dacia
    \\
    42 & Gerontius von Beroea\index[namen]{Gerontius!Bischof von
      Beroea} & 20 & 56 & 7 & 14 & Macedonia
    \\
    43 & Gratus von Carthago\index[namen]{Gratus!Bischof von
      Carthago}\footnote{Genannt Serdica, Can. 7; Carthago 348,
      Can. 5.}  & [114] & -- & -- & -- & Africa
    \\
    44 & Hermogenes von Sicyon\index[namen]{Hermogenes!Bischof von
      Sicyon} & 46 & -- & 34 & -- & Achaia
    \\
    45 & Hymenaeus von Hypata\index[namen]{Hymenaeus!Bischof von
      Hypata} & 57 & 18 & 26 & -- & Thessalia
    \\
    46 & Januarius von Beneventum\index[namen]{Januarius!Bischof von
      Beneventum} & 26 & 15 & 24 & -- & Campania
    \\
    47 & Johannes\index[namen]{Johannes!Bischof} & -- & -- & -- & 4 &
    ?
    \\
    48 & Jonas von Parthicopolis\index[namen]{Jonas!Bischof von
      Parthicopolis} & 39 & 33 & -- & 5 & Macedonia
    \\
    49 & Irenaeus von Scyrus\index[namen]{Irenaeus!Bischof von Scyrus}
    & 36 & 46 & 38 & -- & Achaia
    \\
    50 & Julianus von Thebae Heptapylus\index[namen]{Julianus!Bischof
      von Thebae Heptapylus} & 37 & 22 & 3?/29 & -- & Achaia
    \\
    % 55 & Julianus\index[namen]{Julianus!Bischof} & 37?  & -- & 3 &
    % -- & ?
    % \\
    51 & Julius von Rom \index[namen]{Julius!Bischof von Rom}(per
    Arcidamum\index[namen]{Archidamus!Presbyter in Rom} et
    Philoxenum\index[namen]{Philoxenus!Presbyter in Rom} presbyteros
    et Leonem\index[namen]{Leo!Diakon in Rom} diaconum) & 2 & -- & 20
    & -- & Roma
    \\
    52 & Lucius von Verona\footnote{Ath., apol.Const. 3,6 mit Verweis
      auf Prosop.chr. II/2,
      1332f. Lucillus}\index[namen]{Lucius!Bischof von Verona} & 9?
    59?  & 20 & 30 & 15?  & Italia
    \\
    53 & Lucius von Hadrianopolis\index[namen]{Lucius!Bischof von
      Hadrianopolis} & 9? 59?  & 19 & 17 & 15?  & Thracia
    \\
    54 & Macedonius von Ulpiana\index[namen]{Macedonius!Bischof von
      Ulpiana} & 5 & 35 & 39 & -- & Dardania
    \\
    55 & Marcellus von Ankyra\index[namen]{Markell!Bischof von Ancyra}
    & 42 & 10 & 6 & -- & Galatia
    \\
    56 & Marcus von Siscia\index[namen]{Marcus!Bischof von Siscia} &
    50 & 52 & 53 & -- & Savia (Pannonia)
    \\
    57 & Martyrius von Naupactus\index[namen]{Martyrius!Bischof von
      Naupactus} & 32?  & 47 & 15?/40 & -- & Achaia
    \\
    % 63 & Martyrius\index[namen]{Martyrius!Bischof} & 32?  & -- & 15
    % & -- & ?
    % \\
    58 & Maximus von Luca\index[namen]{Maximus!Bischof von Luca} & 64
    & 7 & -- & -- & Tuscia
    \\
%    59 & Maximinus von Trier\index[namen]{Maximinus!Bischof von Trier}
%    & [112] & -- & [19\footnote{Maximinus war aber offensichtlich
%      nicht anwesend, sondern hat nur brieflich zugestimmt.}] & -- &
%    Gallia
%    \\
    59 & Musaeus von Thebae Phthiotides\index[namen]{Musaeus!Bischof
      von Thebae Phthiotides} & 53 & 13 & -- & -- & Thessalia
    \\
    60 & Musonius von Heraclium\index[namen]{Musonius!Bischof von
      Heraclium} & 71 & -- & 58 & -- & Creta
    \\
    61 & Ossius von Cordoba\index[namen]{Ossius!Bischof von Cordoba} &
    1 & 1 & -- & 1 & Spania
    \\
    62 & Olympius von Aenus\index[namen]{Olympius!Bischof von Aenus} &
    -- & -- & 50 & -- & Rhodope
    \\
    63 & Palladius von Dium\index[namen]{Palladius!Bischof von Dium} &
    17 & 55 & 41 & -- & Macedonia
    \\
    64 & Paregorius von Scupi\index[namen]{Paregorius!Bischof von
      Scupi} & 55 & 29 & 36 & 7 & Dardania
    \\
    65 & Patricius\index[namen]{Patricius!Bischof} & 76 & -- & -- & --
    & ?
    \\
    66 & Petrus\index[namen]{Petrus!Bischof} & 69 & -- & -- & -- & ?
    \\
    67 & Philologius\index[namen]{Philologius!Bischof} & 73 & -- & --
    & -- & ?
    \\
    68 & Plutarchus von Patras\index[namen]{Plutarchus!Bischof von
      Patras} & 56 & 38 & -- & 22 & Achaia
    \\
    69 & Porphyrius von Philippi\index[namen]{Porphyrius!Bischof von
      Philippi} & 23 & 9 & 8 & 11 & Macedonia
    \\
    70 & Praetextatus von Barcilona\index[namen]{Praetextatus!Bischof
      von Barcilona} & 7 & 6 & 25 & -- & Spania
    \\
    71 & Protasius von Mailand\index[namen]{Protasius!Bischof von
      Mailand} & 21 & 51 & 52 & -- & Italia
    \\
    72 & Protogenes von Serdica\index[namen]{Protogenes!Bischof von
      Serdica} & 3 & 16 & 1 & -- & Dacia
    \\
    73 & Restutus\index[namen]{Restutus!Bischof} & 41 & -- & -- & 26 &
    \\
    74 & Rheginus von Scopelus\index[namen]{Rheginus!Bischof von
      Scopelus}\footnote{Genannt ASS Febr. III, 495.}  & -- & -- & --
    & -- & Insulae
    \\
    75 & Sapricius\index[namen]{Sapricius!Bischof} & 78 & -- & -- & --
    & ?
    \\
    76 & Severus von Ravenna\index[namen]{Severus!Bischof von Ravenna}
    & [249?] 6?  & 49 & -- & 25?  & Italia
    \\
    77 & Severus von Chalcis\index[namen]{Severus!Bischof von Chalcis}
    & 6?  & -- & 28 & 25?  & Thessalia
    \\
    78 & Socras von Phoebia am Asopus\index[namen]{Socras!Bischof von
      Phoebia am Asopus} (von Phoebia am Asopus) & 30 & 43 & -- & -- &
    Achaia
    \\
    79 & Spudasius\index[namen]{Spudasius!Bischof} & 74 & -- & -- & --
    & ?
    \\
    80 & Stercorius von Canusium\index[namen]{Stercorius!Bischof von
      Canusium} & 16 & 44 & 33\footnote{Überliefert ist der Name als
      Sunosius.}  & -- & Apulia
    \\
    81 & Symphorus von Hierapytna\index[namen]{Symphorus!Bischof von
      Hierapytna} & 70 & -- & 57 & -- & Creta
    \\
    82 & Tryphon von Macaria\index[namen]{Tryphon!Bischof von Macaria}
    & 65 & 30 & 35 & -- & Achaia
    \\
    83 & Ursacius von Brixia\index[namen]{Ursacius!Bischof von Brixia}
    & 8 & 50 & 43 & -- & Italia
    \\
    84 & Valens von Oescus\index[namen]{Valens!Bischof von Oescus} &
    45 & 54 & -- & 9 & Dacia ripensis
    \\
    85 & Verissimus von Lugdunum\index[namen]{Verissimus!Bischof von
      Lugdunum} & [80] & 53 & 42 & -- & Gallia
    \\
    86 & Vincentius von Capua\index[namen]{Vincentius!Bischof von
      Capua} & 15 & 14 & -- & 23 & Campania
    \\
    87 & Vincentius\index[namen]{Vincentius!Bischof} & -- & -- & -- &
    27 & ?
    \\
    88 & Vitalis von Aquae\index[namen]{Vitalis!Bischof von Aquae} &
    11?  44?  & 28 & -- & 24?  & Dacia ripensis
    \\
    89 & Vitalis ">Vertaresis"<\index[namen]{Vitalis!Bischof
      ">Vertaresis"<}\footnote{Der Ort ist nicht zu identifizieren.}
    & 11? 44?  & -- & 55 & 24?  & Africa
    \\
    90 & Zosimus von Lychnidus\index[namen]{Zosimus!Bischof von
      Lychnidus} & 25? 27? 75?  & 23 & 9?/32 & -- & Macedonia
    \\
    91 & Zosimus von Horreum Margi\index[namen]{Zosimus!Bischof von
      Horreum Margi} & 25? 27? 75?  & -- & 9?/51 & -- & Moesia
    \\
    92 & Zosimus\index[namen]{Zosimus!Bischof|dub} & 25? 27? 75?  & --
    & 9?  & -- & ?
    \\
  \end{longtable}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente_master"
%%% End: 
