\chapter*[Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen]{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}
\markboth{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}
\subsection*{Anonymus Cyzicenus (Anon.\,Cyz.)}
\begin{codices}
	\codex{A}{Codex Ambrosianus gr. M 88 sup. (534)}{s. XIII}
\end{codices}

\subsection*{Athanasius (Ath.)}
\begin{codices}
 	\codex{syn.}{De synodis}{}
	\codex{h.\,Ar.}{Historia Arianorum}{}
	\codex{apol.\,sec.}{Apologia secunda}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Basiliensis gr. A III 4}{s. XIII}
	\codex{K}{Codex Athous Vatopediou 5/6}{s. XIV [2. V.]}
	\codex{P}{Codex Parmensis Pal. 10}{s. XIII [2. H.]}
	\codex{O}{Codex Scorialensis gr. X II 11 (371)}{s. XIII--XIV}
	\codex{R}{Codex Parisinus gr. 474}{s. XI}
	\codex{E}{Codex Scorialensis gr. \griech{W} III 15 (548)}{s. XII--XIII}
\end{codices}

\subsection*{Epiphanius (Epiph.)}
\begin{codices}
 	\codex{haer.}{Adversus haereses}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{J}{Codex Jenensis Bos. f. 1}{a. 1304}
\end{codices}

\subsection*{Eusebius von Caesarea (Eus.)}
\begin{codices}
 	\codex{Marcell.}{Contra Marcellum}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{V}{Codex Athous Vatopediou 180}{s. XIV in.}
\end{codices}
 
\subsection*{Hilarius (Hil.)}
\begin{codices}
	\codex{coll.\,antiar.}{Hilarius, Collectanea antiariana Parisina}{}
	\codex{syn.}{Hilarius, De synodis}{}
        \codex{ad Const.}{Hilarius, Liber I ad Constantium}{}
\end{codices}
 
\subsubsection*{Collectanea antiariana Parisina}
\begin{praefatio}
Die Zuweisung von Siglen durch A. Feder ist problematisch und wurde daher nicht grundsätzlich beibehalten. Bei der Sigle \textit{Cm1} handelt es sich um von Feder für textkritisch relevant eingeschätzte Korrekturen durch den Schreiber der Handschrift C selbst, was daher hier als C\corr\ angegeben wird. Bei der Sigle \textit{Cm2} handelt es sich um handschriftlich eingetragene Konjekturen von N. Faber in der Handschrift C, bei der Sigle \textit{Fab} um Lesarten aus der Edition von N. Faber von 1598, die hier beide mit \textit{coni. Faber} wiedergegeben werden. Die Lesarten, die von Feder unter der Sigle \griech{g} angegeben werden und bei denen es sich um von P. Coustant in dessen Edition von 1693 übernommene Konjekturen N. Fabers handelt, werden ebenfalls mit \textit{coni. Faber} wiedergegeben.

Die Herkunft der von A. Feder in den Text aufgenommenen Varianten, die nicht durch A belegt sind, ist nicht mehr genau nachzuvollziehen, da Feder selbst nur Hinweise gibt (\cite[LXI]{Hil:coll}). Auf die Nachprüfung aller bisherigen Editionen wurde hier verzichtet, da im Rahmen der Edition der Dokumente zum arianischen Streit eine dringend notwendige Neuedition der Collectanea antiariania Parisina nicht zu leisten war. Soweit möglich wurde hier dennoch gegenüber Feder eine Klärung des Befundes herbeigeführt.

Lesarten der beiden Apographa der Handschrift A (C und T) werden in Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}, \ref{sec:B}, \ref{sec:RundbriefSerdikaOst} und \ref{sec:NominaepiscSerdikaOst} im Apparat als Konjekturen vermerkt, da davon auszugehen ist, daß es sich um solche handelt.

\end{praefatio}

\begin{codices}
	\codex{Hil.}{Hilarius nach Handschrift A}{}
	\codex{A}{Codex Parisinus Armam. 483}{s. IX}
	\codex{C}{Codex Parisinus lat. 1700 (früher Colbert. 2568. Reg. 3982.3.3)}{s.
	XVI}
	\codex{T}{Codex Pithoeanus}{s. XV}
	\codex{S}{Lesarten aus Codex Remensis S. Remigii anni 361}{s. XII}
	\codex{}{}{}
	\codex{\textit{\greektext P}}{\textit{Collectio Sanblasiana}}{}
	\codex{B\tsub{1}}{Codex Coloniensis CCXIII, App. V}{s. VIII}
	\codex{B\tsub{2}}{Codex Sanblasianus S. Pauli ap. Carinth. XXV a/7}{s. VII}
	\codex{B\tsub{3}}{Codex Parisinus lat. 3836}{s. VIII}
	\codex{B\tsub{4}}{Codex Lucensis 490}{s. VIII}
	\codex{B\tsub{5}}{Codex Parisinus lat. 4279}{s. IX}
	\codex{B\tsub{6}}{Codex Parisinus lat. 1455}{s. IX}
	\codex{}{}{}
	\codex{Di}{Codex Monacensis 5508 (Collectio cod. Diessen)}{s. IX}
	\codex{}{}{}
	\codex{\textit{M}}{\textit{Collectio cod. S. Mauri}}{}
	\codex{M\tsub{1}}{The Hague, Mus. Meerm.-Westr. 10.B.4 (9)}{s. VIII}
	\codex{M\tsub{2}}{Codex Parisinus lat. 1451}{s. VIII}
	\codex{M\tsub{3}}{Codex Vaticanus Reg. lat. 1127}{s. IX}
	\codex{}{}{}
	\codex{\textit{E}}{\textit{Collectio Hadriana aucta}}{}
	\codex{E\tsub{2}}{Codex Monacensis 14008}{s. IX/X}
	\codex{E\tsub{4}}{Codex Vaticanus lat. 5845}{s. X}
	\codex{H\tsub{2}}{Codex Vallicellianus A 5}{s. IX/X}
	\codex{H\tsub{3}}{Codex Vercellensis LXXVI}{s. X}
	\codex{H\tsub{4}}{Codex Vaticanus lat. 1353}{s. XII}
	\codex{}{}{}
	\codex{\textit{\greektext D}}{\textit{Collectio Dionysio-Hadriana}}{}
	\codex{D\tsub{1}}{Codex Parisinus lat. 8921}{s. VIII}
	\codex{D\tsub{2}}{Codex Parisinus lat. 11710}{s. IX}
	\codex{D\tsub{3}}{Codex Parisinus lat. 3840}{s. IX}
	\codex{D\tsub{4}}{Codex Parisinus lat. 11711}{s. IX}
	\codex{D\tsub{5}}{Codex Monacensis 6355}{s. IX/X}
	\codex{D\tsub{6}}{Codex Monacensis 6242}{s. X}
	\codex{D\tsub{7}}{Codex Monacensis 5258}{s. X}
	\codex{D\tsub{8}}{Codex Lucensis 125}{s. X}
	\codex{}{}{}
	\codex{\textit{\greektext F}}{\textit{Collectio codicis Vaticani}}{}
	\codex{V\tsub{1}}{Codex Vaticanus Barberinianus 679 (ol. XIV 52)}{s. VIII}
	\codex{V\tsub{2}}{Codex Vaticanus lat. 1342}{s. IX/X}
	\codex{}{}{}	
	\codex{J}{Codex Oxoniensis e Museo 101 (Collectio cod. Iustelli)}{s. VII}
	\codex{P}{Codex Parisinus lat. 3858 C (Collectio cod. Parisini)}{s. XIII}
	\codex{R}{Codex Ambrosianus lat. S 33 sup. (Collectio Dionysiana Bobiensis)}{s. X}
	\codex{}{}{}
	\codex{\greektext a}{\greektext P\latintext DiJ\greektext F}{}
	\codex{\greektext b}{\greektext D\latintext ER}{}
\end{codices}
 
\subsubsection*{Liber I ad Constantium}
\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Vaticanus Basilicanus S. Petri D. 182}{s. VI}
	\codex{C}{Codex Parisinus Nouv. acq. 1454}{s. X}
	\codex{J}{Codex Salisburgensis S. Petri a. XI. 2}{s. XI/XII}
	\codex{E}{Codex Bernensis 100}{s. XII}
	\codex{L}{Codex Zwettlensis 33}{s. XII}
	\codex{M}{Codex Monacensis 169 (Lib. H. Schedelii)}{s. XII}
	\codex{O}{Codex Monacensis 21528 (Weihenstef. 28)}{s. XII}
	\codex{W}{Codex Vindobonensis lat. 684}{s. XII}
	\codex{G}{Codex Burdigalensis 112 (B. Mariae Syluae Maioris)}{s. XII}
	\codex{T}{Codex Cantabrigiensis 345}{s. XII}
\end{codices}

\subsection*{Socrates (Socr.)}
\begin{codices}
 	\codex{h.\,e.}{Historia ecclesiastica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{M}{Codex Laurentianus Plut. LXX 7}{s. X}
	\codex{}{M\ts{1} erste Hand, M\corr\ Korrektor(en), M\ts{r} jüngerer Korrektor}{}
	\codex{F}{Codex Laurentianus Plut. LXIX 5}{s. XI}
	\codex{A}{Codex Athous Xeropotamou 226 (2559)}{s. XIV}
	\codex{T}{Codex Marcianus gr. 917 (344)}{s. XIII ex.}
	\codex{Arm.}{Altarmenische Übersetzung}{s. VI/VII}
\end{codices}
 
\subsection*{Sozomenus (Soz.)}
\begin{codices}
 	\codex{h.\,e.}{Historia ecclesiastica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Oxoniensis  Baroccianus 142}{s. XIV in.}
	\codex{C}{Codex Alexandrinus 60 (olim Cairensis 86)}{s. XIII}
	\codex{T}{Codex Marcianus gr. 917 (344)}{s. XIII ex.}
	\codex{Cod. Nic.}{Codex Nicet.}{}
	\codex{Cast.}{Castellanus}{}
\end{codices}
 
 
\subsection*{Theodoret (Thdt.)}
\begin{codices}
 	\codex{h.\,e.}{Historia ecclesiastica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Oxoniensis  Auct. E IV 18 (misc. 61)}{s. X}
	\codex{A}{Codex Oxoniensis  Auct. E II 14 (misc. 42)}{s. XI}
	\codex{N}{Athous Vatopediou 211}{s. XIII}
	\codex{H}{Codex Parisinus gr. 1442}{s. XIII}
	\codex{G}{Codex Angelicus gr. 41}{s. XII/XIII}
	\codex{S}{Codex Scorialensis gr. \griech{X} III 14}{s. XII}
	\codex{L}{Codex Laurentianus Plut. X 18}{s. XI}
	\codex{F}{Codex Parisinus gr. 1433}{s. XI/XII}
	\codex{T}{Codex Marcianus gr. 344}{s.XIII}
	\codex{V}{Codex Vaticanus gr. 628}{s. XI}
	\codex{r}{NGS}{}
	\codex{s}{GS}{}
	\codex{z}{LF}{}
	\codex{Cass.}{Cassiodor}{}
\end{codices}

\subsection*{Codex Veronensis LX}
\begin{praefatio}
 Für den Codex Veronensis LX wurde, sofern von den bisherigen Herausgebern nicht eindeutige Schreibfehler verbessert wurden, auf den Text des Codex selbst zurückgegriffen. Dabei wurden die vom heutigen Gebrauch abweichenden Schreibweisen z.\,T. beibehalten. Damit sich in Dok. \ref{sec:SerdicaWestBekenntnis}, für das viele Konjekturen vorliegen, der Leser jedoch selbst ein Bild machen kann, wurden hier die notwendigen und eindeutigen Korrekturen dennoch gekennzeichnet. In Dok. \ref{sec:BriefOssiusProtogenes}, \ref{sec:BriefAthAlexParem}, \ref{sec:BriefSerdikaMareotis} und \ref{sec:BriefAthMareotis} werden zusätzlich die Editionen des Textes berücksichtigt.
 
\end{praefatio}

\begin{codices}
 	\codex{Cod.Ver.}{Codex Veronensis LX}{s. VIII}
\end{codices}

\subsection*{Konjektoren\protect\footnote{Auflösung der Kurztitel im Literaturverzeichnis ab S. \pageref{literatur}}}
\begin{konjektoren}
	\codex{Abramowski}{\cite{Abramowski:Arianerrede}}{}
	\codex{Badius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Baronius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Bauer}{Angela Bauer}{}
	\codex{Ballerini}{\cite{Ballerini}}{}
	\codex{de Bruyne}{\cite{DeBruyne}}{}
	\codex{Bidez}{\cite{Hansen:Soz}}{}
	\codex{Binius}{bei \cite{Hil:coll}}{}  
	\codex{Christo\-phor\-son}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Commelin}{\cite{Commelin}}{}
	\codex{Cornarius}{\cite{Corn}}{}
	\codex{Coustant}{\cite{Coustant}}{}
	\codex{Crabbe}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Cochlaeus}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Coleti}{bei \cite{Hil:coll}}{}   
	\codex{Dindorf}{\cite{Din}}{}
	\codex{Ed. regia}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Engelbrecht}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Erasmus}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Erl.}{Arbeitsstelle Athanasius Werke, Erlangen}{}
	\codex{Faber}{\cite{Faber}}{}
	\codex{Farlati}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Feder}{\cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Gelzer}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Gillotius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Gryson}{\cite{Gry}}{}
	\codex{Hansen}{für Socr.: \cite{Hansen:Socr}}{}
	\codex{Hansen}{für Soz.: \cite{Hansen:Soz}}{}
	\codex{Hardouin}{bei \cite{Hil:coll}}{}  
	\codex{Holl}{\cite{Epi}}{}
 	\codex{Jülicher}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Klostermann}{bei \cite{Epi}}{}
	\codex{Koetschau}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Labbe}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{LeQuien}{bei \cite{Hil:coll}}{} 
	\codex{Loofs}{\cite{Loofs:Glaubensbekenntnis}}{}
	\codex{Lypsius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Maffei}{\cite{Maffei}}{}
	\codex{Mai}{\cite{Mai}}{}
	\codex{Mansi}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Montfaucon}{\cite{Mont}}{}
	\codex{Oberthür}{bei \cite{Hil:coll}}{}  
	\codex{Opitz}{\cite{Opitz1935}}{}
	\codex{Opitz}{bei \cite{Turner}}{}
	\codex{Parmentier}{\cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Petavius}{\cite{Pet}}{}
	\codex{Primmer}{bei \cite{Hansen:Soz}}{}
	\codex{Rettberg}{\cite{Rett}}{}
	\codex{Scheidweiler}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Scheidweiler}{\cite{Scheidweiler:Byz}}{}
	\codex{Schwartz}{bei \cite{Opitz1935}}{}
	\codex{Schwartz}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Schwartz}{bei \cite{Hansen:Soz}}{}
	\codex{Stählin}{\cite{Staehlin:Rez}}{}
	\codex{Stockhausen}{Annette von Stockhausen}{}
	\codex{Tillemont}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Ulrich}{\cite{Ulrich1994}}{}
	\codex{Tetz}{\cite{Tetz:Ante}; für Dok.\ref{sec:AntIII} \cite{Tetz:Kirchweih}}{}
	\codex{Thompson}{\cite{Thompson:Papal}}{}
	\codex{Valois}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Wickham}{\cite{Wickham:Hilary}}{}
	\codex{Wilmart}{\cite{Wilmart:Constantium}}{}
	\codex{Wintjes}{Angelika Wintjes}{}
\end{konjektoren}

\chapter*{Gestaltung der Edition}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Gestaltung der Edition}
\markboth{Gestaltung der Edition}{Gestaltung der Edition}
    Grundsätzlich werden alle Varianten angegeben, soweit sie
    anhand der vorliegenden kritischen Textausgaben nachzuvollziehen
    sind (vgl. v.\,a. oben die Bemerkung zu Hil., coll.\,antiar.). Ist der Text bei mehreren Autoren überliefert, so wird dann auf eine genauere Aufschlüsselung der handschriftlichen Überlieferung der einzelnen Autoren verzichtet, wenn sonst dadurch die Lesbarkeit des textkritische Apparates in zu hohem Maße beeinträchtigt wäre. In diesem Fall werden auch irrelevante
    Abweichungen der Textzeugen voneinander wie Schreibvarianten und offensichtliche Schreibfehler nicht berücksichtigt. Dies betrifft in erster Linie die Dokumente \ref{sec:SerdicaRundbrief}--\ref{sec:NominaepiscSerdikaOst}.

Itazismen oder das Setzen bzw. Weglassen von \griech{n}-ephelkystikon und von \griech{s} wurden generell nicht berücksichtigt.
Wo möglich, wurden die Varianten in einem negativen Apparat verzeichnet, nur an einigen Stellen wurde um der Klarheit willen ein positiver Apparat vorgezogen. 

    Bei Namen wurden grundsätzlich folgende Varianten nicht
    berücksichtigt: b/v/f, b/p, g/c, t/d, ti/ci, c/ch, t/th, ph/f,
    ae/e, Verdopplungen von Buchstaben.

Bei der Einarbeitung von Nebenüberlieferungen aus einer anderen Sprache wurden nicht berücksichtigt: 
Umstellungen im Satzbau, kleinere
    grammatikalische Abweichungen (verschiedene Tempora, verschiedene
    Möglichkeiten der Auf"|lösung von Partizipien, z.\,T. Wechsel von
    Singular und Plural, Wechsel von Konjunktionalsatz und AcI) und
    verschiedene Wörter bei gleicher Semantik.

    Es wurden dagegen angegeben: Varianten, die für die Abhängigkeit der
    Texte relevant sind; semantisch abweichende Wörter; Ergänzungen
    und Auslassungen; grammatikalische Abweichungen, die eine
    wirkliche Sinnänderung bedeuten. Wenn bereits in der Hauptüberlieferung
    kleinere Varianten vorhanden sind, wurden oft zum
    Vergleich auch alle Nebenüberlieferungen angegeben.