\chapter*{Vorwort}
\markboth{Vorwort}{Vorwort}

Im sogenannten ">arianischen Streit"< geht es um die Trinität,
d.\,h. um die Frage, wie die Einheit und Dreiheit von Gott Vater, dem
Sohn und dem heiligen Geist zu verstehen und zu beschreiben
ist. Dieser Streit prägt das gesamte vierte Jahrhundert und reicht
teilweise bis in das sechste Jahrhundert hinein. Im Verlauf der
Auseinandersetzungen wurde eine Fülle von größeren theologischen
Abhandlungen verfaßt, die inzwischen größtenteils als kritische Editionen 
vorliegen. Nicht minder bedeutsam sind Dokumente wie
Synodalentscheidungen, Briefe von beteiligten Personen oder auch der
jeweiligen Kaiser, die in dieser Ausgabe gesammelt werden.

In den Jahren 1934 und 1935 erschienen bereits im Rahmen des
deutsch{}-amerikanischen Forschungsprojektes einer ersten kritischen
Edition der Werke des Athanasius von Alexandrien, das seit 1930 von
der Kirchenväterkommission der damaligen Preußischen Akademie der
Wissenschaften in Berlin unter Leitung von Hans Lietzmann betreut
wurde, zwei insgesamt nur 75 Seiten umfassende Faszikel ">Urkunden zur
Geschichte des arianischen Streites"< als Auftakt zu der geplanten
Ausgabe der Werke des alexandrinischen Bischofs. Mit der Edition
dieser ">Urkunden zur Geschichte des arianischen Streites"< hatten die
Herausgeber der Athanasius{}-Ausgabe, Hans Lietzmann und Robert Casey,
Lietzmanns Berliner Schüler Hans{}-Georg Opitz beauftragt, dem auch
Band II der Ausgabe, der die sogenannten Apologien enthalten
sollte,\footnote{\cite{Opitz1935}; \cite{Brennecke2006}; vgl. auch die
  Habilitationsschrift von \textcite{Opitz:Untersuchungen}.}  übertragen worden war.

Das ursprünglich gar nicht geplante Projekt einer eigenen Sammlung von
">Urkunden zum arianischen Streit"< ging auf Anregungen von Eduard
Schwartz zurück. Schwartz selbst hatte seit Beginn des Jahrhunderts
begonnen, Dokumente zur Kirchengeschichte des 4.  Jahrhunderts und vor
allem zur Lebensgeschichte des Athanasius im Zusammenhang seiner
umfangreichen Athanasiusstudien zusammenzustellen.\footnote{Der dritte
  Band seiner 1959 postum von W. Eltester und H.{}-D. Altendorf
  herausgegebenen Gesammelten Schriften vereinigt die wichtigsten
  Arbeiten zur Geschichte des Athanasius und des arianischen Streites,
  die seit Beginn des 20. Jahrhunderts erschienen waren; vgl.
  \cite{Schwartz:GesIII}.}  Als ">Urkunden"< sah Schwartz in erster
Linie Briefe der an den Auseinandersetzungen Beteiligten sowie Texte
von Synoden und Berichte darüber an, außerdem natürlich auch
Regesten. Deren kritische Edition und historische wie theologische
Kommentierung könne überhaupt erst die Darstellung einer Geschichte
des vierten Jahrhunderts ermöglichen.

Ausgehend von der von Schwartz immer wieder unterstrichenen, in der
älteren Forschung nicht selten vernachlässigten Tatsache, daß in den
Werken des Athanasius und anderer Beteiligter an den theologischen und
kirchenpolitischen Auseinandersetzungen eine große Zahl von Dokumenten
überliefert ist, war es das Ziel, diese, losgelöst von ihrem
sekundären literarischen Überlieferungszusammenhang, kritisch zu
edieren und zu kommentieren.


Nach den Protokollen der Kirchenväterkommission der Preußischen
Akademie der Wissenschaften plante Opitz ursprünglich, angeregt von
Eduard Schwartz, eine Sammlung von Dokumenten zur Geschichte des
Athanasius als Band III der Athanasiusausgabe zusammenzustellen. Noch
vor Erscheinen des ersten Faszikels 1934 wurde von ihm offensichtlich
in Absprache mit den Herausgebern aber das Konzept dahingehend
abgeändert, alle relevanten Dokumente zum arianischen Streit bis zum
2.  ökumenischen Konzil von Konstantinopel 381 zu edieren und zu
kommentieren.\footnote{Laut Prospekt des Verlages Walter de Gruyter \&
  Co. aus dem Jahre 1934 waren folgende Faszikel geplant: 1. Von den
  Anfängen bis zum Tode Alexanders von Alexandrien (318--328), 2. Von
  der Inthronisation des Athanasius bis zur Synode von Serdica
  (328--343), 3. Von Serdica bis zur Synode von Alexandrien 362
  (343--362), 4. Von 362 bis zum 2. Konzil in Konstantinopel (381).}

In den ersten beiden Faszikeln hatte Opitz, der darüber in ständigem
brief"|lichen Austausch stand, wie die an Eduard Schwartz gerichteten
Briefe zeigen,\footnote{Die Briefe befinden sich in dem in der
  Münchener Staatsbibliothek aufbewahrten Nachlaß von Eduard Schwartz
  (Bayerische Staatsbibliothek München, Schwartziana IIA), einige
  Briefe von Schwartz an Opitz befinden sich im Nachlaß von
  Hans{}-Georg Opitz, der in der Athanasius{}-Arbeitsstelle in
  Erlangen aufbewahrt wird. Der Hauptteil der Briefe an Opitz ist mit
  dem größten Teil seines Nachlasses den Wirren des zweiten
  Weltkrieges zum Opfer gefallen.} insgesamt 34 Dokumente von den
(nicht sicher zu datierenden) Anfängen der Auseinandersetzung um Arius
bis zur Nachgeschichte der Synode von Nicaea ediert und
kommentiert. Die von ihm erstellten und erhaltenen Listen für die in
Zukunft zu edierenden Texte deuten auf eine Konzeption, die von uns
in dieser Form für nicht fortsetzbar gehalten wird: Die von Opitz für die Edition
aufgenommenen Stücke beschränken sich nicht auf den eigentlichen
arianischen Streit, sondern umfassen auch allgemein Dokumente zur Kirchenpolitik des vierten Jahrhunderts. Dies geschah in enger
Anlehnung an das kirchenhistorische Konzept von Eduard Schwartz, der
davon ausging, daß in der Spätantike Kirchen{}- und Reichspolitik
unentwirrbar miteinander verwoben seien.

Wilhelm Schneemelcher, der nach dem Tode von Hans{}-Georg Opitz im
Jahr 1941 nach dem Krieg die Fortsetzung der Herausgabe der ">Urkunden
zur Geschichte des arianischen Streites"< übernommen hatte, behielt
dieses Konzept in seiner unveröffentlichten Göttinger Habilitation von
1949\footnote{\cite{Schneemelcher1949}.} im Wesentlichen bei und
setzte die Urkundensammlung bis zum Tode Konstantins (337) fort,
verfolgte dann aber das ganze Projekt nicht weiter.

Nachdem die Erlanger Athanasius{}-Arbeitsstelle die Fortsetzung der
">Urkunden zur Geschichte des arianischen Streites"< übernommen hatte,
haben wir uns entschlossen, die Auswahl der zu edierenden und
kommentierenden Texte auf den eigentlichen arianischen Streit, also
die theologischen und kirchenpolitischen Auseinandersetzungen um die
Ausbildung einer christlichen Trinitätslehre, zu
beschränken. Dokumente zu den nur mittelbar mit dem trinitarischen
Streit verbundenen personalpolitischen Auseinandersetzungen sowie alle
Dokumente, die zwar mit Athanasius, aber nicht unbedingt mit dem
trinitarischen Streit verbunden sind, ferner die Texte zum
melitianischen Schisma wurden deshalb hier ausgelassen und sind für
eine spätere Sammlung geplant.

Das vorliegende Faszikel setzt chronologisch die Arbeit von Opitz fort
und beginnt mit den Nachrichten über die Wiederherstellung der Einheit
der Kirche in Ägypten (Dok. \ref{ch:Arius}) und die Synode von
Jerusalem im Jahre 335 (Dok. \ref{ch:Jerusalem335}). Der inhaltliche
Schwerpunkt liegt auf den römischen und antiochenischen Synoden der
Jahre 340/41 (Dok. \ref{sec:BriefJulius}--\ref{sec:BriefJuliusII}) und
der Synode von Serdica 343
(Dok. \ref{ch:SerdicaEinl}--\ref{sec:NominaepiscSerdikaOst}). Den
Abschluß dieses Faszikels bildet die ">Ekthesis makrostichos"< aus dem
Jahre 344 (Dok. \ref{ch:Makrostichos}), die noch in die unmittelbare
Nachgeschichte der Synode von Serdica gehört. Die folgenden Faszikel
sollen die Dokumente über das 2. ökumenische Konzil von 381 hinaus bis
zum Ende der sogenannten germanischen arianischen (besser:
homöischen) Landeskirchen an der Wende zum 7.  Jahrhundert beinhalten.

Abweichend von dem von Schwartz inaugurierten und von Opitz
durchgeführten Konzept haben wir uns entschlossen, den seit nunmehr
siebzig Jahren für diese Sammlung eingebürgerten Begriff ">Urkunden"<
aufzugeben. Die mit dem vorliegenden Faszikel beginnende Fortsetzung
soll unter dem Titel ">Dokumente zur Geschichte des arianischen
Streites"< erscheinen,\footnote{Vgl. \cite{Schwartz:Dokumente}.} 
weil der Begriff ">Urkunde"< in der
Geschichtswissenschaft im
rein juristischen Sinne verwendet wird, so daß der viel umfassendere Begriff
">Dokument"< angemessener erscheint.

In der Präsentation der Dokumente sind wir weithin den Vorgaben von
Opitz gefolgt. Den Texten vorangestellt ist aber je eine einleitende
Bemerkung zu Datierung und Überlieferung. Neu gegenüber Opitz ist
außerdem die deutsche Übersetzung, die heute notwendig ist, wenn eine
solche Dokumentensammlung von Altertumswissenschaftlern und Theologen
benutzt werden soll.

Der äußerst knappe Kommentar, der in erster Linie dem historischen
Verständnis dienen soll, ist der Übersetzung beigefügt. Hier wurde auf
eine Auseinandersetzung mit der je schnell veraltenden
Sekundärliteratur so weit wie irgend möglich verzichtet und deswegen
vorwiegend auf weiterführende Quellentexte verwiesen.

Parallelüberlieferungen hatte Opitz, wenn es sich dabei um
Übersetzungen in andere Sprachen des antiken Christentums handelte,
getrennt dargeboten, unterschiedliche Überlieferungen in ein und
derselben Sprache dagegen im kritischen Apparat vermerkt und zur
Textkonstitution herangezogen. Auch dieses Verfahren geht letztlich
auf die Methode von Eduard Schwartz bei der Herausgabe der Akten der
ökumenischen Konzile zurück, wo Schwartz die verschiedenen Sammlungen
ebenfalls jeweils getrennt voneinander ediert hatte. Hier erscheint
dieses Verfahren aber als nicht angemessen, da es sich nicht um
unterschiedliche Sammlungen mit je völlig eigener
Überlieferungsgeschichte handelt. Wir haben den Versuch unternommen,
aus den verschiedenen Überlieferungszusammenhängen je einen Text zu
rekonstruieren. Denn bei der Dokumentensammlung geht es um eine
kritische Edition des einzelnen Dokuments in seiner zu
rekonstruierenden ursprünglichen Form, d.\,h. unter Absehung
eventueller redaktioneller Zusätze, Auslassungen etc. durch den
tradierenden Autor, der nicht selten seiner Tendenz entsprechend
Dokumente in einen anderen Kontext gestellt, uminterpretiert oder
verändert hat. Diese Rekonstruktion ist auch bei Dokumenten, die nur
bei einem Autor überliefert sind, durchzuführen, selbst wenn sie
bereits kritisch ediert sind, da auch in diesem Falle redaktionelle
Eingriffe wie Auslassungen oder Hinzufügungen denkbar sind, auch wenn
sie bei einer solchen Überlieferungslage nicht so gut nachweisbar
sind.  Ebenfalls im Gegensatz zu Opitz haben wir schließlich auf
Rückübersetzungen in die angenommene ursprüngliche Sprache eines
Dokuments verzichtet.\footnote{Eine aus Gründen der Praktikabiltät
  gemachte Ausnahme ist der textkritische Apparat bei dem auf syrisch
  überlieferten Text der Ekthesis der ">östlichen"< Synode von Serdica
  (Dok. \ref{sec:BekenntnisSerdikaOst}).}

In Anlehnung und Fortführung der Untersuchungen von Eduard Schwartz
hatte Hans{}-Georg Opitz Untersuchungen zur Chronologie der Anfänge
des arianischen Streites als Vorarbeit
veröffentlicht\footnote{\cite{Opitz:Zeitfolge}.} und danach die
Reihenfolge der in den beiden ersten Faszikeln erschienenen Dokumente
festgelegt. Durch Opitz' Ausgabe ist diese von Schneemelcher im
Prinzip übernommene und modifizierte
Chronologie\footnote{\cite{Schneemelcher:Chronologie}.} während des
letzten halben Jahrhunderts fast kanonisch geworden. Die vielfach erst
durch die Quellenedition von Opitz neu angestoßene Forschung macht nun
deutlich, daß die auf Forschungen der ersten Hälfte des vergangenen
Jahrhunderts zurückgehende Chronologie so nicht mehr übernommen werden
kann, wie seither zahlreiche Arbeiten zeigen. Auf der Basis der
Diskussionen des letzten halben Jahrhunderts haben wir neue
Überlegungen zur Chronologie zusammengestellt, mit denen nach der
langen Unterbrechung das Werk von Opitz fortgesetzt werden soll. Uta
Heil ist es zu danken, daß daraus eine eigene Untersuchung zur
Chronologie des arianischen Streites geworden ist.

Auf Wunsch des Verlages haben wir darüber hinaus der Fortsetzung der
Dokumentensammlung von Opitz eine deutsche Übersetzung der von Opitz
in den beiden ersten Faszikeln bereits edierten Texte vorangestellt,
hier aber auf einen die Forschung der letzten Jahrzehnte
berücksichtigenden Kommentar im einzelnen verzichtet. Das dazu
Notwendige ist in den Überlegungen zu einer neuen Chronologie der
Ereignisse gesagt. Aufgrund unserer neuen Chronologie haben wir auch
die Übersetzungen der von Opitz edierten Texte neu sortiert und
numeriert (Dok. 1--37), wobei zur Orientierung die Zählung von Opitz
je mit angegeben wird.\footnote{Vgl. auch die Synopse auf
  S. \pageref{synopse}.}

Da eine derartige Dokumentenedition auf sowohl vorkritische als auch
moderne kritische Editionen, wo sie zur Verfügung stehen,
zurückgreifen muß, haben wir die nach sehr unterschiedlichen Kriterien
angewandte Zeichensetzung der verschiedenen Ausgaben vereinheitlicht,
ohne das im Apparat je zu vermerken; dasselbe gilt für die
stillschweigende Korrektur eindeutiger Rechtschreibfehler.

\vspace*{\baselineskip}
\noindent Die Deutsche Forschungsgemeinschaft hat es durch großzügige
Unterstützung möglich gemacht, dieses in den politischen Katastrophen
des 20. Jahrhunderts liegengebliebene wissenschaftliche Projekt wieder
aufzunehmen, fortzuführen und vielleicht zu vollenden.  Ihr sei dafür
an dieser Stelle ausdrücklich gedankt. Die
Friedrich{}-Alexander{}-Universität Erlangen{}-Nürnberg hat das
Projekt in vieler Hinsicht unterstützt. Ihr und besonders dem Kanzler
der Universität, Herrn Thomas Schöck, sei ebenfalls gedankt. Die
Berlin{}-Brandenburgische Akademie hat als Nachfolgerin der ehemaligen
Preußischen Akademie der Wissenschaften weiterhin die Schirmherrschaft
über die Ausgabe der Werke des Athanasius übernommen; die Patristische
Kommission der Akademien der Wissenschaften hat uns für die
schwierigen Korrekturarbeiten einen namhaften Betrag zur Verfügung
gestellt. Beiden sei ebenfalls dafür gedankt.

Wir danken Prof. Dr. Michael Durst dafür, daß er uns eine vorläufige
Fassung seiner Edition der Schrift De synodis des Hilarius von
Poitiers zur Verfügung gestellt hat.  PD Pfarrer Dr. M. Westerhoff hat
sich in besonderer Weise um die syrisch überlieferten Dokumente
verdient gemacht, Frau H. Erlwein die mit einem derartigen
Drittmittelprojekt verbundene Verwaltungsarbeit zusätzlich auf sich
genommen, A. Bauer und G. Schwarz die mühselige Korrekturarbeit,
Ch. Hofmann und Ch. Müller haben als studentische Hilfskräfte unsere
Arbeit in vieler Hinsicht unterstützt. Allen sei für ihren Einsatz und
das Engagement gedankt.


\vspace*{\baselineskip}
\noindent Erlangen, im Mai 2007

\noindent Hanns Christof Brennecke, Uta Heil, Annette von Stockhausen
und Angelika Wintjes
